<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="slk1946397" xml:lang="slk" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Africký zápisník : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:18104875">
     Ľudo, Ondrejov (1901 - 1962)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <tei:measure unit="words">
     27569
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author>
      Ľudo, Ondrejov
     </tei:author>
     <tei:title>
      Africký zápisník
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Bratislava
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Matica slovenská
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1946
     </tei:date>
    </tei:bibl>
    <tei:bibl type="firstEdition">
     <tei:author>
      Ľudo, Ondrejov
     </tei:author>
     <tei:title>
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1936
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="slk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T4"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2025-02-07">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Africk
     <tei:hi>
      ý zápisník
     </tei:hi>
    </tei:head>
    <tei:head/>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     I.
    </tei:head>
    <tei:p>
     <tei:emph>
      Jar 1934
     </tei:emph>
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vezmite si mapu a sledujte ma na tejto ceste.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vlak ma zaviezol od horného toku Hrona do Prahy, odtiaľ do   Antverp. Tam som nasadol na loď, preplavil som sa cez Calaiskú úžinu   a cez kanál La Manche do Atlantického oceána.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom sme sa plavili stále na juh. Teploty pribúdalo každý deň.   Suchú zem sme vídali len veľmi zriedka; boly to väčšie-menšie ostrovy   pri západnom pobreží Afriky. Lode sa ukazovaly na obzore veľmi často.   Plavba trvala dlho. Lejaky i búrky sa strhávaly, za nimi prichádzaly   horúce dni a krásne mesačné noci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Preplavili sme sa cez rovník. Horúčava nás už na smrť zmučila, a   cieľ ešte ďaleko. Myslel som, že plavba sa nikdy neskončí a že táto   ozrutná voda nemá konca.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Napokon jednako obraciame sa k pevnine, k pobrežiu Dolnej Guiney,   k polostrovu Banane v pálčivom kraji rovníka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Toto píšem na palube lode „Victoria”. Práve sa ukazujú na obzore   brehy polostrova Banany, pokryté jemným nánosom piesku. Všetko mám   prichystané, v žochoch poukladané, skoro vysadnem a budem pokračovať   v ceste.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Plán mám hotový a presný. Zaveziem sa parníkom do Matady, prístavu   pri ústí veľkej rieky Konga, na jej ľavom brehu. Tam po­budnem   deň-dva, odtiaľ pôjdem železnicou na východ do mesta Leopoldville.   Tam pobudnem aspoň týždeň, aby som ako-tak pri­vykol na tropické   podnebie. Preskúmam ešte raz zásoby, či sú v po­riadku, chýbajúce   doplním a nájdem si spoľahlivého domorodca, ktorý bude mocný a smelý   a ktorý ma bude sprevádzať na mojej ceste.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď už budem mať všetko potrebné, opustím Leopoldville, pre­plavím   sa so svojím sprievodcom na druhý breh rieky Konga, do mesta   Brazzaville. Odtiaľ potom poputujeme na východ a severový­chod hľadať   prameň rieky Ogové. Keď túto rieku nájdeme, pocestu­jeme povedľa nej a   po nej do najväčšej prahory Afriky. Pozorovať tam život zveri a   hľadať rodinu divého tvora, ktorý sa vraj podobá človeku a ktorému   prírodopisci dali meno gorila. Rád by som sa stretol s týmto   zvieraťom, aby som sa aspoň čo-to dozvedel z jeho života, a ak sa mi   podarí, priviezol by som si domov mláďa tohto vládcu prahory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Len aby bolo zdravia a aby sme sa uchránili pred dravými   zvermi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pán Boh nám pomáhaj! Do videnia!
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     II.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Viete, čo je savana? Savana je húština trávy, skupiny krov i   stro­mov a plazivých rastlín, — spleť týchto rozličných druhov   rastlín, pospletaná v divom neporiadku na velikánskom priestore.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Savana môže byť nízka alebo vysoká. Keď je prevaha nízkeho krovia,   nazývame ju nízkou savanou. Vysoká savana znamená vy­soké kry,   roztratené stromy a pomedzi ne hustú spleť rozličného   rastlinstva.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Množstvo vysokých stromov na väčšom priestore menujeme horou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž táboríme na kraji nízkej savany, — môj čierny priateľ   Tanganika, ja — a nikto viac. Je začiatok jari, dusný podvečer.   Ponáhľam sa napísať, ako som sa sem dostal, lebo keď slnko zapadne,   hneď sa sotmie, a môj zápisník by ostal v hanbe.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prišiel som železnicou do mesta Leopoldville, ktoré je na ľavom   brehu Konga; Kongo je tu rozliate ako veľké jazero a menuje sa po   Stanleym, anglickom novinárovi, Stanley Pool. Novinár Stanley ešte v   minulom storočí prenikol vedľa tejto veľrieky do vnútra Afriky a   založil niekoľko osád.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mesto je neveľké, jeho obyvatelia sú zväčša domorodci z kmeňa   Bantu. Bielych ľudí je tam vari iba niekoľko sto. Leopoldville je   hlavným mestom Konga, belgickej kolónie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V meste Leopoldville zdržal som sa iba štyri dni. Africká divočina   vábila ma neodolateľne, nemal som pokoja ani vo dne, ani v noci. Nuž   zašiel som do obchodu neďaleko hotela, kde som býval, a po­radil som   sa s hrbatým obchodníkom o všetkom, čo by som mohol v divočine   potrebovať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obchodník bol Belgičan, ťažko sme sa dorozumeli. Vedel trochu   nemecky, ale slovensky, rozumie sa, nevedel ani slova. Nuž trápili   sme sa celú hodinu, kým sme sa ako-tak dorozumeli. Napokon jed­nako   bolo všetko po dobrom; predal mi hodne chinínových práškov a   preparátov proti malárii, sérum proti hadiemu jedu a iné drob­nosti.   Zavolal svoju čiernu slúžku a poslal ju do mesta, aby priviedla   človeka, ktorý bude mocný, zdravý, odvážny a verný a ktorý pôjde so   mnou cez divočiny hľadať prameň rieky Ogové.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Slúžka sa vrátila a s ňou prišiel mohutný černoch Tanganika,   veselý a priateľský ako dieťa. Hrbatý obchodník, ktorý rozumel reči   černocha, vysvetlil mu, aká úloha ho čaká. Černoch mu na všetko   prisviedčal, pritom sa obzeral na mňa ponad plece, ako som sedel za   ním na akejsi debne tovaru, a radostne sa usmieval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Hej, Tanganika, — oslovil som ho, podišiel som k nemu a po­klepal   ho dlaňou po pleci, — nič sa neboj, budeme dobrí priatelia a vrátime   sa zdraví sem do tvojho mesta.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika síce nerozumel, čo mu vravím, ale vycítil obsah mojej   reči podľa mojich posunkov, nuž prisviedčal mi hlavou, smial sa   hla­site a na znak priateľstva s takou silou mi stískal ruku, že mi   oči z ja­môk vystupovaly. Túto obyčaj mal istotne od bielych ľudí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zaplatil som Belgičanovi za všetko, poďakoval som sa mu, i čier­nej   slúžke som sa odmenil, že mi priviedla tohto milého domorodca. Potom   som pojal Tanganiku, ukázal som mu, kde ma má na druhý deň   ohlásiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tej noci mi spánok neprichádzal na oči. Myslel som na svojho   sprievodcu Tanganiku, na africkú divočinu, na levy a leopardy a na   tajomného divého zvera, ktorého prírodopisci nazývajú gori­lou. Nie a   nie zaspať. A ak som len tak v polospánku prižmúril oči, tu hneď som   sa videl so svojím čiernym priateľom Tanganikom v ozrutnej džungli,   ruval som sa s dravcami, štveral som sa na stromy v strašlivej   úzkosti, až mi pot cícerkom stekal po tvári.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nad ránom zmocnil sa ma meravý spánok, z ktorého ma prebudil   veselý obor Tanganika. Rozdelili sme si batožinu, konzervy i všakové   lieky proti chorobám, tekutiny, ktorými sa natiera telo proti hmyzu,   i lieky proti jedovatým hadom. A pohli sme sa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Najprv sme sa preplavili na druhú stranu rozliatej rieky Konga,   cez Stanley Pool, do mesta Brazzaville. Druhý breh rieky, na kto­rom   je toto mesto, patrí už Francúzom. Prišlo nám teda putovať po   francúzskom území.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V Brazzaville sme sa nezdržali dlho. Pobrali sme sa popri rieke na   východ. Najprv sme šli popri veľkých plantážach, ktoré obrá­bajú   osadníci, potom cez vrchovatý kraj, cestou i necestou. Odpo­čívali sme   v tôni obrovských stromov, pri takzvaných galierových horách, ktoré   bývajú neveľké a rastú okolo afrických vôd. Časom museli sme prejsť i   cez vlhké, močaristé pláne, porastené vysočiznou trávou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Toto trvalo trinásť dní.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dnes sme sa zastavili, aby sme si odpočinuli, lebo som zistil   podľa mapy, že sme dosiahli asi 15° 40 východnej dĺžky a 2°   30 južnej šírky. To znamená, že musíme zmeniť smer, obrátiť sa   na západ, aby sme došli k prameňu rieky Ogové.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Doteraz sme zdraví a veselí. Nič nám nechýba. Znepokojuje nás iba   vzdialený rev levov, keď noc sadne na divočinu. Ale v taký čas sa   podáme s Tanganikom bližšie k ohňu, ktorý pre bezpečnosť proti   dravcom cez celú noc udržiavame na kraji hory, kde táboríme.   Pritúlime sa k sebe, ja postískam svoju pušku, a keď rev utíchne,   znova si líhame spať. Takto to ide noc po noc.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale už sa celkom stmieva, musím písanie skončiť. Tanganika   na­ťahuje stan, pripravuje trávu na nocľažisko a chystá drevo na oheň.   O chvíľu budeme večerať konzervované mäso, rozložíme oheň a vtiahneme   sa do stanu. Včas ráno dáme sa na západ.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dobrú noc!
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     III.
    </tei:head>
    <tei:p>
     — Tanganika, pozor!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tak som skričal na ozrutného černocha, ale už bolo neskoro. Akási   obluda rútila sa na neho od chrbta práve vtedy, keď ležal na bruchu   pri neveľkej jame, naplnenej špinavou vodou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika bol smädom na smrť utrápený, tak isto ako aj ja. Po   dlhom putovaní hustou savanou prišli sme konečne k tejto mláke   špinavej vody. Tanganika, keď ju zazrel, pobehol k nej, zvalil sa na   brucho a, naberajúc vodu do dlane, dychtivo pil. V tej chvíli nič   nevidel a nič nepočul.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bol by som sa azda odvážil aj vystreliť na obludu, ale všetko sa   stalo tak chytro, že som nemal času ani spamätať sa z meravosti,   ktorá sa ma zmocnila. Iba to výstražné zvolanie vydralo sa mi z úst,   ale ani sám neviem ako.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obluda nabrala Tanganiku na ňucháč a vyhodila ho do výšky. V   nasledujúcej chvíli rozpleštil sa do mláky, až voda z nej na všetky   strany vystrekla.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obluda zastala pri vode a zaryčala. Len teraz som spoznal, že je   to nosorožec, zlomyseľný samotár afrických divočín. Uprene sa díval   svojimi drobnými očkami do mláky, ako by bol čakal, kým sa Tanganika   postaví na nohy, aby ho znova mohol vychytiť na svoj nebezpečný nosný   roh.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa prevaľoval vo vode ako nejaký velikánsky tuleň,   vyplazil sa štvornožky z mláky a pustil sa behom ku mne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nosorožec sa ťarbavo obrátil. Chvíľu pozeral na nás, požmurkával   ako by udivený, potom jeho oči sa zablyšťaly zlosťou, znova zaryčal a   rozohnal sa proti nám.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Teraz som už pušku držal v rukách. Bola nabitá, iba ju bolo treba   zdvihnúť, na chvíľu podniesť k plecu, nacieliť a kohútik potiahnuť.   Nosorožec by sa bol vyvalil, a my by sme boli bývali zachránení.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika to aj očakával. Pomykával ma za plece a pokrikoval na   mňa svojou materinskou rečou, aby som už strelil. Ale bol som taký   prestrašený a zúfalý, že som nemal sily zdvihnúť pušku k plecu a   nacieliť na hlavu rozzúreného zvieraťa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa pustil do behu, a ja som sa vychytil za ním. Utekali   sme, napínajúc všetky sily, ale všetko bolo márne; nosorožec nás o   chvíľu doháňal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika lepšie utekal ako ja, bol temer desať krokov predo mnou.   Vtedy mi prišlo na um zabočiť k neďalekému stromu a vyškriabať sa   naň.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Už bolo neskoro. Fučanie nosorožca začul som celkom za chrb­tom, ba   mal som pocit, že mi už svoj strašný roh o chrbát opiera. Jednako som   k stromu dobehol a chytro som zaň zaskočil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V tej chvíli strom sa zatriasol tak, až suché konáre s neho   spŕchaly. Rozzúrený nosorožec nabehol naň hlavou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tento úder ho na chvíľu omráčil, takže som mal čas pobrať nohy na   plecia a bežať za Tanganikom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nikde ho nebolo, ako by ho zem bola prehltla, preto som kľakol pri   najbližšom kríčku a namieril pušku na nosorožca. Ak sa ešte raz proti   mne obráti, budem naň strieľať, ako len budem stačiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ruky sa mi triasly, ale veľký strach, ktorý ma zavalil v prvej   chvíli, akosi sa pominul. Začínal som navykať na túto obludu. Ba   naháňačka s nosorožcom ako by sa mi bola zapáčila. Začal som   pokrikovať na netvora:
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Kalika nosatá, sprobuj ísť proti mne ešte raz! Hneď ťa guľou   prepálim!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Myslel som, že keď nosorožec začuje ľudský hlas, znova sa ku mne   rozbehne. Ale on, len čo sa z mrákot prebral, pustil sa cvalom na­zad,   na mňa sa už ani neobzrel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Naraz som pocítil nevýslovnú veselosť. Nie azda preto, že som sa   nosorožcovi tak povysmieval, ale preto, že som mal príležitosť po­znať   povahu tohto zaujímavého zvieraťa a naučiť sa, ako sa proti nemu   brániť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Nuž toto je to strašné a nebezpečné zviera? Toto? — tak som   hútal a bolo mi do smiechu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ubránil som sa mu bez zbrane, a ani nie ťažko. Keby mi bolo hneď   prišlo na um obratne skrižľovať, odskočiť nabok, nosorožec by bol   prebehol vedľa mňa a bol by ma prestal prenasledovať. Áno, v tom je   celá vec: odskočiť mu z cesty, a on, keď človeka nevidí priam pred   nosom, nechá ho na pokoji a ide si ďalej svojou cestou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tu mi poprichodily na um všelijaké mrzké činy poľovníkov v   af­rických divočinách, o ktorých som mnoho čítaval. Bezcitní poľov­níci   nič iné nevedia, iba strieľať bez úžitku a bez rozmyslu. O bied­nom   nosorožcovi vymysleli hlúpu povesť, že je to také nebezpečné a zúrivé   zviera, ktorému sa nemožno inak ubrániť, iba keď ho člo­vek zabije. A   strieľajú doň i vtedy, keď si ich nevšíma, alebo keď pred nimi uteká.   Koľko týchto zvierat zahynulo guľkami všakových zabijakov! Zabijú ho   a nechajú jeho telo zhniť a dravcom rozvláčiť. A nosorožcov je s roka   na rok menej. Časom tieto zaujímavé zvie­ratá africkej divočiny úplne   vyhynú. Človek všetko vyhubí, mŕtvu púšť necháva za sebou, kamkoľvek   vkročí. Je najdravším medzi všetkými dravcami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika! Tanganika! — volal som na svojho čierneho   pria­teľa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ohlásil sa mi od mláky. Už zasa ležal na bruchu a naberal mútnu   vodu do dlane, bezstarostný a usmiaty, ako by sa nič nebolo   stalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, sľúb mi, že nezabijeme ani jediného nosorožca,   koľkokoľvek by sme ich stretli na našej ceste, — hovoril som mu rečou   jeho kmeňa Bantu, ktorej som sa od neho pomaly priúčal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa divil, prečo chcem od neho také rozhodnutie. On   pokladal každé zviera divočiny za svojho nepriateľa alebo za korisť a   pokladal si za povinnosť zabiť ho, keď sa mu i najmenšia príleži­tosť   vyskytne. A keď som mu horko-ťažko vysvetlil, že človek nemá práva   hubiť zvieratá bez náležitej príčiny, lebo táto zem nepatrí len jemu,   ale všetkým tvorom, ktoré na nej žijú, Tanganika poroz­umel a na znak   súhlasu stisol mi ruku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Napili sme sa vody a odišli sme utáboriť sa na vhodnejšom mieste.   K tejto vode akiste chodievajú zvieratá z celého okolia, lebo zem   okolo nej je rozšliapaná najrozličnejšími paprčkami, nuž   pravde­podobné je, že tu by nás ešte všelijaká čeliadka mohla   popreháňať. Lepšie bude niekde opodiaľ, pod skupinkou stromov, aby   sme sa mohli na ne vyštverať, ako to bude treba.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     IV.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Doštípaní od múch a komárov, umorení a vyčerpaní blížili sme sa k   prameňu rieky Ogové. Aspoň tak som myslel, že prameň bude už neďaleko   pred nami, lebo rastlinstvo bolo stále mohutnejšie a zem   vlhkejšia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Koľko dní minulo odvtedy, ako sme sa z Leopoldville pobrali na   cestu, nemám ani tušenia. Napredovali sme s veľkým trápením v úpale   strašného afrického slnka, a to vždy ráno a popoludní. V po­ludňajších   hodinách sme odpočívali ako polomŕtvi v tôni stromov, chinínovými   preparátmi zatierali sme si rany od uštipnutia komá­rov a nebezpečných   múch, aby sme sa uchránili pred maláriou a spavou chorobou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veď ktorákoľvek z týchto chorôb, keby nás dostala do pazúrov, by   nás umorila, zahynuli by sme v divočine, a ani stopa by po nás   neostala.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Muchy tse-tse napádaly nás za bieleho dňa. Sú to hybké letúnky a   zaštepujú do tela spavú chorobu. Metaly sa na nás ako strely a   štípaly nás i cez obleky. Báli sme sa ich ako hadov, lebo spavá   choroba je veľmi nemilý hosť. Človek, nakazený touto chorobou,   podľahne úmornej ospalosti, prestane jesť a teplota jeho tela klesne.   Napokon vyhladovený a vysilený zaspí a umiera.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Za nocí prilietaly komáre a mučily naše telá, pokryté vredmi. Ony   zaštepujú maláriu, bahennú horúčku, ktorá tiež ľahko usmrcuje   človeka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     K nim pridružil sa aj iný hmyz a môj čierny priateľ Tanganika   začal si natierať telo blatom, aby sa proti tejto skaze ako-tak   uchránil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dni sme mali strašné, ale noci ešte strašnejšie, lebo keď noc   ľahla na divočinu, zvieratá sa povyťahovaly zo svojich úkrytov, kde   cez deň odpočívaly, a začal sa veľký zápas o život, ktorý trvá od   ne­pamäti sveta. Dravce s prenikavým revom napádaly svoju korisť,   ktorá sa zúfale bránila a jačala, hyeny nariekaly, zebry a byvoly   prebehávaly s ťažkým dupotom okolo nášho stanu, až sa zem pod nami   otriasala. Niekedy som vystrelil na poplach zo svojej znamenitej   pušky. Výstrel mohutne zahučal, šialená vrava zverstva na chvíľu   utíchla, aby sa v nasledujúcej chvíli rozpútala ešte viac.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ráno som vstával ukonaný a nevyspatý. A zakaždým, keď som pozrel   na usmiateho Tanganiku, musel som iba obdivovať mocnú a nezlomnú   odolnosť jeho organizmu. Veď mal iba krátke plátenné nohavice, ktoré   som mu bol kúpil v Leopoldville pred odchodom na cestu, a na nohách   silné topánky s plátennou vložkou, ktoré som mu daroval z vlastnej   zásoby a ktoré veľmi často vyzul, tkanicami sviazal dovedna a cez   plece prehodil, keď sme šli schodnejším tráv­natým krajom. Pochodoval   bosý, a jednako mu nič nechýbalo. Bo­ľačky, ktoré mal od uštipnutia   hmyzom, mrzely i jeho, ale netrápily ho tak ako mňa. Niesol dva razy   takú ťažkú nošu konzervo­vanej živnosti, ako ja, okrem toho stan i   sieť proti komárom, na opasku ťažký nôž a sekerku, a jednako nikdy   nezastonal, že ne­vládze, nikdy sa nežaloval, že je ustatý. Takí sú   domorodci v svojej domovine.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dnes, keď tieto riadky píšem, pripekáme si voňavé mäso anti­lopy na   ohni a pomaly si z neho zajedáme. Obidvaja sme akísi ne­obyčajne   spokojní, ba temer by som povedal, že šťastní, hoci je už po šiestej   hodine večer, chytro sa stmieva a hrozný ryk noci sa už rozlieha v   povetrí. Spokojnejší sme ako kedykoľvek dosiaľ. A to zčasti preto, že   sme na nočný rev zvierat už navykli, ale hlavne preto, že voňavá   pečienka nás uspokojuje. Musím opísať, ako sme sa k nej dostali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Za celý čas, čo sme boli s Tanganikom na ceste, jedli sme iba   kon­zervované mäso a zeleninu. S času na čas, keď sme naďabili na   stromy, ktoré Tanganika poznal a sekerkou ponatínal. občerstvovali   sme sa ich miazgou, ktorá zo záseku hojne vytekala a podobala sa   mlieku. Konzervy sa nám zunovaly, prejedli sme sa nimi a miazga   stromov nám nestačila na nasýtenie. Tu Tanganika začal pripo­mínať, že   dobre by bolo zastreliť niektoré zo zvieratiek, čo nám podchvíľou   prebehúvaly pred očami, a pripiecť si ho na ohníku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nechcel som to dovoliť a prehováral som ho:
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Načo by sme zabíjali, Tanganika, keď ešte nie sme nútení?   Konzervy ešte máme, možno, že chuť na ne sa nám zasa vráti. A keď už   naozaj chceš pripekať mäso na ražni, maj trpezlivosť: azda sa nám   podarí nájsť kus čerstvého mäsa z nejakého zvieraťa, ktoré dravec   usmrtil a nevládal zožrať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika nepovedal ani slova, ako by sa bol s mojím rozhod­nutím   uspokojil, ale od tých čias sa podivne správal. Ak sme sa niekde   utáborili, hneď si postavil cieľ, obyčajne plechovú škatuľku z   konzervy, a cvičil sa strieľať do nej z mojej opakovacej pištole. A   to vždy z väčšej a z väčšej vzdialenosti. Po čase ma uprosil, aby som   mu dovolil vystreliť niekoľko ráz z mojej pušky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Spravil som mu tú radosť, nech sa Tanganika pozabáva.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Strieľal zasa do cieľa, a to z veľkej vzdialenosti napodiv   presne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Iba dnes predvečer sa ukázalo, že čierny lapaj ma vlastne okla­mal.   Keď sme. ako obyčajne, natiahli stan pod skupinkou stromov,   nahotovili dreva a rozložili ohník, zadriemal som, ani sám neviem   ako. Zrazu zahučal výstrel, silný a otriasajúci. Vyskočil som,   po­obzeral som sa po svojej puške, ale nikde jej nebolo, ani Tanganiku   som nikde nevidel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     —Tanganika, kde si? — zavolal som z plných pľúc.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Neohlásil sa. Iste bol priďaleko, nedopočul moje volanie, ale o   niekoľko minút vynoril sa z tmy, lebo za ten čas, čo som spal, sa   úplne stmilo; usmial sa mi a podával mi pušku so slovami, aby som sa   nehneval, že sa mu žiadalo trochu vystreliť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Dobre, Tanganika, nehnevám sa. Ale keď už strieľaš, aspoň ma   nestraš pri spaní. Veď som si v prvej chvíli myslel, že tu niekto na   mňa vypálil. Sadni si, ideme jesť, — hovoril som mu, siahajúc po   svojej kapse s konzervami, ktorú som už toľké dni, ba týždne vláčil   na chrbte.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa tajomne usmieval a hovoril, že dnes budeme lepšie   večerať. Podišiel k najbližšiemu kríčku a priniesol krásne zvieratko   nevinných plachých očiek, ako srnky mávajú. Zvieratko bolo stre­lené   do pŕs, ešte krvácalo. Bola to africká antilopa menšieho druhu,   veľkosti ročného kozľaťa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pozrel som na Tanganiku s výčitkou a umienil som si, že sa   anti­lopy ani nedotknem. Neskoršie mi ho bolo ľúto, keď som videl, že   sa ho môj vyčítavý pohľad veľmi zle dotkol, a odpustil som mu pre­čin.   I soľ som vyhľadal v kapsičke medzi konzervami, i slaninu, ktorou sme   stehná antilopy poprepchávali, a zajedli sme si s veľkou chuťou   voňavého a dobrého mäsa. — Veď zvieratko je už mŕtve, — myslel som   si, — nepomôžem mu tým, ak z neho nebudem jesť. Tan­ganika ho sám   nezmôže, pokazí sa a musíme ho odhodiť bez úžitku. Radšej mu len   pomôžem.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A tak som sa chytil do šťavnatého stehna antilopy, ktorá je   vlastne hlavnou príčinou dnešnej našej dobrej nálady a   spokojnosti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale už musíme skončiť, lebo celé roje všakových nočných mo­týľov a   komárov zahášajú mi sviečku, pri ktorej píšem, opaľujú si krídla v   jej plamienku, padajú a hynú a mňa pritom oslepujú, že nedovidím na   papier.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dobrú noc! Do videnia!
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     V.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Už niekoľko dní som bol v pomykove. Podľa mapy už pred týž­dňom   mali sme dôjsť k prameňu rieky Ogové, a tu ešte vždy cho­díme len po   savanách, trávnatých plešinách, v neprestajnom nebez­pečenstve života.   Pravdepodobné je, že sme poblúdili. Zašli sme privysoko na sever,   smerom na rovník, a teraz nám nič iné ne­ostáva, len aby sme sa dali   na západ, prípadne na juhozápad, kým nadídeme na rieku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     I pri všetkej pozornosti, s ktorou som skúmal svoj kompas a držal   sa na ceste podľa neho, nebolo možno vyhnúť tomuto blúdeniu. Mu­seli   sme od pôvodného smeru odbočiť, lebo asi pred týždňom prišla nám do   cesty taká mokrá zem, že sa nám nohy pri každom kroku borily do nej   po kolená. A mokraď bola čím ďalej, tým väčšia. Bolo by sa nám mohlo   ľahko stať, že by sme boli vbehli do nejakej hlbšej mokrade a tam by   sme sa boli zatopili. Okrem toho burina bola taká hustá, že sme sa   ledva cez ňu predierali. Rozhodli sme sa s Tanganikom, že sa na kuse   vrátime, obídeme mokraď smerom na sever a potom sa pokúsime znova   zabočiť na západ. Tak sme sa dostali až sem, kde tieto riadky píšem,   do najdivšieho a najhroznejšieho kraja, o akom som nikdy   neslýchal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pred troma dňami napadly nás slony. Bola ich celá črieda, nie­ktoré   sa pásly okolo menšieho jazierka, iné postávaly vo vode. Zprvu sme   ich nevideli, iba sme počuli akési čliapkanie po vode, ono nás   privábilo k jazierku. Lebo obidvaja sme ľudia veľmi zve­daví.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A temer by sme boli svoju zvedavosť draho zaplatili: len čo sme   vykukli zpoza húštiny, niekoľké slony nás zazrely, strhly sa,   zaryčaly, v chvíľočke daly sa dokopy a vychytily sa útokom proti   nám.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganikovi môžem ďakovať, že mal toľko duchaprítomnosti strhnúť   ma za ruku do najhustejšieho krovia, lebo som od ľaku úplne   zdrevenel, nohy mi vypovedaly službu. Ale Tanganika ma strhol ako   malé decko (je to chlap, ktorý má sily za bujaka), vtiahol ma do   húšte, nehľadiac na tŕne, ktoré sa nám povrážaly do tela, podchytil   mi nohy a tam ma zvalil na zem vedľa seba.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pušku som držal v rukách, kŕčovite som ju stískal, a tak sa stalo,   že som nenazdajky stiahol kohútik. Puška vypálila, udrela ma   zpiatočným nárazom do brady práve vtedy, keď črieda slonov dupotala   okolo krovia. Výstrel nám nebol na škodu. Slony sa naplašily a zmizly   ako vo vetre.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Smiali sme sa s Tanganikom, keď sme sa z krovia vytiahli, a   vy­berali sme si tŕne z krvácajúcich rán. Bolo nám akosi veselo okolo   srdca, a to len preto, že sme tak prosto zutekali pred   nebezpečen­stvom. Aj sme sa objali ako dobrí priatelia, a vtedy sme   obidvaja cítili, že by sme sa najradšej nikdy neopustili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V nasledujúcu noc hyeny obchádzaly okolo nášho stanu. Nariekaly,   vrčaly a obchádzaly nás, ako by nás boly chcely napadnúť. Zle som sa   cítil, až mi husia koža nabiehala, lebo pred týmito zvie­ratami som sa   vždy strachoval. I doma, vo zveríncoch, keď som ich videl, bolo mi   nepríjemne. No a teraz som mal príležitosť počúvať ich hrozné,   škrekľavé nariekanie, ako by ním mŕtvoly vyvolávaly z hrobov, počul   som, ako sekajú zubmi okolo stanu a zlovestne vrčia. Zima ma chvíľami   potriasala.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale bol tu Tanganika, ktorý sa hyen ani trochu nebál. Pri svetle   sviečky, ktorú som v stane napochytre zažal, videl som, že sa usmieva   a obzerá sa na moju pušku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Vezmi pušku, Tanganika, a postraš ich, ale ani jednu nepodstreľ,   ak nemusíš, — hovoril som mu šeptom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A Tanganika bez váhania vyskočil zo stanu s mojou puškou v ruke,   zareval ako lev a vypálil medzi hyeny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ani čo by dlaňou plesol, potvory zmizly v tme africkej noci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     O chvíľu zahrmelo a strašný lejak začal klepotať na striešku nášho   stanu. Pahreba pred stanom zhasla. Začalo sa hromobitie, aké som   nikdy nepočul, že sme si s Tanganikom slova nerozumeli. Tanganika sa   skrčil, vtiahol si hlavu medzi kolená; zdalo sa mi, že sa modlí k   svojim pohanským bohom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dážď netrval dlho, ale bol taký hojný, že sme i v stane stáli po   členky vo vode. Bola to planá noc. Všetku batožinu i zbrane museli   sme držať na chrbte a v rukách, aby sa nám nepomáčaly. Ráno sme sa   tešili silnému slnku, ktoré za niekoľko minút vysušilo zem a   poohrievalo naše uzimené údy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Usušili sme si všetko, čo nám premoklo, a pokračovali sme v ceste.   Šli sme vždy na sever, lebo rastlinstvo na západnej strane ukazo­valo,   že sme mokraď ešte vždy neobišli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na druhý deň boli sme svedkami udalosti, ktorú do smrti   neza­budnem. Bolo to v ranných hodinách. Kráčali sme s Tanganikom   trávnatou pustinou popri rozsiahlej húštine krovia. Pred nami asi na   päťdesiat krokov zazreli sme neveľkého nosorožca. Na prvý po­hľad sme   usúdili, že je to mladý nosorožec, ktorého sa netreba ľa­kať, jednako   som radil, aby sme ho obišli alebo nejako zastrašili a odohnali, a   nepribližovali sa k nemu nepozorovane. Človek ne­môže vedieť, či nie   sú nablízku staré nosorožce, najskôr jeho rodičia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nosorožec bol k nám chrbtom obrátený, bolo treba iba zakríknuť   alebo do vzduchu vystreliť, iste by sa bol pobral kade ľahšie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Práve sme sa s Tanganikom rozhodli, že zájdeme k najbližšiemu   stromu, ktorý mal občesané konáre, len kýpte z nich vytŕčal do sveta,   ale bol všelijako pokrivený, ľahko sa bolo naň vyškriabať. — Od   stromu skríkneme na nosorožca, — hútal som pre seba,— a ak by sa   niečo nebezpečného z toho vykľulo, vyštveráme sa na strom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Urobili sme dva-tri kroky, vtom strašné zarevanie zatriaslo   po­vetrím. Z húštiny sa vyrútil lev a šialeným skokom hodil sa na   noso­rožca.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nedá sa ani opísať, ako chytro sme vyleteli s Tanganikom na samý   vrcholec okypteného stromu a odtiaľ sme pozerali, čo sa deje pod   nami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nosorožec sa pustil do behu s ozrutnou šelmou na svojom tele,   ktorá sa mu zahrýzala do šije a labami ho driapala. Začal sa ako by   krútiť dokola, istotne od bolesti, lebo i z diaľky sme videli, ako sa   mu drsná koža zafarbuje načerveno, ako krváca z mnohých rán.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom, ako by bol podskočil, vyhodil sa prednými nohami do výšky,   čosi také sa muselo stať, lebo lev sa mu so šije skĺzol a hneď bol   nosorožcovi pod nohami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zúrivý rev dravca a prenikavý ryk nosorožca naplašil aj smelého   Tanganiku, o sebe ani nehovorím. Keď som pozrel na Tanganiku, videl   som, ako mu od vzrušenia bradu potrháva.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Teraz sme nevedeli, či sa máme báť o život leva alebo nosorožca.   Lev sa nevládal vyprostiť zpod nôh napadnutého zvieraťa, ale hrýzol   ho, kam zachytil, a labami ho začahoval. Zdalo sa, že nosorožec   ochabuje — azda preto, že mnoho krvi stratil — že nevydrží tento boj   a zvalí sa; vtom tráva zašuchotala, krovie zaprašťalo a zazreli sme   kusisko čohosi čierneho, čo sa valilo ako lavína vedľa nášho stromu,   — rovno k mladému nosorožcovi. Bol to starý nosorožec, pravdepodobne   mater toho, ktorého lev napadol. Jej beh podobal sa behu čierneho   pancierového auta, ktoré letí s najväčšou rýchlo­sťou a pretína všetky   prekážky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mladý nosorožec len tak odletel od nárazu, ktorým ho temer o   tretinu väčší jeho druh poctil, ale úbohý lev bol už teraz na   poľutovanie. Veľký nosorožec pritláčal ho svojím nosným rohom,   poskákal po ňom svojimi stĺpovitými nohami, zaryčal, odstúpil a znova   sa vrátil nabrať dravca na rypák a vyhodiť ho ako handru do výšky.   Potom odbehol tým istým smerom, kadiaľ sa pred chví­ľou pobral mladý,   krvácajúci nosorožec, ktorý veru ani nepočkal, kým sa zápas   skončí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lev sa nehýbal, zdalo sa, že je mŕtvy. Radili sme sa s Tangani­kom,   čo s ním urobíme? Stiahneme mu kožu? Vezmeme si ju do­mov na pamiatku?   Či nám nebude ťažko nosiť ju na neschodných cestách? Tanganika sa   podujal, že ju ponesie, vysuší ju pekne na slnku a potom bude ľahká   ako pierko.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tak poďme! — hovoril som a sišli sme pekne so stromu. Ešte vždy   som nebol upokojený, ešte vždy sa mi ruky i nohy trochu triasly.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Šli sme k levovi s hlasným hovorom. Ledva sme sa vzdialili od   stromu na pätnásť krokov, zrazu lev zdvihol hlavu, zareval, vy­hodil   sa do výšky a práve takými skokmi rozbehol sa proti nám, ako pred   chvíľou proti mladému nosorožcovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pušku som mal v ruke, strelil som, ale tú potvoru som netrafil.   Lev už mohol byť iba na tridsať krokov od nás, keď sme sa s   Tan­ganikom vychytili do behu na pretrhnutie, rovno k nášmu okypte­nému   stromu. Tanganika bol obratnejší, chvíľočka, a bol na stro­me; ja som   i pušku vypustil z ruky, vyhodil som sa za Tanganikom ako bez duše a   div, že ma rozzúrená šelma nepolapila za nohu. Veď sa vyhodila za   mnou a len-len že ma labou nezachytila.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hrôza sa ma zmocňovala, keď som spozoroval, že dravec sa po­kúša   dostať na strom. Ak sa mu to podarí, čo si len počneme? Strom je   jednako všelijako pokrivený, nie je vylúčené, že tento strašný bes   nás dolapí i na strome.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Niekoľko ráz pokúšal sa zachytiť na kmeni stromu, pazúry i zuby   zatínal do kôry, jednako sa mu to nedarilo, vždy sa s neho rúče   skĺzol. Bol zoslabnutý a umorený.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Toto ma tak potešilo, že som sa mu začal vysmievať, pokrikovať na   neho a dráždiť ho tým, že som odlamoval suché konáre a metal mu ich   na hlavu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hneval sa, vrčal, tesáky vycieral, napokon sa usalašil pod   stro­mom, vedľa mojej pušky a batôžkov, ktoré sme s Tanganikom pri   strome pohodili. Ľahol si tam ako pes pred svojou búdou, ovoniaval   naše batôžky a chvíľami na nás zazeral. Kožuch mal pošliapaný,   zablatený, a z papule mu kvapkaly krvavé peny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika môj, čo si teraz počneme? — pýtal som sa svojho   priateľa celý zúfalý.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A Tanganika sa i teraz iba usmieval. Zdal sa byť celkom spo­kojný a   istý, že sa nám nič nestane. Pýtal si odo mňa zápalky a kus   papiera.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vedel som, čo chce spraviť. Chce zapáliť papier, hodiť ho na leva   a tak ho odohnať. Ale čo, ak sa chytí vysoká suchá tráva, ktorá   preráža cez zeleň, celý kraj vzbĺkne strašným požiarom, zhorí nám   puška i batôžky pod stromom, prípadne i tento suchý strom, na ktorom   teraz sedíme, sa chytí; a čo si potom počneme?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika pokrútil hlavou, spustil sa po kmeni stromu a sadol si   na haluz asi štyri metre nad zemou. Lev vrčal a tesáky vycieral na   neho. Tanganika zapálil papier, spustil ho so stromu priam vedľa   leva. Suchá tráva, okolo stromu našušorená, hneď sa chytila, šelme   oškvŕkol kožuch, zavrčala a pustila sa do behu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Teraz sa Tanganika sošuchol so stromu, schytil batôžky, odho­dil   ich opodiaľ do trávy a kolbou pušky pokúšal sa zahasiť blčiacu   trávu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nedarilo sa mu to, oheň sa šíril vždy viac a viac, jeho kruh bol   vždy väčší a väčší. Tak sa stalo, ako som predvídal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, hore sa na strom, lebo zhoríš! — zvolal som na neho a   spustil som sa nižšie, aby som mu pomohol batôžky a pušku vyniesť na   vrcholec stromu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika preskakoval, drobčil a tancoval po horiacej tráve, ale   pušku i batôžky uchytil a vrátil sa k stromu. O chvíľu už sme boli   obaja na konároch, s batôžkami i s puškou, ale Tanganika s   oškvŕknutými lýtkami. Ešte dobre, že mal topánky na nohách. Bol by si   spálil podošvy, a ktovie, či by bol mohol pokračovať v ceste.
    </tei:p>
    <tei:p>
     So stromu sme mohli dobre pozorovať, ako sa požiar šíri. Oheň sa   dostal do krovia, zašľahol do suchého tŕstia, rozmáhal sa so silným   praskotom. Pálčivé slnko napomáhalo jeho ničivú silu. Te­raz už nielen   suché lístie a tráva blčaly, ale i zelené krovie; biely a zelenkavý   dym valil sa z velikánskeho okruhu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Strachoval som sa myšlienky, čo bude ďalej. Kde sa požiar za­staví,   kto ho zdolá? Ľudí v tomto kraji niet, savana nemá konca- kraja, to   by znamenalo, že oheň zachváti celú divočinu a premení ju na strašnú   púšť, ak ho nejaký mohutný lejak nezahasí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obzeral som sa po nebi, ale nikde ani obláčika. Nebo bolo čisté,   nehybné ako zrkadlo pokojného jazera a slnko ešte vždy nezne­siteľne   pripekalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sišli sme s Tanganikom so stromu, lebo pod nami oheň bol už   zhasol, iba kde-tu ešte žeravý uhlík zadymil nám pod nohami. Obzerali   sme sa bezradne, upravovali si batôžky a premýšľali, ako ujsť z   horiaceho kruhu, keď zrazu akýsi prúd povetria zavíril okolo nás.   Popol i dym dvíhal sa do výšky, vtínal sa nám do očí a rozliehal sa   po celom kraji.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Z tohto prúdenia vyvinul sa silný vietor, ktorý začal podúvať od   západu na východ, ako by bol prišiel ešte rozdúchavať ničivé plamene   požiaru.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale nebolo to tak. V prvých chvíľach sa požiar síce rozmohol ešte   viac, ale o niekoľko minút zjavily sa na západnej strane ťažké   čierňavy oblakov, ktoré sa k nám veľmi chytro blížily. A ani sme sa s   Tanganikom dobre nespamätali, dostali sme takú sprchu na väzy, že ju   tak ľahko nezabudnem. Voda sa na nás priamo valila, v hustých prúdoch   stekala nám po tvári, pri vdychovaní povetria vťahovali sme ju do   nosa s nepríjemným pocitom dusenia. Blesky sa pretínaly nad našimi   hlavami a ja i Tanganika, prikrčení a schúlení na zemi, smiali sme sa   radostne jeden druhému do tvári. Veď požiar bol mohutným dažďom za   niekoľko minút zahasený, preto tento nedobrovoľný kúpeľ vďačne   znesieme.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dážď ani netrval dlho. Aký bol prudký, tak chytro sa pominul.   Slnko sa ukázalo, zem sa zakudlila do hustých výparov, že sme   nedovideli ani na tri kroky. Čliapkali sme po členky v blatnatej vode   a kúrilo sa nám zo šiat a z batôžkov ako z komína, čo ich slnko   vysúšalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozhodli sme sa, že zájdeme ešte kus cesty, nájdeme si súce miesto   na nocľah a rúče sa utáboríme. Ale teraz už pôjdeme priamo na západ.   Nebudeme obchádzať nijaké prekážky, lebo inak by sme sa s riekou   Ogové nikdy nestretli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika mlčky kráčal vedľa mňa, a ja som premýšľal, aký zázračný   poriadok vládne v tejto divej a krásnej prírode. Rozumel som celkom   jasne, prečo sa oblaky privalily, aby zhasily požiar, aby sa priveľmi   nerozšíril a nespustošil celý kraj. Vec som si vy­svetľoval takto:   oheň rozpaľoval povetrie, ktoré sa týmto činom stávalo ľahším a s   veľkou rýchlosťou vystupovalo do výšin, ako sa to vždy s teplým   povetrím stáva. Na jeho miesto valilo sa povetrie chladnejšie a   ťažšie, teda povetrie od západu, donesené od mora vetrami pasátmi,   ktoré tu stále dujú a výparmi morskej vody ovlažujú kraj. Týmto   pohybom vznikol vietor od západu na východ, ktorý priniesol ťažké   oblaky a lejak.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Taký je poriadok v prírode, ona sama sa postará, aby sa požiar   nerozmohol, nezničil africké savany a mnohé tvory, ktoré v nich   žijú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď toto píšem, už zasa táboríme a čakáme noc. Stan máme na­pnutý i   oheň rozložený, drevo prichystané. Tanganika pripravuje akéhosi   väčšieho vtáka na ražeň. Srazil ho pred chvíľou kusom dreva, ani som   nemal času zabrániť mu to.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Darmo je, Tanganika už inakší nebude. Nedá sa odučiť od tohto   zlozvyku. Len čo zazrie nejaké zvieratko, už napína hrdlo, oči   pri­ostruje a celé telo sa mu potrháva. Hneď je hotový zabíjať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Toto chúďa akosi ťarbavo poletovalo po stromoch, s konára na konár   sa prehadzovalo, pritom prenikavo škrečalo. V hore, pri ktorej   táboríme, ozývalo sa viac podobných škrekľúnov. Istotne jeho druhovia   sa mu ozývali, a on na nich povolával, kým ho Tan­ganika navždy   neumlčal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Je to vták, ktorý mi pripomína perličku. A pravdepodobné je, že je   to divá perlička, ktorá vraj žije v tomto kraji Afriky. Má jarabé,   belaskavé perie, a to také nadurené, že sa zdá ako nejaké zježené   strašidlo. Tanganika ju ošklbáva, pritom si čosi pohundráva a pokrúca   hlavou. Iste sa mu nepáči, že pod toľkým perím je tak málo mäsa. Ale   zato nám vystačí na večeru.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dnes sme prešli hodný kus cesty, sme unavení. I naháňačka s   dravcom nás akosi vyčerpala. Ľahneme si, len čo sa sotmie. Dúfam, že   budeme dobre spať, lebo kraj sa zdá byť tichý a bezpečný. Sme na   rozhraní savany a hory; také ticho je tu, ako by tu živého tvora   nebolo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dobrú noc. Zajtra nás čaká ťažká úloha. Musíme sa pustiť ho­rou,   ďalej na západ, kým nadídeme na rieku Ogové. Mám tušenie, že tu sa už   začína nekonečná prahora rovníkovej Afriky, ktorá sa ťahá až po brehy   Atlantického oceána. Len aby sme sa čím skôr stretli s riekou, ktorú   hľadáme, aby sme sa nemuseli dlho potĺkať po tmavej a mokrej prahore,   lebo to by sme dlho nevydržali. Veď je to tam húština, akú som si   nikdy nevedel predstaviť. Len tak zkraja som sa pokúsil zájsť medzi   stromy a musel som si pritom pomáhať sekáčom, inak by som sa nebol   mohol ani pohnúť. Pod­rast je hustý, vysoký, poprepletaný ťahavými   rastlinami, lianami; budeme sa potiť s mojím dobrým druhom   Tanganikom!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dobrú noc!
    </tei:p>
    <tei:p>
     *
    </tei:p>
    <tei:p>
     Musím dopísať, čo sa nám práve teraz stalo, len čo som zápisník   zastrčil do vrecka. Ešte vždy sa mi ruky trasú od rozčúlenia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na priestore, ktorý leží pred nami, zjavil sa náhle kŕdeľ krás­nych   antilop, o niečo väčších, ako Tanganika bol nedávno za­strelil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pričupili sme sa s Tanganikom k zemi a len opatrne sme vyzerali na   krásne zvieratká, ako dvíhajú svoje útle hlávky, strihajú uškami a   zvedavo pozerajú na našu stranu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dym nášho ohníka, ktorý v tenkom páse vystupuje do výšky, ich   znepokojoval. Nemalý odvahy priblížiť sa, iba obstávaly opodiaľ v   strehu, aby mohly v každej chvíli zmiznúť ako vietor.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A tu od prahory začalo sa čosi po zemi plaziť. Ako by niekto   handru ťahal za motúzom, kúsok za kúskom približovalo sa k anti­lopám.   S času na čas sa prilepilo k zemi a ostalo nehybné.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A čo teraz nasledovalo, bolo priamo zázračné. Antilopy sú   zvie­ratká veľmi plaché, ale pretože vietor dul smerom od nich k   ne­hybnej žltej škvrne, nič nezbadaly; blížily sa k žltej škvrne stále   viacej. Priblížily sa na pätnásť-dvadsať krokov, a vtedy   pravdepodobne zaňuchaly dravca, lebo sa razom vychytily o ozlomkrky   na útek.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozbehly sa savanou na všetky strany.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hnedá škvrna sa vtedy vyhodila, a my sme zistili, že je to   leopard, krásna africká mačka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pustil sa za utekajúcim stádom antilop. Ozrutnými skokmi pre­nášal   sa ponad krovie, s majstrovskou istotou spúšťal sa na zem a znova sa   od nej ľahučko vznášal ako by na krídlach. Jeho beh zdal sa nám ako   prekrásne lietavé vlnenie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Utekali sme s Tanganikom k tomu miestu a našli sme ho, krva­vého   dravca, ako trhá svoju korisť tesákmi a pazúrmi. Antilopa sa metala,   pokúšala sa postaviť na nohy, ale v zúfalej námahe iba sa kĺzala a   prevaľovala s leopardom po zemi. Napokon skonala.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chceli sme leoparda odohnať a korisť mu odňať. Aj sme na neho   skríkli, zahnali sme sa na neho, a tu sa obrátil proti nám. Pustil   usmrtenú antilopu, prikrčil sa a skočil na nás.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vystrelil som proti nemu, ale netrafil som ho. Som ja strelec na   hanbu! Nebyť Tanganiku, ktorý mal v hrsti ťažký drevený kyj, šelma by   ma iste bola nepekne doriadila. Ale Tanganika ju kyjom odrazil, potom   ju ešte dva-tri razy tlkol po hlave, ja som znova vystrelil — iba tak   bez rozmyslu, bezhlavo, do povetria, a až vtedy sa šelma dala na   útek.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Druhý raz už nebudem robiť takéto žarty, aby som šelmám ko­risť   odnímal. Je síce pravda, že máme zasa peknú zásobu voňavého mäsa   antilopy, ale temer som zaň vlastnou kožou zaplatil. Taký som   preľaknutý, že ho sotva budem jesť. Žalúdok sa mi akosi potriasa a   hlad vôbec necítim.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Darmo je, človek sa so dňa na deň učí. V budúcnosti už budem   múdrejší, keď sa stretnem s leopardom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A teraz už azda budeme mať pokoj. Zišlo by sa nám, aby sme si   nerušene odpočinuli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tak ešte raz: dobrú noc!
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VI.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Konečne môžem s radosťou napísať: na brehu rieky Ogové. Áno, tu mi   tečie pod nohami, táboríme pri nej obidvaja zdraví, ale pri­tom na   smrť ukonaní. Tanganika iste nie natoľko ako ja. Lebo večne prechádza   sem a ta, sliedi okolo stanu, drevo snáša a na oheň prikladá, ako to   robieval každý večer na savanách.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ďaleko nemôže zájsť, iba na niekoľko krokov, lebo okolo nás sa   rozprestiera hrozná africká prahora, naozaj nepreniknuteľná. Je to   zázrak, že sme sa cez ňu až sem dostali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Táto cesta bola najťažšia z celého nášho putovania a trvala asi   osem dní. Zprvu sme sa iba pretínali a napredovali sme iba nie­koľko   kilometrov za deň. Spávali sme na stromoch, v hniezdach, ktoré sme si   napochytre z konárov spravili a veľkými listmi stro­mov vystlali.   Škrek opíc, vrčanie leopardov prebúdzalo nás často zo spánku.   Chorľaveli sme, zima nás drvila každú noc, lebo pra­hora je samá   mokraď, ktorá azda nikdy neuschýna. Povetrie v nej je presýtené   vodnými parami, rastlinstvo je večne mokré, zem pod nohami čvrká.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A dážď za dažďom prichádza, cícerkom steká po rastlinách. Šaty na   nás neuschýnajú, pieseň sa ich chytá, topánky máme úplne rozmočené.   Užívame všelijaké prášky proti chorobám; ešte dobre, že ich máme   veľkú zásobu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Podivili sme sa pred troma dňami, keď sme našli v húštine hory ako   by úzke tunely. Boly to chodníčky, vyšliapané ľudskými no­hami.   Pustili sme sa po nich, skúmali sme ich na mokrej zemi; kde-tu sme   našli i ľudské stopy, malé ako od nôh dieťaťa, a preto tým   záhadnejšie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Myslel som, že to budú stopy nejakého druhu opíc, ale Tanganika   krútil hlavou. Hovoril, že sú to šľapaje trpaslíkov, ktorí žijú v   podobných prahorách.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Musíme byť opatrní, hovoril, lebo trpaslíci sú zákerní, vraždia   ľudí bez príčiny. Bývajú vraj vo veľkých bútľavých stromoch alebo v   zemných dierach, a keď sa im niekto priblíži, namieria na neho svoje   šípy, napustené prudkým jedom, a tak ho usmrtia. Človek ich obyčajne   ani nezbadá. Sú plachí a obratne sa skrývajú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Všímal som si nôžky znova a musel som uznať, že to nie sú cho­didlá   opíc, že Tanganika má pravdu. Chodidlo malo krátky palec, ako býva u   človeka, a prsty boly od neho oddialené, ako to býva pri ľuďoch,   ktorí chodia bosky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Dobre, Tanganika, budeme si dávať pozor.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Od tých čias som pri každom podozrivom šuchnutí chytil pušku do   hrsti a preskúmal som celé okolie, či nenájdem tam čierneho trpaslíka   s viazanicou otrávených šípov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale kde nič, tu nič. Ropuchy, veľké ako pastierska baranica,   zelené i hnedé, — tie nám veru neraz skočily pod nohy. Aj postúpali   sme po nich niekedy, ale nevedomky; niektorá pritom i zjačala, až   človeka v chrbte zamrazilo, ale trpaslíka nie a nie nájsť. Teraz sa   nám už, pravda, po vyšliapaných chodníčkoch dobre krá­čalo. Iba na   kompas som podchvíľou pozeral, aby sme sa od smeru neodchýlili. A   miestami sme museli chodník aj hľadať, lebo bol zarastený burinou do   nepoznania.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Taký je tu svet, taká je tu sila zeme. Za niekoľko hodín narastú   listy veľkosti človeka, ťahavé rastliny sa rozplazia, a po chod­níčku   neostane ani stopy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chodníčky alebo — lepšie povedané — tunely v húštine viedly nás k   rieke Ogové. Tušil som to, i kompas tak ukazoval, nemohol som sa   mýliť. Videli sme stromy, ktorých kôra bola poškriabaná mohutnými   pazúrmi dravcov. To si leopard na strome pazúry ostril, ako to i   domáca mačka robieva.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Miestami i laby do blata povytláčal; nocami počuli sme jeho   jačanie, ktoré pripomínalo mraučanie kocúra, lenže bolo hlboké,   prenikavé a strašné, ale šelmu sme vôbec neuzreli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika hovoril, že leopard pred človekom ustúpi, nemusíme sa ho   báť. Nebezpečný je iba vtedy, keď ho človek znepokojuje pri žraní,   ako sme to mali príležitosť skúsiť na kraji prahory. Ale ja som bol   opatrný a pozeral som i na stromy, aby nám šelma ná­hodou neskočila na   väzy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tak sme putovali večne pod ozrutnými stromami, večne v akomsi   zelenom šere. Slnko len kde-tu úzkym pásom preniklo pomedzi stromy, a   jednako som sa za bieleho dňa zadúšal dusnou horúčos­ťou a potil som   sa cícerkom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vtáctvo poletovalo medzi konármi ozrutných stromov a veľmi často   stretali sme i kŕdle opíc, ktoré putovaly kamsi do nezná­mych končín   prahory. A zakaždým sa mi zdalo, že je to ten istý kŕdeľ opíc,   natoľko sa ponášaly na seba spôsobmi putovania. Vždy išiel popredku   starý opičiak, za ním dospelí samci a naposledy samice s   mláďatmi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mladé mláďatká objímajú svoje matky prednými i zadnými kon­čatinami   a visia im pod hrudníkom. Za niektorou matkou ponáhľa sa ešte jedno   alebo i dve väčšie mláďatá, chytajú sa jej chvosta, ak sa im to   podarí, a opatrne postupujú s konára na konár. Starí samci mláďatám   ubližujú, ak sa im zapletú do cesty. Z toho býva zvada i bitka, lebo   mláďatko začne prenikavo nariekať, a jeho matka je hneď hotová   poštepiť zubmi i nechtami takého pána opičiaka, ktorý sa opovážil   ruku položiť na jej rozmaznaného milá­čika.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Niektorý kŕdeľ prebehol po stromoch veľmi splašený a tak chytro,   že ledva sme ho zočili. Tanganika hovoril, že za opicami iste ide   leopard. Opice sa ho strašne boja, lebo ich veľmi rád pre­nasleduje,   je im stále za pätami a kedy-tedy si niektorú z nich ukoristí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A videli sme i belaskavé a veľmi pokojné papagáje s červe­nými   zobáčikmi. Vysedávaly na stromoch po páriku alebo i po celom kŕdli a   obyčajne driemaly. I sliepky sme videli, celkom také, ako tá, čo   Tanganika bol srazil na kraji prahory. Boly zježené, kotkodákaly.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Všetko toto sa mi páčilo, iba jedna vec sa nemala stať. Zasa ju   Tanganika vyparatil, tento nenapraviteľný zabijak božích tvorov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Strhol ma za plece, keď som kráčal pred ním po úzkom chod­níčku.   Prešmykol sa predo mňa a opatrne, ako tôňa, postupoval dopredu. Oči   upieral na mohutný kmeň stromu, na ktorom som nič nevidel, a   pristupoval tak ľahučko, že ho nebolo počuť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď sa priblížil k stromu, rozohnal sa a udrel po ňom svojím   ťažkým kyjom, ktorý stále vláčil so sebou, a rýchlo odskočil. Vtedy   sa na strome čosi zaknísalo, čosi ako hrubá haluz alebo objemný   povraz, skĺzlo sa so stromu a začalo sa metať po zemi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, načo to robíš? — skričal som na neho mrzutý. — Zabil   si hada, ktorý nikdy človeku neublíži. To je hriech a tvoji pohanskí   bohovia ťa zaň potrescú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nič to neosožilo. Tanganika si nedal povedať, že by tento had   mohol byť človeku neškodný, a nešlo mu do hlavy, že by človek nemal   zabiť hada, keď ho niekde pristihne. Nedohadoval som sa s ním, i tak   by to nemalo nijakého výsledku. Kázal som mu, aby hada usmrtil, aby   ho nenechal svíjať sa v bolesti pod stromom. Veď ho ovalil poriadne a   prelomil mu chrbtovú kosť, nuž had sa iba prevaľoval na jednom mieste   a odplaziť sa už nevládal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika podišiel k hadovi a odťal mu hlavu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ja som sa len vtedy priblížil k nemu, keď som si bol istý, že had   nemá hlavy. Lebo hada mám najradšej len zďaleka. Hoci viem z   prírodopisu, že veľký had pyton z afrických hôr je zviera pre človeka   neškodné, nerád by som sa s ním objímal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Had bol dlžizný, hrubý ako ľudská noha a jeho tmavá farba natoľko   splývala s kôrou stromu, že moje necvičené oči by ho vô­bec neboly   spozorovaly. Žalúdok mal rozšírený. Iste prehltol ne­jaké zvieratko a   spal na strome ako zhnitá haluz, keď ho Tan­ganika pretiahol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Po tejto nemilej udalosti som si umienil, že sa s Tanganikom   nebudem rozprávať. Tak som ho chcel potrestať za usmrtenie hada.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Videl som hneď zpočiatku, že ho to mrzelo. Ale netrvalo to dlho; o   chvíľu sme začuli ako by žblnkanie vody. Pokročili sme, ako by nás   niekto naháňal, a boli sme pri vode. Rieka Ogové ukázala nám svoje   blyšťavé zrkadlo, zafarbené zapadajúcim slnkom na zlato-červené.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Div som od radosti nezavýskal. Skočil som k Tanganikovi, objal som   ho, a bolo po hneve.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž táboríme pri hľadanej rieke. Iste nie sme ďaleko od jej   pra­meňa, lebo je veru neveľká. Práve ju Tanganika prebrodil, aby   zistil, či sa možno spustiť po nej v člne, ktorý si chceme vydlabať z   kmeňa stromu. Voda na najhlbšom mieste siahala mu iba nad kolená. Pre   náš člnok to úplne stačí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aj ľúto nám bude opustiť toto táborište, tak sme si ho pekne   upravili. Vysekali sme podrast vo veľkom polkruhu, povysúšali sme si   obrovské listy stromov nad ohňom a spravili sme si z nich ležiská v   stane. I chodníky, kade sa pohybujeme, sme si riadne vystlali. Obleky   i topánky sme si tiež vysušili, budeže sa nám spať do rána ako v   nebi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ohník veselo blkoce a pred nami tíško žblnká vytúžená rieka   Ogové.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VII.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Spraviť riadny a silný čln bez potrebných nástrojov nie je ľahká   úloha. Mali sme iba píločku, skrútenú do malého kotúča, a ne­veľké   tesárske dláto. S týmito nástrojmi chytili sme sa s Tanga­nikom do   roboty.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vyhľadali sme strom, ktorý bol suchý a súci na člnok pre dve osoby   a našu batožinu. To bolo najľahšie. Ale potom bolo treba soťať ho   neveľkou sekerkou, ktorú sme si doniesli, odpíliť z neho 5 metrov   dlhý stĺp, dováľať ho k stanu a chytiť sa vydlabávať pro­striedok a   okresávať okraje sekerkou i dlátom, aby člnok bol riadne vyvážený,   aby sa na vode nenavažoval na jednu stranu, a okrem toho aby i naoko   bol pekný, riadnemu člnu podobný.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pri stínaní striedal som sa s Tanganikom, podávali sme si se­kerku,   keď už niektorý nevládal a blyšťal sa od potu, ako by bol olejom   poliaty, a potom pokračoval v práci druhý.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Strom bol hrubý do zúfania. Ťali sme doň sekerkou pol druha dňa,   jednako sme ho dostali na zem. Zaprašťal, začal sa nakláňať a so   strašným lomozom padať. Podrúzgal všetko, čo mu v ceste stálo. Jeho   pád bol až strašný v mŕtvom tichu prahory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Odťať strom od druhého konca nebolo už tak ťažko, lebo sme si ho   po kúsku zapiľovali a napílené drevo sekerkou vysekávali. Za pol dňa   sme boli s tým hotoví.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom bolo treba dotiahnuť ho k stanu, lebo vo vlhčine medzi   stromami pracovalo sa nepríjemne. Nuž odťali sme okrúhle drúčky,   vyčistili úsek, kade sme chceli strom pretiahnuť, a podložili sme   podeň drúčky na jednom konci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika ťahal, ja som ho tisol. Keď sme ho s veľkou námahou   kúsok potisli, podložili sme podeň nové drúčiky a zasa sme sa doň   opreli. Tak sa nám podarilo dopratať ho až k stanu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom som už pracoval zväčša sám. Obával som sa podeliť v tejto   práci s Tanganikom, aby mi čln nepredlabal alebo nevydlabal ho   nepravidelne. I dláto by bol mohol zlomiť, keď taký nástroj nikdy   nemal v ruke. Akokoľvek sa mu to nepáčilo, že ho k práci ne­púšťam,   spravil som si celý člnok sám.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Daj už pokoj, Tanganika, — hovoril som mu, keď mi šomral poza   uši, že čierny človek tiež vie sekať do dreva. — Ja som už spravil   toľko člnov, — luhal som mu, aby som ho uspokojil, — ako má Tanganika   vlasov na hlave. Takáto robota je pre mňa iba hračka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A môžem povedať, že som sa pri dlabaní člna veľmi dobre za­bával.   Nebola to práca veľmi únavná, lebo striedka dreva bola hu­bovitá a   mäkká, vydlabával som ju celkom ľahko.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pri robote mi prišlo na um, že potrebujeme i veslá, i nejaká smola   by sa zišla, ktorou by sme člnok zvonka i zdnuka napustili. Nuž   vystrojil som Tanganiku za smolou do prahory, dal som mu pušku na   prípadnú obranu a prikázal som mu, aby nešiel ďaleko, žeby sa mu   nejaké nešťastie neprihodilo. Tanganika zmizol v húš­tine; asi o pol   hodiny začul som výstrel a o chvíľu potom Tan­ganika sa vrátil s   mladou zastrelenou opicou a s kusiskom smoly, umiesenej do gule.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nepovedal som mu ani slova, iba som bol zvedavý, čo bude s opicou   robiť. Nuž sodral s nej kožu, vypitval, a hybaj na ražeň. A len čo   mäso trochu oškvŕklo, jedol ho s takou chuťou, div som sa i ja   nechytil do opičieho stehna.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A Tanganika to aj očakával; najkrajšie kúsky mi oddelil, a keď   videl, že sa do mäsa nechytám, pozeral na mňa ľútostive, ako by mi   bol chcel povedať, že veru málo viem, keď opičie mäso neje­dávam.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ukázal som mu, ako má z hrubých a suchých konárov vykresať veslá,   dal som mu mieru, aké majú byť dlhé, aká má byť široká lopatka, a bol   som rád, že som ho mohol užitočne zamestnať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pracovali sme vytrvalo. O dva-tri dni po tejto udalosti člnok bol   hotový. I veslá boly vykresané a vystrúhané, ba Tanganika ich aj   vycifroval, nožíkom povyrezával do nich ozdoby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vošli sme s Tanganikom do vody, čln sme vyskúšali, či má dobrú   rovnováhu. Bolo treba s jednej strany niečo skresať a potom sa už   nenachyľoval, plával na vode nenachýlený, na oboch stranách rovnako   ponorený.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vytiahli sme ho znova na breh, osušili a napustili smolou najprv   zdnuka a potom i zvonka. Smolu sme rozpustili na ohni v konzervovej   škatuľke, a čln bol hotový. S radosťou som si ho obzeral so všetkých   strán, ani som sa nemohol dosť naň nadívať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, vieš, čo sme ešte zabudli?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nevedel, musel som mu povedať:
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Sediská si spravme, aby sme cestovali pohodlne ako páni.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A do večera dnešného dňa odpílili sme si i klátiky na sedenie,   trochu sme ich vydlabali, uložili ich v člne a vtiahli sme sa do   stanu s radostnými myšlienkami na zajtrajšiu plavbu dolu riekou   Ogové.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pred stanom blkoce oheň. Naložili sme naň hrubé kusy dreva, potrvá   i do rána. Tanganika si už zajedá z opičieho mäsa, ktoré mu ešte   zostalo a ktoré si pričmudil na ohni hneď za čerstva, aby sa mu   neskazilo; a ja len zunovanú konzervu vtláčam do hrdla. Ťažko mi to   ide, nechutí mi, ale neviem si inak poradiť. Veď to ešte azda bude aj   lepšie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zajtra včas ráno spustíme čln na vodu, poukladáme doň všetky svoje   veci a oddáme sa vlnám rieky, nech nás vedie do nových krajov, za   novými udalosťami.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VIII.
    </tei:head>
    <tei:p>
     V noci ma trápila nespavosť. Premýšľal som o vzrušujúcej ceste,   ktorá nás čaká, a natoľko som sa týmito myšlienkami rozrušil, že mi   spánok nijako nechcel padnúť na oči.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale neľutoval som bdenie, lebo prišla mi na um nová, veľmi osožná   myšlienka: odrezať dlhé a ohybné prúty a stanovú plachtu natiahnuť   ako strechu nad čln. Ani som nečakal, kým sa rozvidní, tak sa mi nová   myšlienka zapáčila. Rozvatril som oheň, pri jeho žiari odrezal som v   blízkej húštine dlhé a silné mládniky, a sadnúc pri ohni, dal som sa   ich čistiť a zarezávať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, vstávaj, zanedlho bude deň.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nebolo ho treba dlho budiť. Bystro vykĺzol zo stanu, zazíval,   usmial sa novému dňu a chytil sa aj on do roboty.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na kraji člna po oboch stranách vydlabali sme jamky, zahli sme   prút po prúte do oblúkov a zasadili sme ich do jamôk. Na prúty napäli   sme stanovú plachtu, a strecha bola hotová.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa usmieval novému výmyslu. Páčilo sa mu, že bu­deme   chránení pred dažďom a úpalom slnka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nasledovalo ukladanie batožiny do zadného rohu člna, potom sme   spustili čln na vodu. Tanganika si sadol do predného rohu,   naprostriedok som si sadol ja.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Slnko sa už prebíjalo cez húštiny ozrutných stromov a zlaté pásy   jeho lúčov triasly sa na vode.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pohľadom som sa rozlúčil s čistinkou, ktorá nás tak priateľsky   pritúlila za celý čas, kým sme sa na plavbu pripravili, a pohli sme   sa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Voda stekala pomaly, ledva bolo badať, že sa pohybuje. Zanárali   sme veslá do vody a poháňali člnok do nových, neznámych končín divého   kraja.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nebezpečných múch tse-tse tu bolo veľmi mnoho. Nemohol som sa im   ubrániť, akokoľvek som sa obával, že mi zaštepia spavú cho­robu. Ledva   som ich očami postriehol, s takou rýchlosťou sa metaly na mňa,   bzučaly a štípaly, ako by do človeka neviditeľná ruka špendlíky bola   vrážala.
    </tei:p>
    <tei:p>
     I komáre nás obletúvaly, najmä nad ránom, pchaly sa nám do uší i   do nosa a štípaly ako hady.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na tieto nepríjemnosti som zabudol, ale nezabudol na ne Tan­ganika.   Pri nohách mal pohodené dve metličky z hrubej trávy, ktoré   prichystal, ani neviem kedy, proti dotieravému hmyzu. Jednu mi   daroval, a keď sme čln rozohnali, že letel ako šíp, mohli sme sa   metličkami pooháňať proti muchám.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veslovali sme niekoľko hodín, vždy menej a menej, ako pri­búdalo   horúčosti. Pozoroval som šantenie rýb v mútnej vode rieky, prekrásny   kraj okolo brehov, až kým sa horúčosť vystupňovala do takej miery, že   voda sa začala vyparovať a zahaľovať bielou hmlou okolie. Nedovideli   sme ani na päť krokov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, nebudeme veslovať, kým pary nezmiznú. Mohlo by sa   stať, že by sme rozohnali čln a nabehli na nejaký kameň. Čln by sa   azda neprelomil, lebo je dosť silný, ale mohli by sme sa prevaliť, a   to by bolo zle. Odpočívajme, a člnok nech si ide s vodou. Iba pozeraj   dopredu a vyhýbaj prekážkam.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prevalil som sa a ťažké, dusné povetrie o chvíľu ma uspalo. Keď   som sa prebudil, blížilo sa k poludniu, a vodné pary zmizly.   Rozpálené povetrie triaslo sa nad vodou, voda bola teplá ako lúh.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chcel som Tanganiku zameniť pri usmerňovaní člna, ale nechcel o   tom ani počuť. Vysmieval sa mi, že on vôbec nie je ustatý. Aby som si   len spokojne spal ďalej, on si vraj s člnkom sám poradí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Spozoroval som, že je na vode práve taký skúsený a obratný, ako na   suchu. Veslom narábal veľmi hladko, pri každom ponorení vesla čln sa   pokĺzol o niekoľko metrov dopredu, čo prezrádzalo veľkú silu   veslárovu. A Tanganika každý pohyb člna sledoval s ta­kou láskou, že   ma to až dojímalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vzal som veslo a pomáhal som mu len tak ledabolo, aby som ne­rušil   tichú a rovnomernú plavbu člna.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Okolo nás bolo mŕtve ticho, ako by všetko bolo vymrelo. I hmyz sa   utiahol kamsi pod lístie stromov. Umienil som si, že využijem pokoj a   budem Tanganikovi rozprávať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale čo mu rozprávať? Tanganika je polodivý domorodec, ktorý nevie   čítať, ani písať a nevie ani to, aký je svet a akí ľudia na ňom žijú.   Budem mu teda rozprávať o svete a o ľuďoch.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prisadol som si k nemu bližšie a opýtal som sa ho, či už bol pri   veľkej vode, ktorú ľudia nazývajú morom?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nie, nikdy vraj nebol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Či vie niečo o krajoch, z ktorých prichádzajú bieli ľudia?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ani o tom vraj nič nevie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Nuž dobre, Tanganika, budem ti o tom rozprávať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V batohu som mal plechové vajce, v ktorom som opatroval chi­nínové   prášky. Vybral som ho z batoha a, navlhčiac ho vo vode, nakreslil som   naň atramentovou ceruzou všetky diely sveta, moria, väčšie rieky i   pevniny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Afriku som nakreslil najpečlivejšie, najmä rieku Kongo a jej   okolie, aby som Tanganikovi objasnil rozlohu a povahu jeho rodného   kraja, ako ho poznám zo zemepisu. Tanga­nika mlčky pozoroval moje   počínanie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď som mu rozprával, kde akí ľudia, aké zvieratá žijú a ako sa   živia, Tanganika niekoľko ráz pozabudol na plavbu, natoľko sa   sústreďoval na moje slová. Iba keď nám člnok v plytkej vode zaviazol   v bahne, Tanganika sa vytrhol ako by zo spánku, pochytil žŕdku, ktorú   sme si vzali pre každý prípad, a oprúc ju s celou silou do bahna,   odtisol nás s člnom na hlbšiu vodu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tieto základné poznatky musel som mu prednášať veľmi po­maly, s   veľkými ťažkosťami, lebo reč bantu je chudobná, má iba nemnoho slov a   chýbajú jej všetky výrazy, ktoré by bolo treba použiť pri   vysvetľovaní o svete a živote na zemi. Okrem toho som ju ani úplne   neovládal, nuž musel som kresliť, napodobňovať, ob­šírne opisovať   mnohé veci a zjavy, aby im Tanganika porozumel. Preto sa moje   vysvetľovanie pretiahlo až do podvečera.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vtedy sme už boli v kraji menších kopcov, aspoň zvlnené brehy   rieky tak svedčily. Vyzreli sme miesto na pristátie, čln sme vy­tiahli   na breh a pripravili sme si tábor na nocľah, lebo v noci sa tu nedá   cestovať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na nové naliehanie Tanganiku som sľúbil, že keď bude zasa tichá   chvíľa na hovor, budem mu ešte rozprávať o mnohých ve­ciach, o ktorých   nikdy nepočul a ktoré nikdy nevidel.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     IX.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Zle som sa cítil, priznám sa celkom úprimne. Pobral som sa s   Tanganikom nahotoviť suchého dreva na oheň, aby vystačilo na celú   noc, a tu nás prekvapila taká vec, o akej by sa mi ani   neprisnilo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hneď, ako sme pristáli a čln uložili na brehu, spozoroval som, že   sme v akejsi priehlbine, mokradi, že nám pod nohami čvrká a so   stromov padajú veľké kvapky rosy. Ale v tejto vlhkosti ne­tušil som   nijaké nebezpečenstvo. Iba keď som zašiel medzi stromy, pocítil som   bolestné štípanie po celom tele.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Poľakal som sa a utekal som k ohňu. A tu som našiel pod ša­tami   množstvo tenučkých pijavíc, ktoré sa mi usilovne vtínaly do mäsa a   pily moju krv. Spustily sa na mňa so stromov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vyťahoval som ich jednu po druhej, opatrne, so zaťatými zubmi.   Niektorá bola tak silne zahryznutá, že som ju mohol iba povyše hlavy   roztrhnúť. Drobná hlávka ostala mi v tele a rana ma pálčivo   pobolievala. Ale nedal som si pokoja, kým som i hlávku špendlí­kom   nevytiahol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika, ako by o ničom nevedel, navláčil hromadu dreva a o   pijavice sa nestaral. Myslel som si: šťastný človek, má silnú kožu,   pijavice mu neublížia. Ale keď si Tanganika sadol pri ohni a chytil   sa odstraňovať tenké červíky, ktoré mu telo husto pokrývaly, div som   od hrôzy neomdlel. Tanganika bol pijavicami úplne posiaty, len sa tak   mrvily po jeho ligotavej koži. Odstra­ňoval ich spokojne, hádzal ich   do ohňa a na tvári nezbadal som mu ani najmenšej bolesti. Ja som už   vtedy bol náležite opuchnutý.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Ľahneme si, Tanganika, to bude najmúdrejšie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Povedal mi, že nebude v stane spať. Vypáli podrast, osuší zem,   listy na ohni popripaľuje a spraví si dobré ležisko vedľa stanu. V   stane vraj nerád spáva, keď je obloha jasná a neprší. Lepšie sa spí   pod holým nebom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nechal som ho, nech si spí, kde sa mu páči. Spravil som si   ležisko, natiahol som sieť na vchod stanu, a ukoňovaný a ubolený   hodil som sa na odpočinok.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ešte chvíľu som počúval, ako horiaci podrast praští, ako Tan­ganika   pripaľuje velikánske listy nad ohňom, a potom som na chvíľku   zadriemal. Prebudil som sa na bzučanie komárov, ktoré sa dostaly do   môjho stanu, hoci vchod bol uzavretý hustou sieťou, a bezočivo na mňa   útočily.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nastala ozajstná noc a zasa sa začal ozývať prenikavý škrek,   vrčanie a lomozenie pod tmavými tôňami hory. Neprestajné vrča­nie   zvierat a nočných vtákov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     odrazu cítil slabým, neschopným bojovať s týmto dra­vým svetom   divočiny, ale zmocňoval sa ma taký strach ako nikdy predtým.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V posledné časy som si namýšľal, že som už na strašné africké noci   navykol, nebojím sa ich a nedám sa im rušiť v odpočinku, a tu som bol   odrazu taký prestrašený, že som sa ani nepoznával. Trasúcou sa rukou   siahol som po puške a chystal sa na obranu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zvieratá obchádzaly opodiaľ. K ohňu, ktorý ešte živo blkotal,   neodvážily sa prísť. Opice škriekaly až hrôza a s času na čas ne­jaké   zvieratko úzkostlivo zavylo. To umieralo v pazúroch neja­kého hladného   dravca.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganiku som nevidel, iba osušené listy stromov poukladané   neďaleko ohňa. Kam sa len podel ten smelý človek? Azda ma opustil?   Nechal ma tu samotného práve teraz, keď pociťujem takú úzkosť a   najviac by som ho potreboval? Nie, Tanganika by to ne­urobil,   neopustil by ma. Veď sme sa tak spriatelili ako najlepší bratia. Azda   zašiel bližšie k hore, počúvať zblízka strašný zápas zvierat, ktorý   ešte ani raz nebol pre mňa taký strašný ako tejto noci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa toho zápasu nebojí. On sám by sa odvážil zamiešať sa   doň a biť sa pod tôňami noci, napádať a usmrcovať alebo sa   za­chraňovať. Lebo tento zápas počúva už od kolísky a zakaždým, keď sa   noc spustí na africkú divočinu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale môj strach neprestával. Pociťoval som ho ešte viac, keď som   Tanganiku nevidel. Vo vrave hrdúsenia a jajkania tušil som akési   neznáme nebezpečenstvo, ktoré okolo stanu obchádza a hrtanmi zvierat   narieka. Cítil som, že prahora nemá už so mnou zľutovania, ako ho   mala dosiaľ. Že ma ide vohnať rovno doprostred tohto zápasu na život   a na smrť, a ja, pokojný človek Severu, kde len tiché a božské noci   prelietajú, budem musieť zúfalo brániť svoj bezmocný život. Iba pušku   som svieral a oka som už zažmúriť ne­mohol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pekelnú vravu noci prehlušilo hlboké zavrčanie, pri ktorom triaška   pochytila celé moje telo. Odopäl som sieť proti komárom, len ruky som   zo stanu vytrčil, načiahol som sa k raždiu a hodil ho na oheň. Plameň   zablkotal, a ja som prestrašený pozeral po stro­moch.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chcel som volať na Tanganiku, podať mu svoju pušku, pištoľu i   nože, aby usmrtil nebezpečného dravca a zachránil seba i mňa, ale   hrdlo sa mi tak sovrelo, že som ani hlasu nevydal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čo si tu počať? Nikdy som nič nezastrelil, nechcel som to robiť z   akejsi preuveličenej lásky k zvieratám, ani len do cieľa mieriť som   sa nenaučil, a teraz sa mi to vypomstí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Počúval som úzkostlive, či sa vrčanie bude opakovať. A tu, tak ako   som bol počul kedysi doma zajajkať kocúra za mesačných nocí, ozvalo   sa podobné ťahavé jajkanie, ale hlboké a strašné.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Leopard! — mihlo mi mysľou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zaťal som zuby, odhodlal som sa na všetko. Odchýlil som plachtu   stanu a vyplazil som sa von, trasúc sa na celom tele. Stískal som   pušku a hneď som chcel strieľať, ale nebolo do čoho, nič sa   neuka­zovalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na nohy som nevládal vstať, puška sa mi triasla v rukách, iba som   sa obzrel za Tanganikom a po konároch stromov, odkiaľ už pre mňa   príde a akú podobu na seba vezme večne živá a vždy víťazná smrť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hodil som znova raždia na oheň a vtedy, keď plamene vyšľahly,   osvietil sa najbližší strom až po korunu a zazrel som krásnu šelmu,   pričupenú na hrubom konári stromu. Krásny a mohutný leopard. Sedel   nehybne s natiahnutým krkom, ako by na skok prichystaný, okále mu   zelenkavo svietily.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pot mi vystúpil na čelo, keď som na neho pušku namieril. Puška mi   v rukách neslýchane poskakovala, že by som azda nebol umieril ani   slona, keby bol sedel na strome. Aj svedomie ako by sa mi bolo   spieralo zabíjať, iba čo ma postrašilo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale strach pred jeho pazúrmi a zubmi bol vo mne mocnejší, nuž   jednako som sa odhodlal, že vystrelím, i prižmúril som oči a po­tiahol   kohútik . . .
    </tei:p>
    <tei:p>
     Puška vybúšila, leopard veľkým oblúkom vyletel dopredu a spa­dol. A   to priam na lístie, ktoré si Tanganika nasušil a pri ohni po­ukladal.   Zareval som víťazne, až horou páralo, pušku som stískal a mieril na   leoparda, ktorý sa metal po zemi, že ak bude treba, strelím na neho   ešte raz.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vtom zpod lístia vedľa leoparda, ako by zo zeme, vyskočila čierna   tôňa a mihom skočila proti mne. Div som na ňu nestrelil, taký som bol   rozčúlený.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Kto je to?!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, nešťastný Tanganika! Spal pod lístím ako kus dreva, kým som   ja umieral strachom. Zobudil sa iba vtedy, keď telo leoparda padlo   vedľa neho, a vyskočil ako zjašený. Nedá sa ani opísať, ako som sa mu   zaradoval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Leopard sa ešte chvíľu metal po zemi, vrčavo vydychoval, chcel sa   vzchopiť, vyskočiť, ale v nasledujúcej chvíli ho drevený kyjak   Tanganikov dobil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Po výstrele ako by sa hora bola zľakla, všetko na chvíľu zamĺklo.   Ale v nasledujúcej chvíli hora sa zas ozývala strašnou, štekotavou   vravou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Stiahli sme krásnu kožu leoparda, pričom sa Tanganika ra­dostne   usmieval a priateľsky na mňa žmurkal. Iste sa mu popáčilo, že ma   konečne videl usmrtiť zvera. Tanganika vyňal i strašné zuby-kriváky z   papule dravca. Hovoril mi, že si spraví z nich krásny náhrdelník.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mäso, keď si Tanganika najlepší kus bol z neho odrezal, hodili sme   do rieky. Tam sa ryby pohostia na ňom do sýtosti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Noc sa míňala, lomoz pomaly utíchal. Na úsvite premohly ma   driemoty a zaspal som s puškou v ruke, trápený komármi, bo­ľačkami od   pijavíc a horúčkovitým, strašným snom.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     X.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Tešili sme sa rannému slnku, že sa s ním stretáme obidvaja živí a   zdraví. Rany od pijavíc ma ešte vždy bolely a pálily, ale nestaral   som sa o ne. Krivkajúc a habkajúc pomáhal som Tanganikovi v   prípravách na cestu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veselo sme sadli do člna, odrazili sa od brehu a za podivného   Tanganikovho spevu pustili sme sa dolu prúdom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika spieval v širokom takte. Podľa spevu ponáral veslo do   mútnej vody a čln sa veselo podával dolu tokom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Cítil som sa tak, ako by som sa znova bol narodil. Nebál som sa   ničoho. Opice darmo škriekaly na mňa s neďalekých stromov, iba som sa   im vysmieval, a ani najmenší strach som nepocítil. Zdalo sa mi, že sa   znova stávam človekom, ktorý si jednako len navyká na nebezpečenstvo   a znova mu začína smelo hľadieť do očí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Počuj, Tanganika, ideme sa učiť strieľať! — povedal som svojmu   druhovi, keď na chvíľu prestal spievať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Usmieval sa. Ale keď som pochytil pušku a namieril na neveľkú   chvostnatú opicu, ktorá sedela na vysokom strome, Tanganika pre­javil   radosť nad mojou myšlienkou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Opica stále čosi prežúvala, pozerala na nás nepriateľsky a   chví­ľami odporne zaškrečala. Namieril som na ňu len tak, či by som ju   umieril, a keď mi bola pekne pod muškou, sklonil som pušku a položil   som ju na kolená.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika, sklamaný, zahundral, že som na opicu nestrelil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Počuj, Tanganika, znova ti musím pripomenúť, čo som ti už bol   hovoril: neslobodno všetko zabíjať, čo nám pred oči príde. Každý tvor   nech si pokojne žije. My zastrelíme iba takého dravca, ktorý nám   siahne na život, alebo také zvieratko, ktoré má dobré mäso, aby sme   sa nasýtili. Lebo s konzervami je to už veru biedne. Veď celý svet by   spustol ako cintorín, keby sme všetky tvory len kynožili. Hory by   boly mŕtve, pastviny opustené a vody bez života ako povetrie nad   púšťou. Nech si to všetko pekne žije, zmestí sa na svete popri   človeku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Počúval, ale keď som dokončil, iba plecom pohodil. Škoda, že akosi   nemohol, či nechcel pochopiť tieto moje slová.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom som sa odmlčal. Pozoroval som ranné slnko, ako sa ihrá na   vode. Kraj bol chvíľami tichý ako na obrázku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika ponad plece na mňa pozeral. Vedel som, čo chce. Sľúbil   som mu, že mu budem ešte rozprávať o krajoch, ktoré ne­pozná, a teraz   ma pohľadom vyzýval rozprávať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aj sa mi driemalo, lebo noc bola pre mňa veľmi planá, málo som si   odpočinul. Ale čo som mal robiť? Premohol som driemoty a počal som   vyzvedať od Tanganiku, čo ho z mojich rečí najviac zaujímalo. A tu   vysvitlo, že chce zvedieť niečo o tej čiastke sveta, kde žijú ľudia,   ktorí majú kožu podobnej farby, ako je môj kotlík, ktorý bol z medi a   ktorý som mu pri zmienke o Indiánoch uka­zoval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Odháňajúc útočiace muchy, popremýšľal som si všetko, čo o Amerike   a o jej praobyvateľoch viem, a začal som mu rozprávať o nešťastných   Indiánoch:
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Takto ti to bolo, druh Tanganika: pred toľkými letami, ako je   listov na tom strome, — pritom som ukázal na neďaleký strom, — temer   všetci bieli ľudia žili na tej časti zeme, z ktorej ja pri­chádzam a   ktorá sa nazýva Európa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vzal som plechové vajce, na ktoré som bol nakreslil všetky diely   sveta, moria i väčšie rieky, a ukázal som mu Európu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Bieli ľudia si vtedy mysleli, že naša zem je ako dve dlane,   priložené k sebe, na takejto zemi že sú moria i rieky, nad ňou slnko,   mesiac i hviezdy, ktoré nám v noci svietia a pod zemou že je večný   oheň pre duchov všetkých zlých ľudí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Ale našli sa ľudia, ktorí večne hľadievali na hviezdy, večne sa   učili, skúmali a hľadali. Títo ľudia pritom zvedeli, že naša zem nie   je ako dve dlane, pripojené vedľa seba, ale že zem je ako toto   plechové vajce.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Práve sme sa plavili popri akejsi osade domorodcov, musel som   rozprávanie prerušiť. Biedne chalupy skrývaly sa vedľa seba v   tráv­natom pohorí. Kŕdle čiernych detvákov vrešťaly a šantily okolo   brehu rieky. Náhle sa náš čln k nim priblížil, zutekaly splašené   smerom k chalupám a odtiaľ pozeraly, aký to nevídaný koráb ide dolu   vodou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozohnali sme s Tanganikom čln zo všetkých síl, lebo ľahko by sa   bolo mohlo stať, že by sa domorodci rozhodli prenasledovať nás, ak sú   niekde v blízkosti. A keď čln letel už najväčšou rýchlosťou,   prikrčili sme sa v ňom, aby nás náhodou z úkrytu od brehov   ne­prekvapil nejaký šíp alebo kopija, namierená na nás domorodým   bojovníkom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď sme boli zasa v bezpečí, pokračoval som v rozprávaní:
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Mnohí ľudia sú veľmi lakomí. Pachtia sa po kove, ktorý je   jagavý, ako keď ranné slnko pozerá do džunglí. A za tento kov obetujú   životy, zabíjajú svojich bratov a podstupujú veľké muky. Lebo kto má   tento kov, je ako náčelník medzi ľuďmi; kto ho má mnoho, je ako kráľ   medzi poddanými, vládne svojim biednejším bratom, dá si postaviť domy   vysoké až do oblakov, nepracuje a všetko má, čo si zažiada, lebo iní   za neho pracujú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Bieli ľudia vedeli, že na tej strane zeme, kde slnko vychádza,   je mnoho vzácnych voňavých bylín a mnoho tohto ligotavého kovu.   Chceli ísť za bylinami a za jagavým kovom, ale vtedy ešte nemali   takých železných byvolov, akých vídavaš aj v svojom meste a čo behajú   rýchle a mnoho ľudí i dreva odvezú. Preto po suchej zemi cesta na   východ slnka by im bola bývala veľmi dlhá.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Ale bieli ľudia mali veľké domy, s ktorými sa plavili na   ne­konečnej vode, na mori. Preplavili sa okolo zeme čiernych ľudí,   okolo Afriky, do kraja, kde slnko vychodí. A keď sa vrátili, vždy   priviezli mnoho jagavého kovu a vzácnych voňavých bylín.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Ale plavba okolo zeme čiernych bola veľmi ďaleká, trvala veľmi   dlho a neraz sa i veľká voda nahnevala, vzbúrila sa proti plávajúcim   domom a prehltla ich aj s bielymi plavcami. Preto si bieli ľudia   začali hľadať inú cestu do kraja slnka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — A teraz dobre počúvaj, lebo už skoro sa dozvieš, ako bieli ľudia   našli končiny, kde žijú ľudia, ktorí majú kožku takej farby, ako je   náš kotlík.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Narodil sa biely človek, ktorý sa menoval Kolumbus.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika si niekoľko ráz zopakoval meno Kolumbus, a ja som   pokračoval:
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Kolumbus chcel ísť na plávajúcom dome do tých končín, kde slnko   vychodí, ale nie okolo zeme čiernych, iba rovno na tú stranu, kde   slnko zapadá. A pritom takto premýšľal: „Keď je naša zem podoby   vajca, budem sa plaviť mnoho dní na tú stranu, kde slnko zapadá, a   tak sa dostanem ta, kde slnko vychodí.”
    </tei:p>
    <tei:p>
     — A pobral sa. Mnoho bielych plavcov išlo s ním. Plavili sa mnoho   dní a nocí; jeho bieli druhovia ho už chceli zabiť, lebo sa báli, že   zahynú. Plavili sa, plavili, a nikde nebolo zeme, iba samá veľká   voda, ktorú ľudia morom nazývajú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Kolumbus ich prosil, aby ho nezabíjali a aby sa ešte ďalej   plavili smerom na západ slnka, a netrvalo dlho, keď jeden z jeho   plavcov uvidel túto zem, ako ju tu vidíš na plechovom vajci. Bola to   zem ľudí, ktorí majú kožku ako kotlík, v ktorom si večerom   varievame.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Kolumbus si myslel, že je v časti zeme, kde slnko vychodí a   ktorá sa menuje India, preto ľudí, ktorých v novej zemi našiel,   pomenoval Indiánmi. Teda Indiánmi nazývajú tvojich bratov, ktorí v   tejto zemi spokojne žili a bielych ľudí nepoznali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Kolumbus si obzrel kus tejto zeme a vrátil sa domov. Ale hneď   pomyslel, že bieli mu nebudú veriť, keď im bude rozprávať, čo jeho   oči videly, preto zavolal mnohých Indiánov na plávajúci dom a   zaviezol ich do zeme bielych ľudí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Mnohí bieli ľudia sú zlí ľudia, druh Tanganika. Pred týmito   utekaj, ako utekáš pred nasrdeným nosorožcom, keď ťa prena­sleduje.   Never ich rečiam, ktoré sú sladké ako kokosové mlieko, lebo v nich sa   skrývajú jedovaté hady, ktoré ťa usmrtia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Takto bolo aj s mnohými Indiánmi, ktorých Kolumbus medzi bielych   priviezol. Bieli ľudia si ich kúpili za jagavý kov, bili ich a   zmučili v ťažkej práci na smrť. Nikdy sa nevrátili už do svojich   krajov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chcel som prestať, ale Tanganika naliehal, aby som rozprával, čo   sa stalo potom so zemou Indiánov. Plavba bola pokojná, ticho   opanovalo celý kraj, teda som pokračoval:
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Čo sa stalo so zemou Indiánov? Poviem ti to v krátkosti:   Kolumbus a mnohí bieli ľudia znova sadli na plávajúce domy a zem   Indiánov si prisvojili. V zemi bolo mnoho jagavého kovu, mnoho   zverstva a mnoho inej živnosti. Bieli si postavili mnoho domov,   rozmnožovali sa a Indiánov vyhnali do takých krajov, kde nebolo ani   zverstva, ani živnosti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Keď mnohé letá pominuly, Indiáni už nemali vlastnej zeme. Lebo   bieli stále prichádzali cez veľkú vodu, Indiánov ozbíjali, zapriahali   ako statok do svojich prác, alebo postrieľali. Dnes ich je už iba   málo. Žijú iba v takých krajoch, kde niet živnosti. Hladujú a   umierajú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Spozoroval som, že Tanganika nie je spokojný s týmto mojím   opisovaním udalostí. Chcel akiste viacej vedieť zo života ľudí,   kto­rých bieli nenásytníci tak zločinne vyhubili. Preto som ešte   doložil:
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Ak chceš vedieť, akí ľudia boli Indiáni a ako prijímali boj   bielych zlodejov, i o tom ti poviem niekoľko slov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Indiáni sú ľudia, ako najkrajší čierny bojovník. Boli mocní a   zdraví, na hlavách nosili okrasy z peria veľkých a dravých vtá­kov,   ktorých ty nepoznáš.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Indiáni nepracovali ako bieli ľudia. Boli to poľovníci, ktorí   lovili zver, chytali ryby a tak sa živili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Indiáni lovili kopijami, ako čierni bojovníci, a šípmi, ako   trpaslíci. Zveriny bolo mnoho, rýb boly plné rieky, Indiáni boli   šťastní a tešili sa každému dňu, keď sa slnko nad nimi usmialo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Indiáni boli ľudia dobrí a šľachetní. Nebojovali proti bielym,   lebo nevedeli o tom, že belosi sa im budú približovať s rečou slad­kou   ako kokosové mlieko a potom ich usmrtia ako jedovaté hady.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — A keď Indiáni poznali, že mnohí bieli ľudia sú zlí ľudia, za­čali   proti bielym bojovať. Bojovali statočne, ale boj prehrali. Lebo   Indiáni nemali pušky, ako ich bieli nepriatelia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Mám ti rozprávať o tom, ako bieli bratia, za ktorých sa treba   hanbiť, pohadzovali chorobou nakazené šaty, aby nakazili Indiá­nov?   Ako si Indiáni pohodené šaty poobliekali, nakazili sa a pa­dali ako   moskyty, keď im deň dochádza? Alebo ako poľovali na Indiánov s   dravými psami, ktorých kŕmili mäsom padnutých in­diánskych bojovníkov,   aby lepšie hľadali stopy živých Indiánov? Nežiadaj si to. Boli to   hnusní vrahovia, horší ako krokodily a no­sorožce, a hnusných vrahov   nehodno spomínať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa zamyslel. Neusmieval sa, ako inokedy, iba veslom   pohyboval ako by vo sne. Nechcel som otráviť týmto rozprávaním jeho   nedotknutú dušu, ale nezdržal som sa. Nech čierny domo­rodec vie, akí   nebezpeční sú bieli chamtivci, ktorí sa tisnú i do jeho krajov, aby   sa vedel brániť proti nim.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Blížila sa predpoludňajšia horúčosť, člnok sme sverili mútnej   rieke a odpočívali sme. Iba Tanganika ho zavše usmerňoval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Premýšľal som, ako sa uživíme na tejto ceste. Zverstva s dobrým   mäsom v prahore nevidieť a konzervy už nemáme. Azda len ne­zahynieme   hladom?
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XI.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Minulo niekoľko dní. Živili sme sa rybami, ktoré sme vylovili z   rieky. Boly to inakšie ryby, ako bývajú v našich vodách, ich mäso   bolo nechutné, zapáchalo ako by bahnom. Ale nemohli sme preberať.   Konzervy sme už nemali, museli sme vďačne prijímať, čo nám príroda   poskytla.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Kraj, ktorým nás teraz rieka unášala, stával sa vrchovatým.   Blí­žili sme sa k vrchom, ktoré — ako som na mape zistil — vypínajú sa   v strede tejto nekonečnej prahory; rieka Ogové ich pretína.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Toto bol cieľ mojej cesty. Tu, vo vrchoch, úfal som sa nájsť stopy   gorily, odpozorovať niečo z jej záhadného života a všetky skúse­nosti   opísať. Tanganikovi som dosiaľ o tomto svojom úmysle nič   nehovoril.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V posledné dni okolo brehov rieky vídal som neveľké krokodily,   ktoré sa s divým čľapotom metaly do vody, keď sa náš čln k nim   priblížil. Bolo to obyčajne na miestach, kde pobrežie rieky bolo   prehĺbené a močaristé. V taký čas som iba vystrelil do po­vetria a   smial som sa, ako sa krokodily preľakly: ako by dlaňou plesol, všetko   razom zmizlo pod vodu. Neopovážily sa ani ňucháč vystrčiť na   povetrie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prešli sme zas vedľa osady domorodcov a onedlho zas. Boly to osady   nebezpečných divochov, ľudojedov a otrokárov. Ale obe sme obišli   šťastlivo a nepozorovane. Preto sme boli neobyčajne dobrej vôle a ona   by nám iste bola potrvala, keby nás rieka Ogové nebola prekvapila   nepríjemnosťou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Len čo sme člnok náležite rozohnali, dostali sme sa medzi ozrutné   bralá, ktoré boly po oboch stranách rieky. Voda tu už tiekla pomerne   rýchlo, prúd bol zvlnený a prudký. V nasledujúcej chvíli nabehli sme   na ostré skaliská, ktoré husto vyčnievaly z vody, a len s veľkou   opatrnosťou a námahou podarilo sa nám ich obveslovať. Neraz nám   hrozilo nebezpečenstvo, že čln narazí na ostrý kameň a ľahko sa môže   poškodiť, ak sa len neprelomí alebo nerozštiepi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď sme sa zpomedzi brál šťastlive vymotali, — a trvalo to dosť   dlho, — udrel nám do uší podivný hukot, ktorý napĺňal povetrie celého   okolia. Tok vody unášal nás ako dravá povodeň, hukot bol stále   silnejší a silnejší; v posledných chvíľach, čo sme ako chceli   vyslobodiť čln z dravého prúdu vody, zaveslovať k brehu a tam sa   zachytiť, nepodarilo sa nám to.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Asi na päťdesiat krokov pred nami spozoroval som sčerený hre­bienok   vody po celej šírke rieky. Vtedy mi blyslo hlavou, čo nás   očakáva.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Vodopád! — zareval som Tanganikovi do ucha, ako som len vládal,   a chystal som sa z člna vyskočiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika akiste neporozumel, čo tým myslím, ale preľakol sa, ako   som ho ešte nikdy nevidel. Obzrel sa na mňa naplašený, a keď   spozoroval, že náhlivo ukladám pušku do nepremokavého vreca, v ktorom   som mal uložené všetky najpotrebnejšie veci, že vrece si vešiam na   chrbát a mohutným skokom odrážam sa od člna, aby som ho pri sostúpení   do vody neprevalil, Tanganika pohodil veslo do člna a nasledoval môj   príklad.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ešte som toľko uzrel, že Tanganika sa podal naprostriedok člna a   odtiaľ sa odrazil takým skokom ponad okraj člna, ako by bol pajác z   gumy. V nasledujúcej chvíli sa voda zavrela nado mnou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prvé, čo som si uvedomil, bolo akési šumenie a pukanie v ušiach.   To mi zavinilo povetrie, ktoré vytlačila voda, vnikajúca mi do uší.   Len potom som si uvedomil, že som pod vodou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Voda bola hlboká a tak divo ma unášala, že sa mi nepodarilo ani   len dotknúť sa nohami zeme a tak sa odraziť, aby som sa dostal nad   hladinu a nabral dúšok povetria. Trhol som nohami i rukami odrazu a   hlava mi na chvíľu zpod vody vyzrela. Ale len toľko, že som   vystriekol vodu z úst a z nosa, zhltol kus povetria, udrelo ma o   kameň s takou silou, že som úplne oslabol a znova som sa dostal pod   vodu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom nasledoval ohlušujúci hukot, pád, náraz na kamene na dne   rieky, div som nestratil vedomie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vtedy som sa sošmykol dolu vodopádom. Bol som vysilený a   poudieraný, ale — ako sa mi zdalo — ruky a nohy som mal ešte celé,   nepolámané.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Za vodopádom ma voda sama vyniesla na povrch. Hrabal som nohami i   rukami, aby som sa udržal nad hladinou, nadýchal som sa povetria a za   chvíľu odpočíval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Len teraz mi svitlo v hlave, že sme boli dvaja, ktorí sme   vy­skočili z člna. Čo je s Tanganikom? Kam sa podel môj dobrý druh   Tanganika? Či je ešte živý? Či ho ešte uvidím?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obrátil som sa smerom padajúcej vody a zdalo sa mi, ako by som bol   videl tmavé telo domorodca sošuchnúť sa dolu sčereným prúdom   vodopádu. Bez rozmýšľania hodil som sa tým smerom a už som ho držal   pravou rukou za plece.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Posbieral som všetku silu, zaťal mu prsty do pleca a usiloval som   sa podniesť ho nad vodu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chytil som ho rozumne, od chrbta. Lebo, — myslel som si, — ak   Tanganika nevie plávať, zachytí sa ma za krk oboma rukami, priškrti   ma, a zatopíme sa obidvaja. Takto, pomaličky, ho jednako len dostanem   na breh.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aj som ho nad vodu podniesol, aj vystriekol vodu z úst ako   veľ­ryba, povetria sa nahltal, ale v nasledujúcej chvíli prekvapil ma   takým kopancom do žalúdka, div som neomdlel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Kopanec utvrdil moju domnienku, že Tanganika sa topí a nevie, čo   robí. Veď akože by inak mohol kopať svojho druha, ktorý mu chce   pomáhať, vyslobodiť ho z nebezpečenstva? Schvátil som ho ešte   silnejšie, oboma rukami, zatínal som mu prsty do mäsa, a tak som sa   usiloval udržať ho nad vodou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Náhle som i druhou rukou siahol na neho, dostali sme sa obi­dvaja   pod vodu, lebo samy moje dve nohy nestačily udržať obe telá nad   vodou, akokoľvek som nimi preberal a plával.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pod vodou nastal boj ako by na život a na smrť. Polapili sme sa s   Tanganikom s celou silou za pasy. On umorený a nenadýchaný, ale mocný   ako lev, ja slabší, ale sviežejší a povedomý. A len čo sa naše telá k   sebe pritkly, zrazu sa mi Tanganika vykĺzol z rúk ako nejaká klzká   ryba a stratil sa mi z dosahu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potreba povetria prinútila ma vynoriť sa znova nad hladinu, a tu   som zazrel Tanganiku, ako bystro pláva na vode a starostlivo sa po   mne obzerá. Iba vtedy sa uspokojil, keď spozoroval, že i ja sa dobre   držím na povrchu vody a plávam s ním dolu prúdom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nebolo nám do smiechu, lebo sme boli obidvaja veľmi zmorení. Očami   sme sa dorozumeli, že by bolo na čase dostať sa konečne na breh.   Zamierili sme k nemu a vyšvihli sme sa na trávnik.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Nevedel som, že vieš plávať, druh Tanganika, — povedal som mu po   chvíli, keď som si trochu odpočinul a povetria sa na­dýchal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa usmial a pokrútil hlavou. Vysvetlil mi, že keď som ho   vo vode chytil, myslel si, že je to krokodil, a bránil sa, ako   vedel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Dobre, že sme sa obidvaja nezatopili, — doložil som. — Ľahko sa   to mohlo stať. Chceli sme si pomáhať a ľahko by sme si boli po­mohli   do hrobu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obzrel som sa na vodopád a videl som, že to nebol ani vodopád, iba   vodný skok. Voda padala z výšky azda ani nie celých dvoch metrov, ale   bola hlboká a krútila sa pod vodopádom, ako by sa bola varila vo   velikánskom kotle.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Šťastie, že tam nebolo krokodilov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pomysleli sme si na člnok, či by sme ho ešte mohli zachrániť.   Škoda by ho bolo. Ostala nám na ňom stanová plachta a niekoľko iných   potrebných vecí. Ale tie sme pokladali za stratené, člnok sa   pravdepodobne obrátil hore dnom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nástroje som síce zachránil v nepremokavom vreci, mohli by sme si   spraviť nový člnok, ale škoda toľkej roboty. Ak tok rieky je poniže   tichší a pohneme sa dobrým krokom, azda čln ešte do­behneme. A možno,   že sa niekde i zastavil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vybral som pušku z vreca, prichystal na výstrel, ak by bolo treba   brániť sa proti nejakému dravcovi, Tanganikovi som podal sekerku, aby   kliesnil cestu, kde liany budú siahať až k vode, a pohli sme sa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     O necelú polhodinu došli sme k mohutnému stromu, ktorý rieka   podmyla, strom ležal krížom cez ňu na hladine vody. A náš čln sa   kolísal naprostriedku rieky, opretý o strom, s nazelenalou stre­chou   stanovej plachty a nepoškodený. Neprevrhol sa, ako sme oča­kávali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Smiali sme sa s Tanganikom. Načo nám bol tento nepríjemný kúpeľ a   tento zápas pod vodou? Keby sme boli zostali v člne, boli by sme sa   cez vodopád rieky iste pekne preplavili. Druhý raz bu­deme   múdrejší.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika prešiel po kmeni stromu k člnu a dotiahol ho na breh.   Ďalej plaviť sa nám už nechcelo, hoci bol ešte deň. Ani ohľa­dom   miesta na táborenie sme sa dlho nerozhodovali. Natiahli sme stan   blízko vody, rozložili sme oheň, poosúšali sa a porobili prí­pravy na   nocovanie.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XII.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Nasledovala noc, ktorú by som nemohol nazvať najpríjemnejšou:   strašil nás divý hukot bubnov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zvuky prichádzaly z hlbín pralesa, s východnej strany, iste z   po­slednej osady domorodcov, vedľa ktorej sme sa za dňa ukradomky   preplavili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Boli sme znepokojení. Čo sa stane, ak domorodci spozorovali náš   čln, ak vytušili, že sme pri vodopáde rieky zle pochodili a že teraz   tu táboríme, neďaleko od nich? Sú to ľudojedi. Chytia nás a usmažia   ako hady na ražni. Dobre bude mať sa na pozore.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hučanie bubnov udieralo mi do uší a vkrádalo sa mi do spánku, ako   neviditeľné mátoženie. Umienil som si, že túto noc prebdiem. Sadnem   si na bralo na kraji hory a nespustím oka s podrastu, ktorý rieku v   polkruhu obopína. I vyšiel som zo stanu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika, ktorý ležal pri ohnisku, skrytý vo velikánskych   lis­toch, dvíhal chvíľami hlavu, ako by vetril v povetrí, a znova sa   ukryl pod lístie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Oheň len slabo blkotal, už doháral, a zverstvo, ako obyčajne,   šia­lene škriekalo a lomozilo v temnote noci. Znova bolo počuť   šte­kanie, rapotanie a pritom tlmené dunenie bubnov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Podivný pocit nepokoja, ktorý ma prenasledoval za posledných nocí,   zmocňoval sa ma i teraz. Rád by som bol naložil raždia na oheň, aby   vzbĺkol vysoko a rozveselil naše stiesnené táborište, ale obával som   sa, že žiara ohňa nás prezradí. Preto som len sedel na ostrom   skalisku, vyvaľoval oči do tmy, načúval a zachytával každý zvuk,   ktorý bol odlišný od škreku zverstva a žblnkania vody.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na kraji hory sa čosi zahniezdilo. Čosi ťažké a nemotorné. Haluzie   prašťalo pod jeho telom, ba i zem dunela, ako by sa bola   otriasala.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Strieľať som nemohol. Nevidel som, čo to je, a ani nebolo prí­činy.   Ale na skalisku som už nevydržal. Sošuchol som sa a opatrne, po   prstoch vrátil som sa do stanu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika vtedy chrápal spánkom spravodlivých.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čo si počať v stane? Na spánok nemôžem ani pomyslieť, musím sa do   rána nejako premotať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vyhľadal som v batožine sviečky, zažal som ich šesť a umiestil ich   v stane vedľa seba. Svetlo mi náladu trochu napravilo, ale ne­tešil   som sa mu dlho. Do plamienkov sviečok priletelo toľko roz­ličného   hmyzu, že všetky plamienky po jednom zhasly. Hmyz mi ostal v stane,   bŕkal a bzučal, štípal ma cez šaty. Zlostil som sa sám na seba, že   som si sieť na vchod nepripravil starostlivejšie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Išiel som zobudiť Tanganiku a odporúčal som spustiť čln na vodu.   Ak by nás divosi napadli, prikrčíme sa v člne a ujdeme im dolu   vodou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika ochotne vstal a pomáhal mi spúšťať čln na vodu. Čln sme   priviazali lianou o kolík, ktorý sme zabili do brehu. Poukladali sme   všetko do člna a napokon sme doň nasadli. Tak sme chceli dočkať do   rána, prichystaní na útek. Ak by nás domorodci vyňuchali, odrežeme   lianu a začneme veslovať dolu prúdom ozlomkrky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Podivný lomoz na kraji hory ozval sa znova. Tanganika vy­skočil z   člna so svojím dreveným kyjakom a ľahko, ako tôňa, do­tiahol sa k   hore. Chvíľu tam postál, načúval, potom vskočil do húšte s kyjakom   zdvihnutým nad hlavu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pri svetle žeravej pahreby videl som jeho počínanie celkom   dobre.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vtom čosi zlostne zaryčalo a bolo počuť vzďaľujúci sa dupot a   prašťanie haluzí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Poľakaný som pozeral k húštine, či sa Tanganika ešte zjaví. Vtom   vykĺzol z húšte a vracal sa spokojný k člnu, ako by sa nič nebolo   stalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Čo to vystrájaš, Tanganika? Zasa nedbáš o svoj život?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Krútil hlavou a smial sa. Hroch mu vraj nemôže ublížiť. Odo­hnal   ho, lebo videl, že jeho lomoz ma znepokojuje.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž smiešne je, čoho všetkého sa biely človek v noci naľaká. Keby   som bol tušil, že je to hroch, nebol by som pred ním ustúpil do   stanu. Tanganika už podľa nemotornej chôdze zvieraťa usúdil, že je to   hroch, a mohol sa v duchu dobre vysmievať mojej neskú­senosti a   bojazlivosti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Konečne sme sa predsa dočkali úsvitu. Hučanie bubnov ešte za noci   utíchlo, jednako sme sa pustili dolu vodou, aby sme boli od osady   domorodcov najďalej.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obveslovali sme strom, ležiaci krížom cez rieku, a pomáhali sme   rýchlym vlnám veslovaním.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tok vody bol tu už prudký, lebo tu sa vovalila do Ogové iná rieka.   Azda to bola rieka Ivindo, ako je na mape naznačená. Vliala sa do   koryta rieky Ogové s pravej strany.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tento nový prítok rieky Ogové bol nám na veľkej pomoci, lebo náš   čln s pomocou vesiel dosiahol veľkej rýchlosti na prudkej a hlbokej   vode.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Radostné čliapkanie vody, presvitanie zlatých lúčov slnka, škrek   opíc a papagájov vítal nás so stromov, popri nich sme sa kĺzali   rýchlosťou mnohých kilometrov za hodinu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V ranných hodinách zastavili sme sa na mieste, kde po domo­rodcoch   už nebolo ani stopy. Hora sa mi tu zdala byť ešte straš­nejšia a   mohutnejšia, ako som ju vídal doteraz. Pod objemnými a vysočiznými   stromami dusila sa spleť podrastu divo a nemilo­srdne. Pod stromami   mŕtve ticho a zelená polotma rozkladala svoje tkanivá. — Ak tu   nenájdem gorilu, — hútal som v duchu, — darmo by som ju hľadal na   inom mieste.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, musím ti niečo prezradiť, — oslovil som svojho   čierneho druha. A už som mal na jazyku, že mu rozpoviem hlavný cieľ   našej cesty: musíme sa dostať do styku s vládcom týchto hôr, s tvorom   záhadným a dosiaľ veľmi málo známym, s mohutnou go­rilou. Ale keď som   pozrel na nehybnú tvár Tanganiku, sišlo mi na um upozorňovanie   skúsených cestovateľov, aby som domorodcovi v nijakom prípade gorilu   nepripomenul, lebo každý domorodec pred ňou poverčive zuteká. Nuž   rozmyslel som si vec a skutočný cieľ našej cesty som pred Tanganikom   zamlčal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Vieš čo, druh môj Tanganika, — pokračoval som po malej   prestávke, — vytiahneme náš čln na breh, ukryjeme ho v húštine, aby   ho nijaké ľudské oči neuzrely, ozbrojíme sa ako sa patrí a pô­jdeme   hľadať vtáka, akého si ešte nikdy nevidel a ktorý v týchto horách   žije.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika uveril môjmu výmyslu o nevídanom vtákovi. Aj som mu ho   opísal, povymýšľal najzvláštnejšie farby, aké by mal mať perie,   krídla, chvost i zobák, aj ma svedomie trápilo, že takto kla­mem tohto   dobrého, hrdinského človeka. Ale, — myslel som si, — proti povere   musí mi byť i klamstvo dobré.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čln sme ukryli tak pečlive, že ho bolo možno nájsť len náhodou.   Menšie veci, bez ktorých mohli sme sa zaobísť, ukryli sme v bútľa­vom   strome, potom sme vybrali niekoľko kameňov a na brehu rieky postavili   sme z nich neveľkú pyramídu. Takto sme si nazna­čili miesto, kde bolo   treba hľadať ukryté veci, ak sa sem šťastlive vrátime. A o chvíľu   prehltla nás zelená polotma horičiznej hory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Opice a zasa opice preskakovaly korunami stromov. Večné pu­tovanie,   kŕdeľ kŕdľu za pätami. Ospalé papagáje chvíľami zaškriekaly, ale inak   všade nás objímalo splašené ticho zelenej polotmy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Asi po dvojhodinovej ceste prišli sme na podobné chodníky, ako keď   sme sa blížili horou k rieke Ogové. Šľapaje malých ľudských nôh v   blatnatej a mäkkej pôde, úzky tunel v zeleni, ako by ho pečlivý   záhradník bol povytínal. Stromy tu boly neobyčajne obrovské, hrubé a   natoľko bútľavé, že by sa v dutine celá rodina pekne umiestila.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A prišli sme i na trávnatú čistinu, riedko porastenú stromami. V   dutinách stromov našli sme stopy po trpaslíkoch. Ostaly tam po nich   ohniská a ležiská zo suchej trávy. Kmeň trpaslíkov sa istotne   presťahoval na iné miesto za zverstvom a ovocím, keď tu mnoho po ňom   neostalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V predpoludňajších hodinách zarazila nás silná vôňa kvetov, ktorá   nás omamovala, až sa nám v očiach tmilo a hlavy nás pobolievaly.   Podľa kompasu smerovali sme teraz zasa k rieke a mierne sme   sostupovali do vlhkého údolia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vôňa stávala sa neznesiteľnou. Zaliehala na prsia ako dusivá   ťarcha a nijak sme nemohli zistiť, odkiaľ prichádza.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Napokon uzrel som čudný strom, inakší ako ostatné stromy. Vy­rastal   z vlhkej pôdy medzi inými stromami a tak sa mi zdalo, že ťažká vôňa   sa valí k nám z jeho koruny. Okolo stromu chodníčky boly neobyčajne   dobre vyšliapané.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obchádzali sme strom po vyšliapaných chodníčkoch a zvedavo sme   pozerali na jeho jedovaté kvety.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Hôrny človek! Hôrny človek! — zašeptal Tanganika, ukazujúc   svojím kyjakom na kmeň voňavého stromu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pretrel som si oči a začal som rozoznávať malú postavu trpaslíka,   priviazaného o kmeň čudného stromu. Jeho telo viselo nevládne a hlavu   mal hlboko sklonenú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zakryl som si šatôčkou nos a poskočil som k nemu. Nahmatal som mu   srdce a zistil, že je ešte živý. Odrezal som povrázky, kto­rými bol k   stromu priviazaný, a rýchlo som ho odnášal cez hro­mady mŕtveho hmyzu,   ktorý ležal v okruhu stromu na zemi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika nerozumel, prečo trpaslíka zachraňujem, jednako mi ho   vzal z rúk, schytil ho pod pazuchu a niesol ho za mnou nazpät na   čistinu, ktorú sme pred chvíľou boli objavili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tam sme potom trpaslíka kriesili trením i umelým dýchaním.   Podarilo sa nám prehĺbiť jeho dych, i srdce prebudiť k životu, ale   trpaslík ostával v tvrdom spánku i naďalej.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Čo myslíš, Tanganika, čo to má znamenať?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika všetko vedel. Hovoril mi, že trpaslík bol odsúdený na   smrť, preto ho priviazali k smrtiacemu stromu. Preto bubny domo­rodcov   hučaly temer celú noc.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prípad bol celkom jasný, ako ho Tanganika vysvetľoval. Trpaslík   bol odsúdený a tej noci mal umrieť. Veď sa presvedčíme, keď sa zo   spánku prebudí. Tanganika sa iste bude vedieť s ním dohovoriť a iste   sa dozvieme, ako sa to stalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čudný strom, pri ktorom sme trpaslíka našli, nedal mi pokoja. Aký   to môže byť strom? Vôňu má omamnú, ťažkú a jedovatú, že hmyz mihom   hynie v jeho okruhu, ba i človeka usmrtí. Aký to len môže byť   strom?
    </tei:p>
    <tei:p>
     A tu mi razom svitlo v hlave, že som bol v rastlinopise kedysi o   tomto strome čítal. Áno, pamätám sa. Šťava stromu a jeho ovocie je   jeden z najprudkejších jedov. Ako sa len volá tento strom?… Už viem:   manzanilla je jeho meno. Áno, manzanilla, smrtiaci strom strednej   Afriky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zodvihol som nášho trpaslíka na plece a pobrali sme sa ďalej.   Onedlho sme sa zastavili pod stromami, na ktoré sa Tanganika nie­koľko   ráz vyštveral a zakaždým sa vrátil so šatôčkou, plnou čistobielych   vtáčích vajec. Boly to vajcia papagájov, povyberal ich z hniezd.   Papagáje hniezdily hromadne, mnohé páry vedľa seba, po dierach   stromov. Také družné vtáčiky sú papagáje.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Núdza nás donútila, aby sme ich vajíčkami odbavili obed.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XIII.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Už niekoľko dní nezapísal som do svojho zápisníka ani jedinú vetu.   Večné blúdenie húštinami pralesa ma unúva, ubíja. Pre­moknutý som do   kosti, lebo rastlinstvo je tu stále mokré, i keby za niekoľko dní   kvapky dažďa nepadlo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obuv i šatstvo mi splesnively, prsty na rukách i nohách mám   zvráskavené a posťahované od večnej mokroty. Nie div, že v ta­kýchto   okolnostiach sa nechce človeku chytiť ceruzu do ruky a pri kmitavom   svetle večerného ohňa pozapisovať aspoň v krátkosti, čo zaujímavého   sa nám prihodilo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     No významnejšie udalosti som si dobre zapamätal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nebolo ich mnoho. Utáborili sme sa azda v najdivšej a   najnedotknutejšej časti prahory, lebo sme tu objavili veľké šľapaje   veľopice. Tu sa potulujeme v okruhu táborišťa už niekoľko dní a   pod­večer sa vždy vraciame prenocovať na to isté miesto. Inak to robiť   nemožno.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Táborište pripravili sme si s veľkou námahou, nemožno ho   ľahko­myseľne opúšťať a každý deň robiť nové. Veď bolo treba vyklčovať   veľký kruh podrastu, vypáliť ho s kroka na krok výdatným ohňom, ktorý   nielen že zem ako-tak poosúša, ale vyšľahne i do výšky medzi lístie   stromov. Poosúša strom a ohňom rozpálené povetrie zničí alebo   odoženie nepríjemných príživníkov, ktorí by nás pri spánku napádali a   mučili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Okrem klčovania bola ešte iná robota: postaviť chatu z haluzia,   opliesť a pokryť ju lístím, napokon — čo je veľmi dôležité — zabiť do   zeme parohaté kolíky a postaviť si na ne ležiská aspoň pol metra nad   zemou, aby vlhké výpary zeme nevnikaly priamo do tela.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Všetku túto prácu vykonali sme za pol dňa. Naša malá sekerka iba   tak naplašene sa ozývala v tichom pološere zelenej prahory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prvý večer boli sme v chate traja: Tanganika, trpaslík a ja.   Le­žali sme na ležiskách, postavených vedľa troch stien našej chaty,   naprostriedku blkotal oheň a príjemne nás osúšal i ohrieval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Trpaslík bol ešte vždy v bezvedomí. Ťažko vydychoval, žalostne a   nesrozumiteľne vykrikoval zo spánku, ako keď poranený zver zápasí so   smrťou. Niekedy sa na ležisku i zahniezdil. Podľa toho som usúdil, že   je mimo nebezpečenstva a ráno sa nám iste podarí vzkriesiť ho   úplne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     To bola moja posledná myšlienka, lebo potom prišiel do chaty   spánok, zasadol si k ohňu a mäkkou dlaňou zakryl mi oči. Po den­nej   námahe zaspal som tvrdo a meravo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prebudily ma nikdy nepočuté zvuky. Akési revanie, žalostné a   temné, zaznievalo do tmavej noci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sadol som si na ležisku a prvou mojou starosťou bolo oživiť oheň,   pušku si prichystať a zobudiť Tanganiku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozdúchal som zhasínajúce uhlíky, priložil na ne tenké a suché   drievka a znova som fúkal, kým z nich plameň nevyšľahol. Pušku som už   držal v hrsti, pripravenú na výstrel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, počul si?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Neodpovedal. Zazrel som ho pri svetle plamienkov, ako sedí na   ležisku, oboma rukami sa drží jeho okraja a vyvalenými očami,   ne­pokojne na mňa pozerá.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, kde je náš hôrny človek? — pýtal som sa ho, keď som   zistil, že ležisko trpaslíka je prázdne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pokrčil plecami, ale hlasu nevydal. Oči mu stĺpom hľadely, ani som   ho nepoznával. Čo sa mu len mohlo stať?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dozvedel som sa príčinu, keď sa v hlbine prahory ozvalo druhé,   také isté zarevanie. Tanganika sa na ležisku prikrčil, plecia zdvihol   a zmocnila sa ho triaška, ako by bol ochorel zimnicou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Porozumel som, že môj hrdinný druh sa naľakal revu tvora, ktorý sa   v hore ozýval. Bol to jediný tvor, pred ktorým Tanganika do­teraz v   smelosti neobstál. Nuž nemohlo to byť nič iné, ako obávaný vládca   najväčšej prahory Afriky, černolíca a záhadná gorila.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Býva to už tak medzi ľuďmi, že keď smelší zpomedzi nich pod­ľahne   strachu, postaví sa na nohy bojazlivejší a preberá na seba hrdinskú   smelosť, ktorá jeho druha opustila. Možno to ľahko vy­svetliť   neporozumením nebezpečenstva, ktoré práve prichádza, alebo jeho   podceňovaním; ale nech je už akokoľvek, musím sa s hr­dosťou priznať,   že teraz som to bol ja, ktorý som Tanganiku posme­ľoval a ubezpečoval,   že sa nám nič nemôže stať. Pušku máme dobrú, a ostatne, gorila sa nám   nepriblíži, lebo viem isto, že sa človeka bojí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozprával som mu, že nie je pravda, čo domorodci veria o gorile.   Nie je to zlý duch čierneho bojovníka, iba obyčajná opica, ktorá pred   človekom práve tak zuteká, ako všetky iné opice. A aby som obišiel i   domorodý názov tejto veľopice, ktorý vzbudzuje strach a hrôzu medzi   domorodcami už vtedy, keď ho niekto vysloví, po­menoval som gorilu   „čiernou tvárou”; budeme ju s Tanganikom medzi sebou takto   nazývať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zarevanie sa už neozývalo, Tanganika sa pomaly upokojoval. Istotne   som mu v tom pomáhal i ja svojou veselou tvárou, usmievaním a istotou   v hlase, ktorý sa mi ani raz nezachvel nepokojom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Oheň už zasa veselo blkotal, ohrieval nás príjemne; z hory iba   vznešené ticho zaváňalo, mohli sme si teda spomenúť aj na nášho   krpatého druha, po ktorom nám ostalo v chate iba prázdne ležisko.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Kam sa podel malý hôrny človek?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Preskúmal som mokrú zem od trpaslíkovho ležiska a našiel som stopy   jeho malých nôh, ktoré viedly von z chaty, rovno do húštiny prahory.   Stopy boly najprv kradmé, ako by sa bol opatrne, po prstoch   vzďaľoval, potom prezrádzaly beh, lebo ich vytlačil po­merne ďaleko od   seba.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Všetko je v poriadku, Tanganika. Hôrny človek odišiel na   vlastných nohách. Nijaký dravec ho neodvliekol. Iste sa prebudil, a   keď videl, že je medzi neznámymi ľuďmi, naľakal sa a ušiel. Dobre je   takto. Aspoň ho už nebudeme mať na starosti. On je v pra­hore doma,   iste sa nestratí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Napokon už celkom uspokojení sedeli sme pri ohni a živili ho   suchým drevom haluzia. Na spánok sa nedalo ani pomyslieť. Roz­hodli   sme sa vyčkať úsvit pri zaujímavých rozhovoroch.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika naliehal, aby som mu rozprával, čo viem o zemi čier­nych,   aká veľká je a koľko ľudí v nej žije. Či čierni ľudia žijú i v zemi   bielych ľudí? Čo tam robia a ako sa živia? Či by sa aj on nemohol   pobrať do zeme bielych ľudí?
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Dobre, poviem ti v krátkosti všetko, čo o zemi čiernych viem. I   to poviem, ako sa čierni ľudia dostali do zeme bielych a ako sa im   tam vodí. Keď ma vypočuješ, iste sa ti nebude chcieť odísť odtiaľ,   kde si sa narodil. Teda počúvaj.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A začal som mu rozprávať, ako bieli ľudia prenikali do zeme, ktorá   patrí čiernym ľuďom a menuje sa Afrika. Najprv len od se­verovýchodu a   od severných brehov, neskôr už vnikali do nej i od brehov západných.   Prichádzali rozliční cestovatelia rozličných ná­rodov na plávajúcich   domoch, prenikali riekami do vnútrozemia, skúmali bohatstvo krajov a   všetko zakresľovali na papiere.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mal som pri sebe dobrú mapu Afriky, na nej som ukazoval   Tan­ganikovi smery a miesta, odkiaľ prichádzali a kam sa až dostali   niektorí významnejší cestovatelia po Afrike.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hovoril som mu o tom, aký cieľ mali títo bieli ľudia, čo sa   po­brali preskúmať africkú pevninu, ktorá bola do tých čias svetu   ne­známa. Niektorí medzi nimi boli dobrí ľudia, ktorí prichádzali do   Afriky zo zvedavosti a preto, aby mohli napísať, čo videli a zažili,   a aby tak poučili svojich bielych bratov o nikdy nepočutých ve­ciach.   Niektorí boli opravdiví zločinci. Išli hľadať bohatstvo pre seba,   kynožili a ničili všetko, čo im prišlo do cesty. Niektorí z nich   chytali čiernych bojovníkov a ich ženy, odvážali ich na plávajúcich   domoch ďaleko za more, do Ameriky, a tam ich predávali za ligo­tavý   kov ako otrokov pre ťažké roboty. Bieli ľudia, ktorí vtedy už vládli   v Amerike, ich kupovali. Tak sa dostalo mnoho-mnoho čier­nych ľudí za   more. Tam žili a umierali pod päsťami bielych zlo­čincov, ktorí   čiernych a červených ani nepokladali za ľudí. Takto to trvalo mnoho   rokov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Napokon vypukla v Amerike vojna. Vojna medzi bielymi, ktorá trvala   dlhé časy. Vojna sa skončila, po nej nasledovaly nové časy, keď   čierni a červení ľudia prestali byť otrokmi bielych ľudí. Mohli žiť a   pracovať slobodne ako bieli ľudia. Náčelník bielych ľudí, šľa­chetný a   hrdinský človek, vybojoval oslobodenie otrokov. Tento náčelník   menoval sa Lincoln.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tak sa čierni pomaly z otroctva vyslobodili, ale i dnes ich život   je ťažký medzi bielymi ľuďmi. Bieli ľudia v zemi Indiánov nená­vidia   čiernych, prenasledujú ich a odháňajú zpomedzi seba. Ak sa nájde   medzi čiernymi človek, ktorý sa previní proti zákonu belo­chov, bieli   hlupáci sa oboria na všetkých černochov, ktorí sú im nablízku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Kam sa čierni ľudia majú podieť? Bieli zloduchovia odvliekli ich z   rodných divočín, a teraz, keď ich nechcú mať medzi sebou, prečo ich   nevrátia ta, odkiaľ ich odvliekli? Nech ich zavezú sem, nazpät do   Afriky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Ľahko sa to povie, — myslel som si pre seba, — zaviezť ich   nazpät do Afriky. Ale čo by si, úbožiaci, tu počali? Celá Afrika je   už v moci bielych ľudí. Rujú sa o ňu medzi sebou ako dravce,   podmaňujú si domorodé kmene rad-radom, strieľajú zverinu, vy­tláčajú   domorodcov z úrodných krajov na púšte, hory im stínajú a vzácne drevo   odvážajú; nebude tu pomaly živobytia pre čierneho poľovníka. Iba ak   bude slúžiť bielym tak, ako im slúžil i v Amerike.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ešte som chcel ukázať Tanganikovi na mape, ako je Afrika medzi   bielymi rozkúskovaná, keď neďaleko chaty podrast zašuchotal a haluzie   zaprašťalo. Čosi obišlo našu chatu v neveľkej vzdialenosti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     O chvíľu ozvalo sa zarevanie veľopice, temné a strašné, kdesi   hlboko v hore. To bolo tretie jej zavolanie tejto noci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Volá nás, — poznamenal som. — Pusto jej je samotnej. Pô­jdeme ju   navštíviť a opýtame sa jej, ako sa jej žije v tmavej prahore. Čierna   tvár je to, čierna tvár…
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vzal som pušku a vykročil zpod strechy zelenej chaty. Od vý­chodu   sa úsvit pretínal pomedzi husté stromy. Tanganika ma síce nasledoval,   ale zimničná triaška zmocnila sa ho i teraz.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Uvidíme, čo bude ďalej.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XIV.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Čerstvé stopy veľopice objavili sme hneď v ranných hodinách. Veľké   chodidlá, vtlačené hlboko do mokrej zeme, upomínaly ma na stopy   bosých nôh nejakého obrovského chlapa, ale keď som sa im lepšie   prizrel, presvedčil som sa, že od ľudských stôp sú veľmi odlišné.   Prsty hrubé a veľké. Palec na nohe bol umiestený podobne, ako má   človek na ruke. Zviera bolo iste mohutné a ťažké, lebo pod váhou jeho   tela i mocné konáre sa poprelamovaly, ba miestami boly vtlačené   hlboko do zeme.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pustili sme sa po stopách, ktoré nás viedly po húštinách prahory.   Najprv kruhom okolo našej chaty. Zviera sa miestami zastavilo, najmä   kde rástol istý druh trávy. Zem bola tam pošliapaná a z trávy ostaly   iba korienky. Gorila teda prišla za touto trávou až do blíz­kosti   našej chaty.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Po stopách opice nebolo ťažko napredovať. Ako by nám cestu bola   prekliesnila, pretrhala liany, poprelamovala húštinu krovia. Ak jej   prišlo liezť cez hromadu naváľaných stromov, nasledovali sme ju s   Tanganikom, ako by sme tiež patrili do rodiny chlpatých opíc tejto   prahory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Oblúky, chodenie sem a ta, korienky toho istého druhu trávy,   polámané konáre íbových stromov, na ktorých iste bolo ovocie, ktoré   gorila pooberala, — to boly znaky, ktoré veľopica, čierna tvár,   nechala za sebou. A — ako kompas ukazoval — vzďaľovali sme sa od   chaty vždy viac a viac na západ.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika ako by sa bol smieril so všetkým. Ako by sa bol od­hodlal   stretnúť i s hroznou čiernou tvárou, ktorá jediná napĺňala ho   strachom, hrôzou. Triaška ho popustila a on, uspokojený, ale pritom   úzkostlive zachytávajúc každý zvuk a pohyb v zelenej polotme stromov,   kráčal za mojím chrbtom odovzdane. Iba nôž stískal v jednej a drevený   kyjak v druhej ruke. Tak som ho, neboráka, prinútil uskutočniť moje   hlavaté predsavzatie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veď čo si mal, úbožiak, počať? Zahynul by v prahore, keby sme sa   pre nejakú neshodu rozišli. A on dobre vedel, že nikdy by už neuzrel   rodné brehy Konga, prahora by ho pohltila a pochovala. Bez mojej   pomoci by sa z nej iste nevymotal, i keď som jej telesne nie tak   dobre prispôsobený ako môj dobrý druh Tanganika.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mám papiere, počiarané hrubšími-tenšími čiarkami, v papieroch sa   dobre vyznám a podľa nich postupujem. Sú to najlepšie mapy, aké boly   v ostatnom čase o tomto kraji spravené. Tanganika by si veru s nimi   neporadil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Okrem toho mám akúsi hračku, akési koliesko, v ktorom je pod   skleným oblôčikom akási nepokojná ihla. Je to môj kompas. On mi   ukazuje, ktorým smerom sa mám dať, aby som nepoblúdil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika ani tejto hračke nerozumie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Napokon tu je moja puška, ktorou možno zastreliť i obávanú čiernu   tvár, ako som ho o tom sám bol presviedčal. Kamže by sa Tanganika   dostal so svojím nožom a dreveným kyjakom?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľutoval som ho v duchu, ale moja žiadosť vidieť gorilu zoči-voči a   aspoň čo-to odpozorovať z jej záhadného života, bola vo mne moc­nejšia   od tejto ľútosti. Preto som ani nič nehovoril, len predieral som sa   vopred s bezmocným Tanganikom za pätami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A teraz ťažko mi bude opísať hrôzu, ktorá nás po dvojhodinovom   blúdení prekvapila v húštine prahory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nič sme netušili. Azda iba stopy čiernej tvári zdaly sa mi byť   čerstvejšími, ako boly dosiaľ. Preliezali sme pomedzi konáre   ob­rovského padnutého stromu, keď sa pred nami čosi pohlo. Ako by sa   húština bola zakyvotala pod tuhým zadutím vetra. Potom zaprašťalo   haluzie a pred nami, na niekoľko krokov, zjavila sa strašná čierna   tvár gorily.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Najprv len ako by zo zvedavosti uprela na nás svoj zádumčivý, ale   nenávistný pohľad. Ale hneď potom sa jej drobné očká zaiskrily   strašným ohňom, hrebeň srsti na hlave sa jej mihom naježil, tvár   gorily sa stiahla, pysky sa pootvorily. Nasledovalo zúrivé zarevanie,   ktoré ma temer omráčilo; ostal som stáť ako skamenelý. Videl som pred   sebou iba zúrivosťou stiahnutú čiernu tvár gorily, ako jej zuby   diabolsky drkocú a ako sa do pŕs mláti päsťami, až jej duní v   hrud­níku ako v nejakom ozrutnom bubne. Nečakal som ani minútu, čo   bude ďalej. Soskočil som s vyvaleného stromu a pustil som sa po   vlastných stopách nazpät. Toto už nebol ani ľudský beh, ale závodenie   s najlepším závodným koňom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prekážky mi nerobily nijaké ťažkosti, prenášal som sa ponad ne ako   na krídlach. Len chvíľami som sa obzrel, stískajúc pušku, pri­pravenú   na výstrel, či ma ohava neprenasleduje. Veru mi nebolo do   smiechu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď som len tak podľa citu odhadol, že som už odbehol dosť ďaleko   od nebezpečenstva, zastavil som sa, obzrel a načúval. Zprvu sa mi   zdalo, že čosi sa s mocným dupotom približuje. Prilepil som sa k   najbližšiemu stromu a odtiaľ som vyvaľoval oči na všetky strany. Ale   hneď som zbadal, že to moje vlastné srdce tak trepoce, že ho i zvonka   počuť v mŕtvom tichu prahory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ostal som stáť pri strome, kým sa upokojím, a pritom som sa   usi­loval spomenúť si, kedy som videl naposledy Tanganiku. Kam sa ten   človek podel? Keď som sa štveral cez konáre vyvaleného stro­mu, videl   som ponad plece, že stúpa za mnou. Potom sa už na neho nepamätám.   Najmä viem celkom iste, že keď som sa pustil utekať pred gorilou,   Tanganika vtedy už pri mne nebol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Ušiel, — mudroval som, — a to iste hneď vtedy, keď gorila   vystrčila hlavu z krovia a pozrela na nás. Ja som na chvíľu zme­ravel   a len potom som sa dal na útek. Tanganika mohol za ten čas dobrý kus   odbehnúť. To by znamenalo, že nevidel môj krkolomný útek pred   gorilou, čo je veľké šťastie pre mňa. Lebo keby Tanga­nika bol   spozoroval, ako hanebne som pred gorilou zutekal, da­romné by bolo   moje presviedčanie, že gorila je nevinné zviera, že nám nemôže   ublížiť. Nikdy by sa už neodvážil ísť so mnou po sto­pách   veľopice.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Svitla mi dobrá myšlienka: čierna tvár, gorila, už iste odišla s   toho miesta, kde sme ju vyrušili, môžem sa ta smelo vrátiť a čakať.   Tanganika, kamkoľvek odbehol, vráti sa hľadať ma na vyvalený strom,   keď si chvíľu po hore poblúdi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vrátil som sa teda k pamätnému vyvalenému stromu, ticho a opatrne,   aby ma kroky neprezradily. Presvedčil som sa, že čierna tvár sa už   pobrala ďalej na západ — aspoň stopy tak svedčily — sadol som si na   konár vyvaleného stromu a začal som si veselo pohvizdovať, ako som to   dosť často robieval, keď som mal dobrú ná­ladu, alebo keď som chcel   dovolať Tanganiku, blúdiaceho na nezná­mom mieste.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pohvizdoval som, pohvizdoval, už ma až ústa bolely — a papa­gáje sa   mi ohlasovaly so stromov, keď sa Tanganika ku mne priblížil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prichádzal tak bojazlivo a kradmo ako tôňa obláčika za tichej   me­sačnej noci. Triaška ho drvila a krvácal z mnohých odrenín na   no­hách i rukách.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Ej, ej, Tanganika, kamže si odišiel? Veď som ti povedal, že sa   čiernej tvári netreba báť, že ona nám neublíži. Pokričí, pobubnuje si   na prsiach, a keď sa presvedčí, že sa jej nechceme báť a   ne­odchádzame, urazí sa a odíde ona.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika pozeral na mňa zahanbený. Nepovedal ani slova, ale mal   som tušenie, že si pevno-pevne umieňuje nezutekať už nikdy pred   čiernou tvárou. A spozoroval som, že pozerá na mňa s úctou omnoho   väčšou, ako pozeral dosiaľ.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď som mu čistil a obväzoval rany, bol som v pochybnostiach, či   on alebo ja som utekal chytrejšie pred čiernou tvárou zúrivej   gorily.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XV.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Darmo by bolo ľutovať a trápiť sa preto, že sme sa vydali na   mi­losť všakovým útrapám, keď sme sa zavŕtali do tejto prahory;   ne­pomohlo by nám to. Musíme trpezlive znášať všetko, čo sa na nás   dovalí, utešovať sa a čakať, že zasa všetko bude po dobrom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čierny príval oblakov zahnal nás nazpät do chaty. Utekali sme, aby   nás lejak nezachytil ešte na ceste.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Oblaky sme síce nevideli, lebo spleť zelene nad našimi hlavami   bola taká hustá, že sa človek nemohol zahľadieť na oblohu. Ale cítili   sme, že príval sa blíži, lebo, hoci bol deň, v hore sa povážlive   tmilo, ťažká dusnota ukladala sa popod stromy a veľké ticho prahory   počalo byť až strašné.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ústup sa nám dobre vydaril. Nielen že sme dobehli až k chate, ale   nachystali sme si i zásobu suchého dreva, i mnoho veľkých listov sme   navláčili a pečlive posväzovali ich na strechu, aby vrstva krytu bola   čo najhrubšia a najbezpečnejšia. Napokon vykopali sme okolo chaty   jarok vyše pol metra hlboký, aby nás voda nepodmyla. Tým prípravy   proti lejaku boly ukončené.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chyba bola, že už nebolo času zabezpečiť sa proti hladu. Zásoby   ovocia, ktoré sme si nachystali v chate, hoci zväčša ešte ani neboly   zrelé, opice nám rozkradly a zničily, kým sme sa motali po sto­pách   čiernej tvári.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bolo nám do zlosti. Či opica nemá dosť ovocia na stromoch? Či musí   práve na to siahať, čo si človek pre seba nachystá? Zlodejské   stvorenia! Nedajbože, aby mi niektorá pred oči prišla. Bez milosti ju   zastrelím.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A keby aspoň boly všetko požraly, nechytala by ma taká zlosť, ale   iba čo zničily našu temer jedinú živnosť v tomto nevľúdnom kraji.   Rozhrýzly ju a rozmetaly po zemi okolo chaty, len aby nám vystrojily   nejakú protiveň. Protiveň a útrapy. Aby nás hlad krčil a svieral za   celý čas, kým lejak potrvá. Taká je to čeliadka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Len čo sme rozložili oheň, stmilo sa ešte viac a lejak začľapotal.   Páranie hromov prerážalo čľapotaním a my sme iba hlavy vytŕčali a   nazerali do jarčeka, či ešte nie je plný, či sa nám už voda do chaty   nevovalí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Jarček by sa už bol niekoľko ráz naplnil, ale voda v ňom stále   opadala, lebo sme prekopali vrchnú mastnú vrstvu prsti, pod kto­rou   bola už vrstva piesočnatá, voda sa v nej rýchlo strácala. To bola   jediná záchrana nášho ohniska a našej útulnej chaty.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lejak trval do noci. Hlad nás trápil, v žalúdkoch nám škŕkalo,   nemohli sme oka zažmúriť. Krčili sme sa na ležiskách, prehadzo­vali   ako vretenice. Tanganika nevydržal, polapil svoj veľký nôž, sviečku i   zápalky a vybehol do noci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dlho sa nevracal, už som mal o neho i obavy. Lejak úplne prestal a   v nastalom tichu nepočul som naokolo nijaký šum. To zname­nalo, že   Tanganika zašiel hodne ďaleko.
    </tei:p>
    <tei:p>
     O niekoľko minút počul som šuchot v podraste. I veľké kvapky dažďa   počul som spŕchať s krovia. Tanganika sa vracal k chate. A ako sa   krovím predieral, striasal kvapky dažďa s konárov. Vyšiel som z chaty   a posvietil som mu na cestu horiacou haluzou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Priniesol celkom nové jedlo, o ktorom som dosiaľ neslýchal. Boly   to mladé listy stromu, ktoré sa chuťou ponášaly na náš šalát.   Tanganika hovoril, že sa to menuje lolo, skrúcal si ich do rúrok a   jedol ich s veľkou chuťou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Musel som sa i ja chytiť do tejto neobyčajnej večere. Darilo sa mi   to len s veľkým sebazaprením. Zelina zastavovala sa mi v hrdle,   nechcela skĺznuť do žalúdka. Ale všetko darmo, žalúdku bolo treba dať   nejakú prácu, aby nevystrájal nezbedy a nestrečkoval. Nuž dal som mu   takú, akú ešte nikdy nerobil. Ako si len, nezbedník, s ňou   poradí?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Večeru sme skončili tak, že som vyňal dva sucháre, ktoré som   nosieval vždy v kapse so sebou a opatroval som ich pre prípad, že by   sme už vonkoncom nemali čo do úst položiť. Potom sme akosi   zaspali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nasledujúci deň bol slnečný a radostný, ale ešte vždy sme sa   ne­mohli vybrať na dlhšiu cestu. Mokraď ešte vždy zastierala celú   horu. Museli sme čakať, kým ju teplota slnka vyparí a zem pomaly   povpíja.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa nedal mýliť. Vyšiel hneď za rána a nasnášal hodnú   zásobu ovocia. Občerstvili sme sa, i hlad sme zahnali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     To ešte nebolo všetko. Tanganika ešte niekoľko ráz odišiel a vždy   sa vrátil s niekoľkými mladými vtákmi, zväčša s papagájmi, ktoré   povyberal z dier stromov. Ľutoval som mladé operence, ale ne­bolo   možno zaobísť sa bez nich. Museli sme si ich popripekať a jesť kúsok   za kúskom, aby sme nadobudli nových síl pre budúce dni, o ktorých   nevieme, akými ťažkosťami nás zavalia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tento deň bol jeden z najkrajších dní nášho táborenia v prahore.   Iba sme posedávali okolo ohňa, jedli a rozprávali sa o všeličom.   Tanganika hovoril o čiernej tvári, čo napočúval o nej od skúsených   domorodcov. Čierna tvár je vraj postrachom celej prahory. Kde sa raz   zjaví, domorodci hneď odtiaľ zutekajú. Ani jeden bojovník, ani   najudatnejší a najmocnejší, neodváži sa pustiť s ňou do boja. Lebo   čierna tvár má silu za dvadsiatich bojovníkov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Beda tomu, koho polapí do svojich dlhých rúk. Poláme mu kosti,   hrtan mu prehryzne a odhodí ho ako hračku ďaleko od seba. Ani leva sa   nebojí, ani leoparda, ani obrovského hada, ani nosorožca; čierna tvár   nebojí sa ničoho, preto ju domorodci nechajú na pokoji.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veľmi málo je takých bojovníkov, ktorým sa podarilo zabiť čiernu   tvár. Komu sa to podarí, stane sa obávaným náčelníkom, lebo vo   chvíli, keď čierna tvár dokonala, prevezme celú jej silu bojovník,   ktorý ju zabil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Nie, Tanganika, — hovoril som mu a pritom som krútil hla­vou. —   Čierna tvár je len obyčajná opica, iba že je väčšia a moc­nejšia ako   iné opice. Bieli poľovníci ju lepšie poznajú ako čierni ľudia. Bieli   poľovníci už mnoho čiernych tvárí zastrelili, alebo aj živú chytili,   ak čierna tvár bola ešte mladá. Čierna tvár je mocná, to je pravda,   ale pred človekom radšej ustúpi, ako by sa mala púšťať s ním do   boja.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika nechcel veriť, spomínal prípady, keď vraj bieli   poľov­níci pustili sa do prahory s puškami v rukách, aby čiernu tvár   za­strelili. A čo sa stalo? Čierna tvár počkala bielych bojovníkov na   strome, pod ktorým prechádzali. Bieli poľovníci nevedeli, že čierna   tvár striehne nad ich hlavami. Iba zrazu jeden z poľovníkov   zmizol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Jeho druhovia sa obzerali, hľadali ho a volali. O chvíľu jeho   mŕtve, zohavené telo padlo medzi nich z výšavy ozrutného stromu, pod   ktorým poľovníci stáli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tak ho čierna tvár zabila. Načiahla sa s konára, polapila   poľov­níka za hrdlo, aby ani kričať nemohol, vyniesla ho na vrcholec   stromu, usmrtila ho a shodila medzi jeho druhov. Taká je čierna   tvár.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Či azda neviem o tom, že za tichých nocí prichádza blízko k   osa­dám, poje a zničí úrodu a veľkú škodu ľuďom pritom narobí?   Bojovníci počujú, ako na nich volá. Práve takým hlasom, ako vo­lala na   nás tu nablízku, keď sme prvý raz nocovali v tejto chate. Volá k sebe   bojovníkov, aby ich usmrtila. Ale ani jeden sa k nej neodváži prísť.   Len bieli ľudia, ktorí sú takí zvedaví ako antilopy, idú aj za   volaním čiernej tváre. A čierna tvár ich usmrtí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Poklepal som mu na plece a ubezpečil som ho znova, že čierna tvár   sa nás dvoch ani nedotkne. Vyčítal som mu, že viacej verí re­čiam   čiernych poľovníkov ako mne. Ak sa nám ešte raz podarí priblížiť k   čiernej tvári, zoči-voči, dokážem mu, že som ja hovoril pravdu, a nie   čierni poľovníci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A aby som odvrátil myšlienky svojho druha od čiernej tváre, ktoré   by ho mohly tak pomátožiť, že by sa mi z chaty ani nepohol, začal som   mu rozprávať o mojom rodnom kraji. O našom Sloven­sku. Zašiel som v   predstavách na pobrežie Hrona, kde som kedysi dávno prežil svoje   detstvo, túlal som sa v myšlienkach po kvetna­tých lúkach a pritom som   hovoril a hovoril o nich do pozdného večera.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Áno, krásne sú tam lúky, niet na nich smrtiacich plazov. — Tak   som mu rozprával. — Iba voňavé kvety sa po nich zasialy. Hron je   bystrá rieka s čistou a studenou vodou, ktorá sa veselo vlní, spieva   a cez kamienky preskakuje. Slnko sa tam láskavo usmieva na človeka,   nevysúša ho až do kosti. Akože to porovnať s týmto krajom, odkiaľ   biely človek musí zutekať, lebo by v krát­kom čase zahynul?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa mi usmieval, prevaľoval sa na ležisku a jeho sval­naté   zdravé telo lislo sa v žiari večerného ohňa. Jeho úsmev ma   presviedčal, že sa mu tu dobre žije, lebo tu sa narodil a vyrástol.   Môj rodný kraj iste by mu bol taký nepríjemný, ako je mne neprí­jemná   Afrika. Chorľavel by od zimy a od nedostatku slnka.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XVI.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Opustili sme našu zelenú chatu. A to ešte pred troma dňami.   Tan­ganika ju chcel podpáliť a zboriť, ale nedovolil som mu to. Človek   nemôže vedieť, či sa nenájde ešte raz na tom istom mieste, a potom mu   ulahodí, keď bude môcť prísť do hotovej chaty. Je pravda, že taká   chata sa v divej prahore dlho neudrží. Podrast ju prerastie a hmyz ju   rozožerie. Ale aspoň základy ostanú z nej.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pred troma dňami, — ako hovorím, — pustili sme sa podľa kom­pasu   smerom na severozápad. Vystupovali sme stále vyššie a vyššie. Podľa   mapy približovali sme sa k pohoriu Monts de Crystal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Stopy veľopíc bolo vidno dosť často. Dva razy našli sme i veľké   hniezda z hrubých konárov, umiestené na mohutných stromoch — asi   dva-tri metre nad zemou. Tanganika hovoril, že sú to hniezda čiernej   tváre, ktorá si takto upravuje nocľažisko pre rodinu. Men­ších opíc a   vtákov bolo všade mnoho. Nadišli sme i na mohutného hada pytona,   ktorý nás včas spozoroval, skĺzol sa so stromu a skryl sa pred nami v   podraste. Tanganika len-len že nestrelil na neho z mojej pušky, ktorú   mi chcel z ruky vytrhnúť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dve noci prespali sme na stromoch v podobných hniezdach, ako si   čierna tvár robieva. Vždy pred súmrakom narúbali sme mocnej­ších   konárov a spravili sme z nich na strome spoločné ležisko.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zle sa nám tam nocovalo, ale nemali sme si v čom vyberať. Za nocí   počúvali sme revanie čiernej tvári, smutné a strašné volanie.   Privykali sme naň viac a viac, prestali sme sa ho báť. Nielen ja, ale   i poverčivý Tanganika. Ležal blízko vedľa mňa a cítil som, že sa ho   už nezmocňuje triaška, keď čierna tvár zareve a zo spania ho   zo­budí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Počúvali sme vrčanie leopardov. A to tým častejšie, čím vyššie sme   vystupovali na pohorie Monts de Crystal. Mám dojem, že le­opard rád   stúpa do vrchu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na tretí deň predpoludním dosiahli sme rozsiahlu trávnatú čis­tinu,   ktorej sme sa veľmi potešili. Bola to pre nás taká radosť, ako keď sa   väzeň prvý raz po dlhom čase dostane na slobodu, keď ho slnko pod   holým nebom zaleje svojím zázračným smiechom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Umienili sme si, že na tejto čistine pobudneme, a ak nám šťastie   poslúži a budeme sa tu môcť soznámiť s čiernou tvárou, obrátime sa po   čase na zpiatočnú cestu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa vyzvedal na zvláštneho vtáka, ktorého vraj hľadám a   ktorého on nepozná. Aby som mu ho vraj znova opísal, aký je, on mi   bude pomáhať hľadať ho v okolí čistiny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Musel som mu konečne prezradiť, že vtáka som iba vymyslel, že   nijakého vtáka nehľadám. Hľadám iba čiernu tvár, s ktorou sa chcem   pustiť za pasy a vyskúšať, aká je rozumná a aká mocná. Keď sa mi to   podarí, obrátime sa a pôjdeme veselo hľadať náš čln na brehu rieky   Ogové.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganikovi také šialenstvo nešlo do hlavy. Načo potrebujem   zápasiť s čiernou tvárou? Načo potrebujem vedieť, aká je rozumná a   aká mocná?
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Ty tomu nerozumieš, Tanganika, — hovoril som mu priateľ­sky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Mám mnoho bratov v krajine, kde som sa narodil a kam sa o krátky   čas zasa vrátim; oni sa budú veľmi radovať tomu, čo sa dozvedia odo   mňa o živote v tomto kraji. A ja sám sa budem ra­dovať najviac.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Najprv sme sa vybrali preskúmať celú čistinu, obísť ju dookola,   poprezerať a zistiť, či je na nej všetko, čo pre táborenie   potrebu­jeme. Na severnej strane našli sme bujný prameň vody, ktorý sa   na kraji čistiny roztekal v mokraď. Mokraď bola v prostriedku natoľko   rozšliapaná, že tvorila dosť hlbokú mláku. Bolo isté, že zvieratá z   okolia sa chodievajú sem napájať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na čistine stály roztratené stromy a chlpy krovia. Tanganika uprel   oči na jeden z osamelých stromov, zadržal ma za plece a bez hlasu,   iba posunkami, pýtal si moju pušku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mal som tušenie, že zasa chce zbytočne zabíjať, nuž na puške   zavrel som hlavnú poistku, ktorú on nepoznal, a pušku som mu   oddal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika začal sa plaziť trávou, bližšie a bližšie k stromu,   rýchlo a hladko ako nejaký leopard. Blízko stromu sa na chvíľu   zastavil, potom sa vyšvihol dvoma skokmi pod visiace konáre stromu,   hodil sa na zem a v jeho rukách čosi prenikavo zjačalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nasledovalo ostré a mocné zavrešťanie na strome.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika rýchlo odbehol od stromu, obrátil sa a pušku na čosi   namieril. Vtedy dozaista spozoroval, že puška nestrieľa, nuž pustil   sa ku mne takým behom, že sa mi zdalo, ako by ani nôh nemal, že sa   nesie v povetrí nad zemou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tráva za ním sa zvlnila, vresk a štekot vyrážaly z nej; Tanganiku   čosi prenasledovalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Utekal som mu naproti. Zazrel som, že má mladého šimpanza na   prsiach, pritíska ho mocne na svoje mohutné prsia, aby mu ne­ušiel.   Šimpanz sa bráni, škriabe ho a hryzie, ale Tanganika ho ne­pustí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Už mi bolo jasné, čo sa tu deje: Tanganiku prenasledujú šim­panzy,   lebo im mláďa ukradol!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zrýchlil som beh, priskočil som k nemu, vytrhol som mu pušku,   odtisol poistku a vystrelil som do povetria.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Opice, bolo ich asi šesť, niektoré z nich maly biele fúzy ako   starci, zľakly sa výstrelu a pustily sa k hore. Tráva sa prudko   vlnila, keď ňou utekaly.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Myslel som, že sme už v bezpečí. Vzal som mladého šimpanza do   náručia, hladil som ho a tíšil, aby som si ho mohol dobre po­prezerať.   Sadli sme si s Tanganikom vedľa seba a smiali sme sa, ako sa nám   mladý šimpanz prosebne pozerá do očí, ako postonáva a trasie sa od   strachu, že mu ublížime. Zakrútil som ho do svojho plášťa až po   hrdlo, pohladil som ho znova a oddal Tanganikovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vtom sa tráva znova pohla, a to celkom blízko pred nami. Čosi   žalostne zastonalo a blížilo sa k nám. Vyskočili sme na rovné nohy a   skúmali, čo sa to pred nami prevaľuje.
    </tei:p>
    <tei:p>
     O chvíľu ukázala sa vráskavá tvár starej samice, ktorá plačlivo   horekovala. Bola to matka zajatého šimpanza. Na prsiach mala mlá­ďa,   menšie ako to, ktoré jej Tanganika zpod stromu bol uchytil. Se­dela   pred nami na niekoľko metrov, dojedala, hromžila a zasa pro­sebne   nariekala, i žobrala očami, aby sme jej mláďa vrátili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Len tak zo žartu namieril som na ňu pušku, a vtedy som mal   prí­ležitosť presvedčiť sa, že predo mnou stojí tvor, ktorý je taký   roz­umný a dobrý, že by to ľudia o ňom ani neuverili. Lebo keď som   pušku namieril na prsia starej samice, oči sa jej zachvely hrozným   strachom a úzkosťou, ľavou rukou pritisla decko k sebe a dlaň pra­vej   ruky obrátila proti puške, ako by mi bola chcela naznačiť, aby som   nestrieľal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zahanbil som sa, že puškou straším zviera, ktoré je azda   dobrotivejšie ako mnohý človek. Je to matka dieťaťa, ktorá z veľkej   ľú­tosti nad strateným deckom odvážila sa priblížiť k nám na niekoľko   krokov, hoci dobre vie, že ju môžeme usmrtiť. Pušku už iste po­znala,   a to v rukách nejakého zlosyna, ktorý nemilosrdne odstrelil niektorú   jej družku. Preto obrátila dlaň proti mne, aby som ne­strieľal. Prišla   si po svoje decko, ktoré jej človek nemá práva od­ňať. Hromžila na nás   zlostne, a keď videla, že to nepomáha, chcela nás nárekom   uprosiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa ani nenazdal, tak rýchlo som vybalil mladého šim­panza   z kabáta a pustil som ho do trávy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pobehol, stará mu skočila naproti a s veľkou radosťou privinula ho   na svoje prsia. O chvíľu ich už nebolo, stratily sa v hustej   tráve.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika pozrel na mňa vyčítavo a sklamane.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Nič si z toho nerob, druh Tanganika, — hovoril som mu ve­selo, —   každé dieťa patrí svojej matke.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vyzreli sme vhodné miesto naprostriedku čistiny a začali sme   stavať kolibu.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XVII.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Toto píšem v tretí deň po postavení koliby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nová koliba sa mi hneď pozdávala, ako sme ju dohotovili, lebo bola   najúhľadnejšia a najlepšia zo všetkých útulkov, ktoré sme do­siaľ mali   nad hlavou za celej našej cesty po divočinách.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Umiestili sme ju temer naprostriedku čistiny, vchod sme zasa   spravili na sever, lebo výhľad na túto stranu zdal sa mi vždy   naj­veselší a najpríjemnejší.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Možno, že sa ozývalo vo mne volanie mojej rodnej zeme, preto som   kolibu takto postavil. A bude v tom iste niečo pravdy. V po­sledné dni   niekoľko ráz som sa prichytil, ako sedím, zamýšľam sa o ľuďoch a   krajoch na Pohroní a očami pozerám ponad koruny stromov, ktoré venčia   našu čistinu od severnej strany. A každým dňom sa viac a viac utužuje   vo mne akási vôľa, aby som opustil tieto divé prahory a vrátil sa ta,   odkiaľ som prišiel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nemožno. Zo života gorily som sa ešte temer nič nedozvedel. Toľkú   cestu vykonať, toľko sa trápiť a toľko podstúpiť, napokon odísť zpred   samého cieľa, to by bola až hriešna rozmaznanosť a nevytrvalosť.   Musím vydržať. Možno, že už ani nie nadlho. Možno, že ešte dnes alebo   zajtra zažijem stretnutie s gorilou, spozorujem, ako chodí, ako spí,   ako si počína pri boji s človekom, a potom sa budem môcť vrátiť na   Pohronie so spokojným svedomím a ľahkým srdcom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aby som zahnal všetky podobné myšlienky, ktoré ma iba   znepokojovaly a podlamovaly moje predsavzatie, vymyslel som novú   zábavnú prácu pre seba i pre Tanganiku. Vytiahol som svoj veľký nôž a   začal som vykášať na meter široký chodník od koliby až po prameň   vody. Tanganika za ten čas vykosil kruh okolo koliby a vykášal   chodník opačným smerom na poludňajšiu stranu. Potom sme ešte preťali   chodníky na východ a západ, až po prvé stromy prahory. Ak sa nám pri   práci nože zatupily, zahvízdal som na Tan­ganiku, podišli sme si   naproti a trením noža o nôž oba nože sme naostrili. Pokosenú trávu   sme odhádzali, aby chodníky boly čisté a priehľadné, aby sa   nebezpečné plazy neukryly na nich a neohrožovaly nás.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Práve som očisťoval chodník blízko prameňa, oproti vchodu našej   chaty, keď sa vykĺzlo z hory stádo veľkých paviánov. Štekaly a   jačaly, zuby na mňa vycieraly, obskakovaly ma so všetkých strán, ako   by ma boly chcely napadnúť. Počínaly si tak bezočivo a odvážne, že   som sa naozaj naľakal a usiloval som sa ustúpiť k chate. Oháňal som   sa nožom, aby som sa vymotal z kruhu ohavných opíc.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pritom som mohol pozorovať, že paviány sú najzbabelejšie tvory, s   akými som mal kedy do činenia. Ak som k niektorému dotieravcovi   doskočil, skričal na neho a nožom ho chcel poštekliť, milý pa­vián   pustil sa na útek a všetci jeho druhovia, ktorí popri ňom do mňa   dojedali, utekali s ním ozlomkrky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Už ma preháňačka začala unúvať. Paviány neprestávaly, približovaly   sa mi najmä od chrbta, musel som sa stále obracať, a Tan­ganika sa len   neukazoval. Aj som volal na neho, kričal z plného hrdla, ale moje   volanie sa utopilo v štekaní a vrčaní podráždených paviánov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, vezmi pušku a poď mi pomáhať! — volal som smerom   koliby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika nešiel. Čo sa mu mohlo stať? Alebo sa vzdialil tak   ďaleko, že nepočuje tento štekot a moje volanie? Bolo mi už do   zúfania, myslel som, že ohavné opice ma usmrtia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale africká prahora nechcela, aby som zahynul pod zubmi týchto   mrzkých opíc. Poslala mi na pomoc jedno zo svojich detí, s ktorým som   nie síce práve v najlepšom priateľstve, lebo je príliš zákerné, má   priostré pazúry a príliš nebezpečné zuby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bol to leopard, krvilačný diabol, ktorý sa odváži i na stádo   ohav­ných a veľkých paviánov. Zrazu sa zjavil medzi nimi, ako by bol   zo zeme vykvitol. Ani paviány, ani ja som ho nevidel prichádzať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čo potom nasledovalo, odohralo sa v závratnej rýchlosti.   Veli­kánsky skok, podobajúci sa letu na krídlach, a leopard sa   zachytil na šiji starého paviána, ktorý práve do mňa dojedal. Pavián   prerývane zaskučal a zvalil sa, jeho druhovia, ako by dlaňou plesol,   prebehli cez čistinu do prahory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Začal sa zápas, aký ľudské oči len málokedy môžu uvidieť. Pavián   sa bránil zubmi-nechtmi, leopard ho driapal labami a zahrýzal sa mu   do krku hlbšie a hlbšie. Prevaľovaly a metaly sa po zemi, že nebolo   možno rozoznať, ktorý z nich je mocnejší a ktorý vyjde živý z tejto   borby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chcel by som vidieť človeka, ktorý by sa bol odvážil hľadieť na   strašný zápas bez primeranej a bezpečnej zbrane v rukách. Ani ja som   nevydržal — priznám sa. Len čo som sa spamätal, pustil som sa skokom   ku kolibe. Hneď vtedy som mal príležitosť okúsiť, aká dobrá vec je   vykosený a vyčistený chodník. Nohy sa voľne po­hybujú, nič ich   nezapletáva, človek si letí ako vo vetre.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Koliba bola prázdna, Tanganiku v nej nebolo. Kam sa mi ten človek   podel?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Schytil som pušku a utekal nazpät na bojište paviána a leoparda.   Vražedný boj dvoch zverov, ktoré som azda najmenej mal v láske zo   všetkých živých tvorov, naplnil ma akýmsi hnevom. Mal som vôľu oboch   zastreliť a tak ich potrestať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na moje veľké prekvapenie časť stáda paviánov sa vrátila k svoj­mu   napadnutému druhovi. Boly to samé veľké a staré samce; samice a   mláďatá ostaly opodiaľ pri hore a odtiaľ pozeraly, prichystané v   každej chvíli na útek, ako sa zápas skončí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A tu videl som zápas ešte ohavnejší, ako bol predošlý. Starý,   na­padnutý pavián, dohryzený a dokrvavený, ležal na zemi a vydával   hlasy ryčaniu podobné, strašné. Leopard ho nepopúšťal, škrtil a   driapal ho, pritom s času na čas oháňal sa labami proti ôsmim   paviánom, ktoré ho od chrbta napádaly. Raz jeden, zas druhý samec   hodil sa na leoparda, zaťal do neho svoje silné zubiská a rýchlo   odskočil. Leopard krvácal, potriasal sa a zdalo sa, že ustáva. Jeho   pohyby boly čoraz pomalšie a nevládnejšie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nemohol som streliť. Svedomie mi nedalo. Čosi mi našepkávalo, že   oba bojovníci sa potrestali sami. Boj dobojujú, ale azda oba   za­hynú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ešte jeden zo samcov skočil na leoparda, zaťal sa mu zubmi do kože   a strhol ho s umierajúceho paviána. A vtedy, napodiv, leopard už iba   zasipel, ako by to urobila velikánska mačka, obrátil na útoč­níka   svoje ohnivé a zlovestné oči, ale neskočil za ním, ani sa na neho   nezahnal. Nevládne sipiac a vrčiac, začal sa ťahať k hore, na tú   stranu, odkiaľ bol vybehol. Odchádzal ako smrteľne ranené zviera,   ktoré už cíti smrť obstávať okolo seba. Staré paviány ho odprevádzaly   zúrivým štekotom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Ale teraz už bude dosť tých mrzkých kúskov! Practe sa mi s očí,   potvory psohlavé! — skričal som na stádo paviánov a vy­strelil som do   povetria.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hneď boly v hore, len sa tak tráva zaknísala za nimi. Pobraly sa   práve na opačnú stranu, ako liezol leopard. Ešte i priškrtený a   polo­mŕtvy pavián sa zdvihol so zeme a habkavo sa vliekol za nimi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Nezájdeš ty ďaleko, — myslel som si, pozerajúc na krvavé stopy,   ktoré zostávaly za ním. — Leopard ťa usmrtil. Zanedlho ťa tma objíme   pod stromami prahory, skoro vydýchneš naposledy a tvoj zápas sa   skončí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obrátil som sa ku kolibe; Tanganika mi už prichádzal naproti.   Bezstarostný a usmiaty. O ničom nevedel, čo sa pred mojimi očami   odohralo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vysvitlo, že bol sháňať ovocie i mladých vtákov, aby sme mali   zásobu na horšie časy, ak by sa náhodou zadaždilo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na druhý deň ráno, keď som ukazoval Tanganikovi dopodrobna, kde   leopard bojoval s paviánom, a išiel som mu ukázať miesto, kde ranený   leopard vkĺzol do hory, Tanganika vošiel do húštiny a o chvíľu ma   volal k sebe.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Našiel strom, na ktorý sa ranený leopard škriabal. Boly na ňom   stopy uschnutej krvi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Poobzerali sme sa pozorne po konároch stromu a zazreli sme   le­oparda zachyteného v rázsoche konárov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bol mŕtvy, i on dobojoval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika ho shodil so stromu a pobrali sme sa ku kolibe, že ho   vyzlečieme z kože.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale pri kolibe sme zistili, že koža je na mnohých miestach   povytrhávaná a popresekávaná. Paviány ho tak dokaličily, že   vykrvácal. Mohli sme leoparda pochovať pod tôňami stromov i s jeho   krásnou kožkou, keď mu Tanganika povyťahoval najkrajšie zuby. Na nič   už nebol súci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tak skončil obávaný nepriateľ opíc, o ktorom skúsení pozoro­vatelia   tvrdia, že je stále za pätami paviánov a kde-tu si jedného z nich   ukoristí. Istotne ich už dávno sledoval a prenasledoval. Aspoň veľký   strach, ktorý stádo paviánov prejavilo, keď sa leopard medzi nimi   zjavil, by o tom svedčil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Teraz paviány môžu pokojne putovať ďalej, hore na pohorie Monts de   Crystal, i keď obetovaly jedného zo svojich starých samcov. Lebo i on   dozaista leží nablízku vykrvácaný, bez života. Môžu putovať   bezstarostne, kým sa iný leopard nepohne za nimi a nebude riediť   štekotavé stádo, aby sa priveľmi nerozmnožovaly.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Leopard je tu vykonávateľom zákona prírody.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XVIII.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Toto píšem v siedmy deň od postavenia koliby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dni sú do zúfania horúce, noci zas studené, že nám neraz celé   hodiny zuby drkocú od zimy. V taký čas sa iba túlime k ohňu,   obraciame sa okolo neho, aby nás s každej strany poohrieval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     I pri všetkých mukách, ktoré za horúcich dní a studených nocí   podstupujem, neľutujem, že sme pobudli na čistine, ktorá leží na   východnom svahu pohoria Monts de Crystal. Neľutujem preto, lebo sa mi   konečne podarilo zazrieť na vlastné oči celú rodinu ozrutného   goriliaka. Áno, díval som sa na ňu temer celú hodinu, a to bez   akéhokoľvek nebezpečenstva, z neveľkej vzdialenosti od našej   chaty.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale nebudem predbiehať udalosti, opíšem ich tak, ako sa naozaj   udialy:
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bol podvečer, no slnko hrozne pripekalo; boli sme zmľandravení a   ukonaní. Iba sme sa ponevierali po ležiskách a chvíľami ovlažovali   sme si hlavy i ústa vodou, ktorá sa nám zohriala, ako by ju bol na   peci poohrieval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hľadel som, ako obyčajne, na severnú stranu čistiny a premýšľal   som o rodnom kraji, či ho ešte uvidím živý a zdravý, keď upútala moju   pozornosť mohutná postava goriliaka, ktorý sa zdvihol na zadné   končatiny, potom štvornožky, smiešne, knísavo sa pohybujúc, začal sa   motať okolo vodného prameňa. Pobral sa niekoľko krokov po našom   vykosenom chodníčku smerom k chate, potom zastal, ob­zeral sa a skúmal   celú čistinu, či sa na nej nedeje niečo neobyčajné.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ostal som stáť v chate nehybne, ani Tanganikovi som nič nepo­vedal,   aby sme goriliaka zbytočným vyzeraním nevyrušili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Goriliak, keď si celú čistinu poprezeral, zahľadel sa na chvíľu i   na našu kolibu. Ale ani toto dielo ľudských rúk ho neznepokojilo.   Obrátil sa a ťarbavým krokom sa vrátil do hory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Všimol som si, že pri chode, keď pravou rukou vystupuje do­predu,   pritiahne za ňou hneď i pravú nohu. A tak aj s ľavými kon­čatinami,   oboma sa odrazu podáva dopredu. Preto sa pri chode tak kníše.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čakal som trpezlivo ďalej, a nie nadarmo. Ani do sto by som nebol   načítal, goriliak znova vyšiel na čistinu a niekoľko krokov za ním   vybrala sa z húšte samica s mláďaťom. Zamierily rovno k vod­nému   prameňu a tam sa napájaly.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Teraz som upozornil Tanganiku, čo sa deje pri vodnom prameni.   Dohovoril som sa s ním, ako sa ku gorilám priblížime, opatrne, aby   nás nezbadaly, a budeme ich pozorovať. Rozhodne nás nesmú zbadať,   lebo by sa k prameňu nevrátily. Ak sa nám podarí pozo­rovať ich za   niekoľko dní, budeme sa môcť vrátiť spokojne domov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika sa veľmi potešil, keď som mu spomenul návrat do­mov.   Plazil sa ľahko ako tôňa, vždy bližšie a bližšie k vodnému pra­meňu. V   jednej ruke niesol svoj vyskúšaný kyjak, v zuboch držal veľký nôž, a   ja s nabitou puškou plazil som sa za ním.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vykosený chodníček poslúžil nám i v tomto prípade. Plazili sme sa   ticho, ani tráva okolo nás sa nepohla.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nebolo nám treba ísť ďaleko. Keď sme boli asi na päťdesiat met­rov   od koliby, mohli sme dobre vidieť celú rodinu čiernej tváre, čo robí   a ako sa okolo vody povaľuje. A tu mal som príležitosť vidieť, ako sa   mláďa čliapka vo vode, ihrá sa v nej, ako keď posadíme do korýtka   dvojročné decko. Čerí vodu rukami i nohami, rozprskáva ju na všetky   strany, a keď mu voda čľapne do očú, zmŕšti tvár, prižmúri oči a   rukami si šúcha po tvári.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Samica sedela vedľa vodnej jamy a nespúšťala oči so svojho   maz­náčika. Na tvári zračilo sa jej uspokojenie a veľká radosť. Tešila   sa zo svojho mláďaťa, ako každá iná matka pozemského tvora.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Samec, starý goriliak, ktorý bol omnoho väčší a mohutnejší od   samice, motal sa okolo svojej rodiny nedbalo a lenivo, ako by bol   hľadal niečo pod zuby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Táto zábava trvala až do západu slnka. Potom sa rodina pobrala   nazpät do hory, odkiaľ bola prišla.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V nasledujúce noci záplava mesačného svitu bola taká žiarivá, že   sme sa mohli smelo vybrať na nejaké nové dobrodružstvo s čiernou   tvárou. A ona, ako by nás bola chcela vyvábiť zpod strechy našej   koliby do húštiny prahory, obchádzala našu čistinu a prismutnelé jej   volanie ozývalo sa častejšie ako kedykoľvek predtým.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mohlo to byť pôsobením mesiaca, lebo mesiac za žiarivých nocí   nielen ľudí napĺňa čudným nepokojom, ale znepokojuje i zvieratá.   Preto psy zavýjajú, dvíhajúc svoje ňucháče k mesiacu, preto kone   dupocú a fŕkajú v stajniach, a istotne preto i tajomná samotárska   čierna tvár toľko volá na nás.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika, ktorý veľmi dobre vedel, že náš návrat domov závisí od   toho, ako rýchlo sa nám podarí získať trochu poznatkov o živote   gorily, povzbudzoval ma v takú mesačnú noc, aby sme sa pustili za   hlasom gorily. Akokoľvek sa mi to zdalo nemožným, jednako som sa len   odhodlal vkročiť pod tône stromov, ponavykať zrak na tmu, ktorú len   kde-tu prerezalo vlákno mesačného svetla, a pokúsiť sa zistiť niečo z   nočného života gorily.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Podľa volania veľopice nemohli sme sa správať, lebo sa ozývalo   vždy s inej strany. Preto sme nekráčali priamym smerom, menili sme ho   podľa prekážok, ktoré sme cestou museli obchádzať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Cesta v prahore za noci, i keď noc je jasná a mesačná, je   neoby­čajne neistá a ťažká, preto i my sme len veľmi pomaly   napredovali, hľadajúc nestále chodníky, vyšliapané našimi nohami za   tých nie­koľko dní, a azda i nohami zverov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pri veľkom strome sme sa zastavili. Jeho koruna bola ako by   roz­poltená, svetlo mesiaca voľne prenikalo pod ňu; zdala sa nám byť   čarovným jagavým bodom, ktorý blčí strieborným ohňom v za­kliatej tme   prahory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na strome, asi dva metre nad zemou, bolo hniezdo gorily; bolo   prázdne, ale čerstvé, čo som ľahko poznal podľa halúz, z ktorých si   ho veľopica spravila.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mal som tušenie, že veľopica sa ešte za noci k nemu vráti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, skryme sa a čakajme.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tak sme i urobili. Skryli sme sa na vedľajšom strome, odkiaľ sme   mali dobrý výhľad na strom s veľopičím hniezdom a na celý prie­stor   pod ním. A tak sme čakali dlhý čas, nehybne a bez slova, že čas sa   nám zdal byť až nekonečným.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V popolnočných hodinách počuli sme nemotorné gniavenie pod­rastu,   ktoré sa blížilo k nášmu stromu. Potom predstavila sa nám rodina   gorily pod susedným stromom, dozaista tá istá, ktorú sme vo dne   pozorovali na čistine.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Goriliak vyšiel na strom, poobracal sa v hniezde, ako by ho bol   skúšal a upravoval, za ním vyšla i samica s mláďaťom a po dlhšom   motaní sem a ta konečne sa v hniezde usalašila. Ale samec neostal v   hniezde. Vrátil sa pod strom, prikrčil sa a oprel sa chrbtom o kmeň.   Potom priklonil hlavu a ostal nepohnute, ako by sa bol od­dával   spánku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pozreli sme s Tanganikom druh na druha: čo bude ďalej? Azda tu   budeme sedieť takto meravo a nehybne do samého rána, kým sa pán   goriliak so svojou ctenou rodinou vyspí? To sotva vydržíme, lebo   chlad nás akosi preniká a do rána je ešte ďaleko. Musíme si ne­jako   poradiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Premýšľal som, či by nebolo dobre začať strieľať a kričať, či by   sa nám nepodarilo tým zastrašiť celú goriliu rodinu a odohnať ju s   tohto miesta. Ale nezdalo sa mi dosť pravdepodobným, že by sa rodina   pohla zo svojho hniezda. Možno, že by sa mrzutý samec na­hneval a   napadol by nás. No a pri takom nedostatočnom mesačnom svetle by sme   boj veľmi ľahko prehrali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hľadal som teda nový spôsob, ako sa dostať z nepríjemného   po­loženia. Pozeral som do tmavej tône stromov a čosi sa mi tam   zablyšťalo. Čosi ako dve prenikavo svietiace oči. Zablyšťaly sa   dra­vým zeleným svetlom a zasa zmizly v húšti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Upozornil som Tanganiku dotykom ruky, ale on vtedy už upieral oči   na to isté miesto a pozorne počúval šum, ktorý vychádzal z tma­vej   húštiny pod nami. Zelené oči zablysly sa potom opodiaľ, o chvíľu zasa   na inom mieste, takže sme mohli bezpečne zistiť kruh, ktorým dravec   obchádza strom s hniezdom goríl.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nemohli sme mať pochybnosti: dravec mohol byť iba leopard, hoci sa   mi zdalo neuveriteľným, že by leopard, proti gorile predsa len   neveľký zver, odvážil sa pustiť i do mohutnej opice.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Dieťa im chce ukradnúť, — šeptal mi Tanganika temer nečujne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     To teda bola príčina, prečo starý goriliak ostal pod stromom,   opretý chrbtom o kmeň. Chránil svoju rodinu pred zákerným a od­vážnym   zlodejom, ktorý sa nezľakne ľahko ani mohutnej gorily.
    </tei:p>
    <tei:p>
     I začal som sa leoparda viacej báť, ako som sa ho bál dosiaľ.   Pre­sviedčal som sa, že ani jeden tvor pred ním nie je úplne bezpečný,   ak len nechcem spomenúť leva alebo slona. Aj nosorožec iste má pred   ním starosti o svoje mláďa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Leopard obchádzal, kým nič netušiaca rodina veľopice spala   po­kojným spánkom. Zelené oči znova sa zablyšťaly, a to celkom pod   naším stromom. Počuli sme praskavý zvuk, ako by si šelma pazúry   ostrila na kmeni, ale v tej chvíli zelené oči už boly na strome, —   neďaleko pod nami. Upieraly sa na nás ako dve zlovestné   strašidlá.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika mi vytrhol pušku, a azda to bolo naše šťastie. Veď   nebolo času na premýšľanie. Šelma, ktorá sa pokúšala ukradnúť mladé   gorilča, chcela sa priblížiť k hniezdu po konároch stromu, na ktorom   sme sedeli s Tanganikom. Vyškriabala sa na strom, zo­čila nás a uprela   na nás svoje jedovaté okále.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Výstrel zahučal, zelené oči zmizly a čosi skočilo pod náš strom.   Potom strašný rev otriasol horou, bubnovanie na prsia zadunelo, bolo   počuť lomoz v húštine priamo pod nami, sprevádzaný pretrhávaným   revom. Ako by nejaká strašná sila bola chcela vylámať pra­horu.   Praskot a drúzganie ako pri bezuzdnej víchrici.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Len sme tak vyleteli s Tanganikom na najvyšší vrcholec stromu, a   tam sme sa prilepili o konáre, ako by sme k stromu boli už dávno   prirastení. Tŕpli sme, čo bude.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hviezda šťastia neopustila nás ani teraz. Zúrivosť starého   goriliaka prestala; počuli sme, ako sa vzďaľuje zpod nášho stromu. I   sa­mica s mláďaťom opustila hniezdo, sliezla so stromu a odchádzala za   goriliakom, ktorý ešte vždy trhano porevúval a lámal stromky a   konáre, ktoré mu prišly do cesty. Tak dozaista chcel vybúriť svoju   veľkú zlosť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď už bolo zasa úplné ticho, meraví od zimy a nehybnosti sliezli   sme so stromu. Zápalkami sme si posvietili na miesto, kde starý   goriliak zúril.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Kry vylámané, i hrubé konáre stromov, visiace nízko k zemi, boly   odčesnuté. Po leopardovi nikde ani stopy. Hoci Tanganika ho netrafil,   leopard zľakol sa nečakaného výstrelu, soskočil so stro­mu, a tam ho   prekvapil zúrivý hnev goriliaka. ktorý si chcel na ňom vyliať svoju   zlosť. A dobre bolo takto. Pozornosť goriliaka leopard obrátil na   seba, preto nás zúrivec ani nezbadal. Ktovie, čo by bol s nami   porobil v svojej bezuzdnej zlosti. Veď hrozné bolo pozrieť na   spustošené krovie okolo nás.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Pravdu máš, Tanganika, s čiernou tvárou nebolo by dobre púšťať   sa za pasy. Už mám dosť jej susedstva. Zajtra sa dáme na zpiatočnú   cestu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A pri mŕtvom svetle mesiaca išli sme hľadať východ z hory, aby sme   sa čím najskôr dostali do našej koliby, oheň si rozvatrili a od­dali   sa zaslúženému spánku.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XIX.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Hoci som už bol nacelkom odhodlaný, že mi doterajšie malé   skú­senosti a poznatky o gorile a jej živote postačia, africká divá   do­movina tejto veľopice bola ku mne taká štedrá, že mi dožičila ešte   posledné stretnutie s mrzutým obrom prahory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozrušenie, zavinené zúrivým hnevom gorily, pomiatlo nás na­toľko,   že sme si nezachovali smer, ktorým sme sa priblížili k hniezdu   gorily. Zavinilo to aj nedostatočné svetlo mesiaca, ktoré sa pod   stro­mami veľmi strácalo, a ja som nemal možnosti pozrieť chvíľami na   kompas a kontrolovať, akými smermi sa cestou uchyľujeme. Ostalo nám   preto iba pudové odhodlanie: ísť len za vlastným no­som a úfať sa, že   už onedlho sa vymoceme z húštiny a budeme na čistine s našou   kolibou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Po dlhšom túlaní museli sme si zúfalo uvedomiť, že sme poblúdili.   Húština neprestávala, hoci nás už aj sily opúšťaly, a zdalo sa nám,   že už blúdime tak dlho, že sa už aj obloha chystá na úsvit.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prahora sa ozaj začala prebúdzať. Noc sa vykrádala zpod stro­mov a   zeleň presvitala viac a viac pri každom kroku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Tanganika, počúvaš?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Najprv to bol šelest, ktorý nás zastavil. Mysleli sme, že sa   vietor opiera do lístia. Neskôr rozoznali sme utekanie mnohých nôh v   šuchotavom kroví pred nami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď čudné zvuky zasa utíchly, aj lúče slnka ukázaly sa už na   vy­sokých vrcholcoch stromov. Pokročili sme dopredu presvedčiť sa, čo   sa to pred nami rozbehalo, a tu ukázal sa nám úzky skalnatý pás bez   stromov a krovia uprostred hory.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ostali sme v kroví a najprv sme si prezreli celý priestor, či   ne­spozorujeme na ňom niečo neobyčajného. Vtom neďaleko pred nami   vyzrely z krovia dve splašené tváre trpaslíkov, pozrely k ska­lám a   rýchlo zmizly.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Počuli sme celkom jasne, ako ozlomkrky utekajú s tohto miesta.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pošepol som Tanganikovi, že na skalnatom páse dozaista je niečo,   čo trpaslíkov vyplašilo. Musíme sa opatrne vykĺznuť z krovia a skaly   si dobre poprezerať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vyšli sme štvornožky a vtedy na konci skalného pása, bezpro­stredne   pri hore, zazreli sme stĺpik dohárajúceho ohňa, pri ňom ako by kus   kameňa, podobajúceho sa sediacemu obrovi. Kameň sa zboka nabok   pokýval, museli sme sa mu viac priblížiť, aby sme zistili, prečo sa   kyvoce.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zo vzdialenosti päťdesiatich krokov sme rozoznali, že kývajúci sa   kameň je gorila. Najskôr samec, samotár, ktorý žije odlúčene od   všetkých svojich druhov. Podľa skúsenosti lovcov a domorodcov takýto   samotár je neobyčajne nebezpečný, nehodno sa mu pribli­žovať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ostali sme pričupení za skalami a odtiaľ sme pozorovali, čo   go­riliak pri ohni porába.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ohrieval sa tak, ako by to robil človek. Vytŕčal ruky nad pa­hrebu,   nakláňal sa nad ňu, pritom veľmi dbal na to, aby sa nepopálil. Ale   hoci pri pahrebe bolo i drevo, súce na oheň, goriliak sa nedomyslel   priložiť ho na zhasínajúcu pahrebu a oheň oživiť. Táto okolnosť ma   presvedčila, že veľopica, hoci sa veľmi ponáša svojou kostrou na   človeka, má mozog veľmi nevyvinutý.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Človek, ktorý kedysi tiež žil ako divý tvor prírody, ak sa stretol   s ohňom, istotne sa domyslel udržať ho prikladaním dreva. Gorila sa   to nedomyslí, jej mozog nie je taký dokonalý, ako bol mozog dávneho   prírodného človeka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ostávala otázka, odkiaľ sa vzal oheň? Nebolo ťažko odpovedať na   ňu: istý kmeň trpaslíkov, ktorý sa živí ovocnými plodmi a lovom a   večne putuje s miesta na miesto, dozaista utáboril sa na noc na   skalnom páse. V ranných hodinách ukázala sa na obzore gorila, ktorá   je najväčším postrachom nielen trpaslíkov, ktorí v jej su­sedstve   žijú, ale i urastených domorodcov. Prestrašení trpaslíci pus­tili sa   horou na útek. Počuli sme ich s Tanganikom cupotať a šelestiť   neďaleko pred nami. Neskôr azda si mysleli, že gorila obišla skalný   pás a prišli si ho poprezerať. Vtedy sa už gorila, urosená kvapkami s   krovia a uzimená nočným chladom, ohrievala pri ich ohni a nevedomky   ich odohnala s tohto miesta.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Boli sme jej s Tanganikom vďační, lebo nemožno vedieť, či by naše   stretnutie s trpaslíkmi nebolo horšie ako stretnutie s gorilou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Počkali sme, kým oheň úplne vyhasol. Gorila ho obzerala zve­davo,   začala popol prstami prehrabávať a pritom akiste vyhrabala žeravý   uhlík, ktorý ju popálil, lebo odrazu odskočila od ohňa, ná­hlivo si   oprašovala popol s ruky a pritom smiešne podskakovala. To iste od   bolesti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Napokon, keď už oheň vôbec neohrieval, zavŕtala sa do húšte a   zmizla nám zpred očí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obrátili sme sa s Tanganikom na poludňajšiu stranu, teraz už s   pevným odhodlaním, že opustíme prahoru i jej mrzutú čiernu tvár, a   pôjdeme si hľadať cestu domov. Dosť bolo stretania s mr­zutou   veľopicou, ktorá — ako sme sa presvedčili — vyskytuje sa v tomto   kraji ešte hojne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mláďa síce nemáme, hoci som si bol ešte doma umienil, že sa bez   mladej gorily domov nevrátim. Ale čo by sme si len počali s takou   mladou kalikou, i keby sa nám podarilo ukradnúť ju nejakým spô­sobom   od rodičov? Dosť máme trápenia sami so sebou, len aby sa živý a   zdravý vrátil každý do svojej domoviny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozlúčil som sa v duchu s našou čistinou i s dobrou kolibou, lebo   som sa neúfal, že by sme ju ešte raz uvideli. Mrzely ma iba   drob­nosti, ktoré v kolibe ostaly a bez ktorých sa nám bude ťažko   zaobísť. Ale asi po dvojhodinovej ceste nadišli sme na našu čistinu   so se­vernej strany. Svitali sme sa s ňou radostne, rozložili sme ešte   raz v kolibe oheň, nasýtili sme sa a odpočinuli si teraz už   naposledy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ešte v ten istý deň rozlúčili sme sa s kolibou a pobrali sa na juh   — hľadať znova rieku Ogové a kdesi na jej brehu ukrytý čln.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganika neďaleko koliby chytil mladého papagája, ktorého som si   vzal na pamiatku. Vystlal som mu lístím jedno vrecko na kapse,   vyrezal som na ňom neveľkú dieru, aby vták mal dostatok povetria;   obzreli sme sa ešte raz na kolibu, na čistinu a vkročili sme do   húštiny prahory smerom rieky Ogové, na poludňajšiu stranu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tieto riadky píšem už na ceste pri malom odpočinku.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XX.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Znova na brehu rieky Ogové. Deň vám nemôžem označiť, lebo za nič   na svete by som ho neuhádol. Dosť na tom, že je to deň krásny,   slnečný, a ja s Tanganikom sme najšťastnejší ľudia na svete.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Cesta sem minula sa nám pomerne veľmi rýchlo. Na vážnejšie   prekážky sme nenaďabili, zverstvo nás neohrožovalo, a okrem toho   počasie bolo pekné, bez dažďov a výparov, ktoré po daždi slnko   obyčajne vyvoláva. Mohli sme preto cez prahoru rýchlo a bezpečne   napredovať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na rieku Ogové naďabili sme o niečo poniže, ako sme sa od nej boli   vzdialili. Súdil som tak podľa jej koryta, o ktorom som bol   pre­svedčený, že ho prvý raz vidím a že sme sa s ním na našom člne   ešte nepreplavili. Museli sme podísť kus cesty nahor, nájsť skalnú   pyra­mídu, ktorou sme si boli označili miesto, kde máme hľadať   člnok.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pyramídu i člnok a všetko ostatné našli sme v obstojnom po­riadku,   nehovoriac, pravda, o pijaviciach, červoch a chrobači, čo sa nám do   člna i do drobností v dutine stromu nanosily a pozahrýzaly; všetko   sme museli od tohto hydu riadne očistiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď toto píšem, Tanganika robí malú klietku z prútia, ktoré   ob­ratne prepletáva poddajnými žilami väčších listov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čln už je na vode, i stanová plachta je rozostretá nad ním, ako   bola kedysi. V člne je všetko poukladané v najlepšom poriadku. Čakáme   iba na klietku, aby môj mladý papagáj tiež mal svoj po­hodlný   domec.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chudák, s načervenalým zobáčikom, sivučký pod hrdielcom ako vrana,   ani sa nenazdá, na akú dlhú cestu ho odnášam. Ľúto mi ho, aj by som   ho pustil, ale akúže budem mať potom pamiatku z tohto kraja, kde som   prežil toľko milých i nemilých dní a nocí? Nech teda on bude   pamiatkou. Veď sa budem starať, aby mu vždy a všade bolo dobre.
    </tei:p>
    <tei:p>
     *
    </tei:p>
    <tei:p>
     Až do tejto chvíle náš člnok letel dolu besniacou riekou, ako   strela z veľkého dela vystrelená.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veru som sa natešil nadarmo, že tento posledný kúsok cesty bude   pokojný, tichý a bezpečný. Na celej ceste azda ani raz neboli sme v   takom chúlostivom položení, v akom sme teraz.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Celkový stav je takýto:
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rieka prediera sa pohorím Monts de Crystal, ktoré ju stíska a hatí   jej cestu skalnými priehradami. Dve veľké mocnosti bojujú tu medzi   sebou: rieka si pretína cestu cez pohorie, pohorie jej stavia   prekážky do cesty. A v tomto zápase dvoch mocností náš úbohý,   kyvotajúci sa člnok ako by milosť prosil pre seba i pre tých, ktorí   na ňom cestujú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozbesnený prúd ho neraz polapil a krútil šialene okolo vlastnej   osi. V taký čas Tanganika a ja ponárali sme veslá hlboko do nich   proti otáčavému pohybu člna, aby sme otáčanie zastavili. Keď sa nám   to podarilo, mal som také pocity, ako by som bol sosadol s ko­lotoča.   Hlava sa mi krútila, bol som ako opitý.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A rieka hučí, preskakuje skalné priehrady, udiera do brehov   hrozitánskou silou. Podmyté stromy nakláňajú sa nad vodu, padajú do   nej, a ona ich strháva do neznámych krajov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Okolo nás plávajú celé ostrovy, ktoré voda vlečie so sebou. Sú to   kusiská podmytého brehu, strhnuté riekou i so stromami a s kro­vím,   ktoré na ňom rástlo. Stromy takého ostrova sú navalené vo vode,   ostrov preskakuje skaliská, zachytáva sa na nich a veľmi často hatí   nám cestu tak neočakávane, že musíme vynaložiť všetko úsilie, aby náš   čln obišiel ostrov i stromy a aby sa neprevrátil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     O opatrnosti nedá sa vôbec hovoriť. Všetko je tu iba náhoda: nikdy   nevieme, či v nasledujúcej chvíli budeme ešte živí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Neraz zatrepocú o dno nášho člna vrcholce ostrých skál, ktoré sú   ledva zakryté vodou, a preto sme ich nikdy vopred nezbadali. Neraz   prúd okolo vysokej skalnej steny zachytí nás s takou rýchlos­ťou, že   sa nedá ani pomyslieť na to, aby sme s člnom niekde pri­stáli.   Veslovanie tu nepomáha, a na skalnej stene ani by sme sa ne­mohli   zachytiť. Potom nasleduje skok, rieka soskakuje s ohromným hukotom   niekedy i dva metre hlboko, a náš úbohý čln ako bezmocné drievko   stráca sa v jej penách, ktoré sa varia za vodopádom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vtedy sme obidvaja temer nepríčetní. Iba zadŕžame dych a ob­zeráme   sa splašení, kade by bolo najistejšie hľadať záchranu, ak sa nám čln   prelomí alebo prevalí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Taká je naša plavba cez pohorie Monts de Crystal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď toto píšem, odpočívame na brehu, na ktorý sme sa dostali   neuveriteľným spôsobom. Rieka sa tu ostrým uhlom zahýna a udiera o   nízky trávnatý breh, povrch vody prelieva sa tu i na trávu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zočil som tento breh ešte včas a skričal som na Tanganiku:
    </tei:p>
    <tei:p>
     — Na breh, na breh!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozohnali sme čln opreteky s prúdom, namierili sme ho na breh, a   ani sme sa nenazdali, odrazu čln sa zadrel na trávniku, až nás tak   sošuchlo do predného rohu člna.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tu odpočívame, lebo sme veľmi vyčerpaní. Ani nie od námahy, ale od   stáleho napínania pozornosti a od úzkosti, ktorú sme za plavby   podstupovali. Keď sa budeme cítiť zasa trochu pri sile, po­hneme sa   ďalej.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Papagáj je živý a zdravý, iba je smutný a zádumčivý. Veľmi mi ho   je ľúto.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď sme sadli do člna, upieral svoje očká na sever, asi tým   sme­rom, kde môže ležať čistina s našou kolibou, odkiaľ sme ho   odniesli. A cestou stále hľadel tým smerom, ako by do prázdna. Hoci   sme sa vzďaľovali viac a viac na západ, on vždy bol obrátený správnym   smerom k svojej rodnej čistine asi tak, že keby sa bol mohol zdvih­núť   na krídla a letieť priamou čiarou za svojím pohľadom, doletel by   rovno na čistinu ku kolibe.
    </tei:p>
    <tei:p>
     I teraz pozerá tak do prázdna severovýchodným smerom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hrochy a krokodily sme na tejto poslednej plavbe   nespozoro­vali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     *
    </tei:p>
    <tei:p>
     Konečne sme sa preplavili najprudkejšou časťou rieky. Prudká   plavba trvala niekoľko dní. Na noc sme vždy obratne pristáli a   pre­nocovali sme v člne na brehu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Z objatia veľkých vrchov vyslobodili sme sa neďaleko osady   Lambarene, ktorá leží so západnej strany pod pohorím Monts de   Crystal. Tu sme plavbu na člne skončili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Len čo rieka Ogové vtiekla do močaristej roviny, jej tok sa   na­toľko zmiernil, že obaja sme museli namáhave veslovať, aby sa člnok   ako-tak pohýnal dopredu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Útrapy, ktoré nám na tejto plavbe zavinily muchy tse-tse za   bie­lych dní a bezočivé moskyty za nocí, nehodno ani spomínať. Toľko   sme sa natrápili, toľko sme zápasili s nebezpečenstvom, že bolestné   štípanie hmyzu sme si už ani nevšímali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Treba, pravda, i to uznať, že sme si na toto trápenie čiastočne aj   navykli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veď ho znášame dlhé a dlhé týždne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Musím zato spomenúť iné nepríjemnosti, ktoré nás prekvapily zasa   na močaristej rovine, na ktorú rieka priteká.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rovina má zázračne bujnú vegetáciu. Stromy sú tu obrovské, kry a   tráva vyhúknutá, sviežou zeleňou svietiaca, že sa človek ne­môže dosť   na ňu vynadívať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rieka je lenivá, ako by ustatá po hroznom zápase s pohorím, nesie   čln nedbalo a bezpečne. Ale sú tu krokodily, akýsi čudný druh, menšie   ako veľké africké krokodily. Tieto neveľké krokodily, ako som sa   presvedčil, tiež si rady pomaškrtia na ľudskom mäsa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prežil som nepríjemný prípad, nikdy naň nezabudnem. Bolo to akosi   predpoludním, slnko hrozne pripaľovalo, hlava ma pobolie­vala od   horúčosti, nuž nahol som sa ponad okraj člna a, načrúc vody do dlane,   ovlažoval som si sluchu a väzy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vtom Tanganika skríkol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rýchlo som vytrhol ruku z vody, a to bolo moje šťastie, lebo   blízko nášho člna zazrel som hlavu krokodila, nehlboko ponorenú pod   vodu. Hlava sa zákerne a rýchlo blížila k nášmu člnu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ohavný netvor chcel ma chvatnúť za ruku a prípadne strhnúť do   vody, ale nedaroval som mu to. Hneď som si uvedomil, čo sa mohlo stať   a, polapiac Tanganikov kyj, klepol som krokodila po hlave.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Môžem povedať, že klepnutie sa mu nepopáčilo, lebo hneď sa ponoril   hlboko do mútnej vody, aby neutŕžil ešte druhé.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mali sme nepríjemnú zápletku i s hrochom. Nikdy by som ne­uveril,   že toto mierne a neohrabané zviera vie sa tak nebezpečne   nahnevať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Stalo sa nám to tiež tu dolu, blízko Lambarene, a to v   podvečer­ných hodinách. Boli sme ukonaní a plavili sme sa len pomaly a   nedbalo, keď predok člna do čohosi drgol. Bola to hlava hrocha,   ktorej trčaly zpod vody len drobné ušká a nosné diery a ktorú sme   nezbadali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pán hroch sa nahneval, zryčal a oboril sa na čln s takou   zúri­vosťou, že sme sa mali čo obávať o svoje životy. Zmľandravenosť   nás razom prešla, vyplácali sme ho, ako sme stačili, Tanganika svo­jím   kyjakom, ja zasa svojím ťažkým veslom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale on nie a nie ustúpiť. Ryčal a stále sa usiloval obrátiť náš   čln hore dnom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Schytil som pušku a vystrelil som. Nie do neho, iba vedľa. To mu   pomohlo, lebo hneď sa skryl pod vodu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Odplavili sme sa z jeho blízkosti čo najskôr a pozerali sme   nazpät, kedy sa vynorí. O chvíľu jeho drobné ušká už zasa trčaly nad   vodou: chýbalo mu akiste povetrie, chcel sa nadýchať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zažartoval som s ním: znova som ho zaplašil streľbou pod vodu, ale   o chvíľu zas sa vynoril. To ma presvedčilo, že hroch dlho pod vodou   nevydrží.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tieto riadky píšem v Lambarene, kde — ako som spomenul — skončili   sme našu plavbu na člne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lambarene je francúzska osada pri rieke Ogové. Žije v nej nie­koľko   belochov-Francúzov a mnoho domorodcov, čo hľadajú v pra­hore kaučuk a   vzácne mahagónové a iné drevo, ktoré posielajú do Európy. Tam   vyrábajú z neho drahé náradie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dážď sa leje veľmi vytrvale už dva dni a dve noci, a ja sa lúčim s   Tanganikom. Obaja sme akísi smutní, ťažko sa rozchádzame, lebo sme   spolu veľmi navykli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Oddávam ho na starosť francúzskej spoločnosti pre vývoz dreva s   prosbou, aby ho doviezli loďou do Matady, potom železnicou do mesta   Leopoldville, odkiaľ som ho kedysi pojal na cestu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Samotný, bez pomoci týchto ľudí, by veru sotva kedy zazrel rodné   brehy Lualaby, ako v svojej reči nazýva rieku Kongo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zemepisci tvrdia, že tento názov rieky Kongo je nesprávny. Rieka   Kongo má vraj domáci názov Ugaraua, ktorá vzniká zo spojenia   niekoľkých riek. Medzi nimi najväčšie sú Luapula a Lualaba. Ale   Tanganikovi rieka Kongo je jednako len Lualaba, čo v reči bantu   znamená veľkú vodu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zaplatil som za neho cestovné a postaral som sa aj o dobrú opa­teru   hrdinného Tanganiku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľudia v kancelárii mi ochotne sľubujú, že ho dajú zaviezť až do­mov   a že cestou bude mať všetko, čo potrebuje. Ale aby som mal istotu, že   sa Tanganika šťastlivo vráti domov, oddávam mu nezalepenú obálku, na   ktorú som napísal svoju slovenskú adresu. Tan­ganika, keď pricestuje   do Leopoldville, vloží do obálky odstrižok svojich vlasov, zalepí ju   a oddá pošte.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď obálka dôjde za mnou na Pohronie, bude to dôkaz, že Tan­ganika   došiel domov živý a zdravý.
    </tei:p>
    <tei:p>
     *
    </tei:p>
    <tei:p>
     Odchádzam a je mi smutno.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Loď, ktorá ma má zaviezť na more, sa pohýna. Tanganika stojí   nehybne na brehu a stĺpkom sa na mňa díva. Nepoznávam ho. Vždy sa   usmieval, a teraz jeho tvár je meravá, teraz sa nesmeje.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pozdravujem ho šatôčkou, ale on iba stojí, ani sa nepohne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Či sa s ním ešte kedy uvidím? Ťažká otázka, i keď som mu to   svätosväte sľúbil. Takto som mu hovoril, keď sme sa lúčili:
    </tei:p>
    <tei:p>
     — S Bohom buď, druh Tanganika. Ďakujem ti za všetko, za trá­penie,   ktoré si so mnou podstúpil, za vernosť a dobrotu, že si mi toľko ráz   život zachránil. Dobre nažívaj, kým sa znova k tebe vrátim. Vyhľadám   ťa niekde na brehu Lualaby a znova pôjdeme spolu na nové   dobrodružstvá do nových neznámych krajov. Teraz idem pozdraviť   svojich bratov doma, odpočinúť si na brehoch Hrona. Očakávaj ma a buď   zdravý. Ostaň k všetkým svojim dru­hom taký dobrý a taký hrdinský, ako   si bol ku mne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tak som mu povedal. Odmenu, ktorú si žiadal, vyplatil som mu   dvojnásobne. Ale to bolo veru máličko za toľkú obetivosť, ktorú   Tanganika ku mne prejavil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Loď zahýna napravo, naposledy kývam Tanganikovi rukou na rozlúčku.   Teraz i on mi kýva a mizne mi z dohľadu za vysoké rast­linstvo   brehu…
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ostali sme sami s mojím mladým papagájom. Tu sedí v svojej   prútenej klietke predo mnou, oči upiera do diaľky, ako by chcel   dovidieť za ďaleké hory pohoria Monts de Crystal, práve na čis­tinku,   s ktorej sme ho odniesli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     *
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:emph>
      Na brehu Hrona v jeseni roku 1934.
     </tei:emph>
    </tei:p>
    <tei:p>
     Slnko zapadá, lístie orechov sprcha pred mojimi oblokmi, čer­vené i   zlatisté, na Pohroní je teda jesenný podvečer.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Posielam Tanganikovi list, do ktorého som vložil svoju fotogra­fiu.   Stojím tam vedľa svojho papagája, ktorý je v klietke, spravenej mojím   dobrým druhom Tanganikom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A posielam Tanganikovi i fotografiu mesta, v ktorom bývam, i   fo­tografiu nášho Hrona, o ktorom som mu bol v prahorách   rozprával.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Predo mnou leží obálka, adresovaná na moje meno, ktorá mi dnes   došla z Afriky. Je to tá istá obálka, ktorú som bol dal Tanganikovi,   aby ju v Leopoldville oddal pošte. Na známke je pečať pošty tohto   mesta a v obálke prsteň Tanganikových vlasov. Môj dobrý druh došiel   šťastlivo a tak urobil, ako som mu kázal, — nezabudol na mňa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď toto dopisujem, papagáj si veselo škrieka, ako by bol už na   svoju africkú vlasť zabudol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ukazujem mu prsteň Tanganikových vlasov, ale on sa o ne ne­stará,   ako by sa na druha Tanganiku už ani nepamätal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tanganikove vlasy ostanú iba mojou pamiatkou.
    </tei:p>
   </tei:div>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
