<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="slk1940163" xml:lang="slk" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Júlia : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:56641816">
     Rázus, Martin (1888 - 1937)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <tei:measure unit="words">
     40119
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author>
      Rázus, Martin
     </tei:author>
     <tei:title>
      Júlia
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Turčiansky sv. Martin
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Matica slovenská
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1940
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="slk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T4"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2025-08-25">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     ﻿KRČMÁRSKY
    </tei:head>
    <tei:head/>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:p>
    ﻿I. Ledva sa rozbrieždi, vpadne do hrobového ticha svojej   advokátskej kancelárie doktor Jakub Gelb. Robí to vždy, keď má veľa,   ale veľa starostí. Teraz ich má. Jeho shrbená, suchá postava letí vo   dva konce pod ťarchou nepomerne veľkej, podlhovastej hlavy. Vlasy   prešedivené, riedke, podobne i červenastá brada. Strmé čelo,   stiahnuté v niekoľko vodorovných a vo dve kolmé, ostré vrásky. Obrvy   vyblednuté, zpod nich vyblkujú drobné, nepokojné oči, ani žeravé   uhlíky. Nos ohnutý, práve na okuliare, čo i používa, ale len pri   práci. Nervózne prejde pustou izbou, kde sú stolíky koncipienta a   pomocného pisára. Vojde do druhej miestnosti, vanúcej zvláštnym   úradným pachom. Sadne si za stolík a zazíva. Oči mu spočinú na dvoch   pohodených aktoch. Sú to koncipistovým perom pekne vykrúžené   žiadosti, upravené na slávne finančné riaditeľstvo. Udržiavatelia   početných rodín, Abrahám Unger a Adolf Blumenbach, oddaní a verní   občania, pokorne v nich prosia priznať im licencie v Žajdliciach,   veľkej r obci na riečke Ryčave. Dôvod je, hoci zákon povoľuje na 500   duší jednu krčmu, v Žajdliciach — čo majú vyše 4000 obyvateľov — je   len jedna krčma, a to v rukách pána Jána Gáblika. Čo viac — na celom   ryčavskom kraji, v deviatich veľkých obciach, iba pri-
   </tei:p>
   <tei:p>
    7
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿slušníci tejto jedinej rodiny môžu si vydobyt licenciu. Židovstvo   je tu iste najspoľahlivejším elementom. Preto kompetenti pevne   dúfajú, že ich poníženej žiadosti sa láskavé vyhovie. Gelb prejde   prosby prenikavým zrakom, či sú správne koncipované. Ranné slnko   odblysne sa mu na okuliaroch. Kútiky úst sa potrhnú. Vidieť, koľkú   váhu pripisuje každému slovíčku. O chvíľu odloží písma, vstane a   zahĺbený do seba chodí dlhým krokom od veľkej skrine k širokým   oblokom svojej pracovne. V taký čas hýbe sa mozog v jeho hlave ani   najdokonalejší hodinový stroj. Obsiahne celú úlohu, vypočíta si   všetky eventuality, postaví pevne svoje ťahy, až je všetko hotové a   vyhraté. Kým jeho kresťanskí kolegovia po prehajdákaných nociach spia   — koľko kauz si on zanalyzuje i rozrieši! A potom i vyhrá! Vyhrá!   Nedávno vyhral v istej drevárskej veci pravotu i proti osvietenému   pánu grófovi. Arnoldovi Galassymu, ktorému vlastne patrí celý,   celučký ryčavský kraj. Tu on má svoje kaštiele, hory, doly, fabriky.   Krčmy po obciach on dáva do prenájmu. I odstúpi, komu chce — za dobrý   groš. Tak odstúpil svojho času i Žajdlice Gáblikovi, prostému,   dovandrovanému mäsiarskemu tovarišovi. Teraz nedajbože dostať ta, a   na celé široké okolie, za krčmára človeka, ak je nie z Gáblikovej   rodiny. V celej krajine toto je jediný vidiek, kde Žid dosiaľ máme   žiadal licenciu. Márne prišli Samuel Kohn a Izák Weiss. márne   Schlesinger Mark, Polák Ignác a iní, všetko poriadni a statoční   Židia! Ba z jeho vlastnej rodiny akýsi bratanec, Dávid Gelb, márne   podal žiadosť. Finančné riaditeľstvo ju odvrhlo. Apelovali na   najvyššie fórum. I to márne. Všetko sa záhadne prepadlo kdesi na   vysokom ministerstve
   </tei:p>
   <tei:p>
    8
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿financií. Vymohla sa krčmička v Nitre, v Žiline, v Banskej   Bystrici — i kdekoľvek inde, ale v Žajdliciach alebo na Ryčave — to   nie! A čo je tých potrebných! Židia sa množia, i z cudziny prichodia   mnohí, potrebujú jesť. Všetci nemôžu byť lekármi a advokátmi. Zeme   nemajú, musia siahnuť za obchodom. I Gelbov otec mal krčmičku tu, v   okresnom mestečku Klátovci. Z toho vyštudovali dvaja synovia, a   dcéra, Regína, dobre sa vydala. Tak si chcú aj iní pomôcť. I Abrahám   Unger a Adolf Blumenbach; ich prosby teraz ležia na Gelbovom stole a   najbližšou poštou pôjdu na finančné riaditeľstvo. Tak si prídu konať   kus chleba aj iní, mnohí-premnohí. A v Klátovci všetci trafia k nemu,   ako ku svojmu otcovi: Opatri nás! Pomôž nám! Tvoj otec bol kedysi   taký chudobný Žid ako teraz my. Ty si dnes povestný, bohatý fiškál.   Detí nemáš. Pomáhaj teda svojeti! Na to si! A Gelb sa ani nevzpiera   týmto a podobným hlasom. Robí, čo môže. Nejednu židovskú rodinu už   osadil. Ale najviac ho dráždi, keď sa nemôže na Ryčave zachytiť.   Nechápe to. Veď jemu sa všetko darí. On je dobrý s pánmi v župe. Má   styky, a to veľmi dobré styky, i s pánmi v ministerstve. A na týchto   žiadostiach ako by sedel sám Belzebub. — Uvidíme! — zašomre cez zuby   a pripáli si vonnú cigaru. Omamný dym ho uspokojuje. Z dumania   vytrhne ho hrkot kolies a rezký dupot kopýt. Vyhliadne oblokom na   široké námestie. Ľudí ešte málo vidieť. Ale zdola uháňa hrdý biely   záprah. Opraty drží mladá, trochu poblednutá dáma, blondína, v   čiernom panskom kabátiku a so štajfáčikom na strojnej hlave. V koči   si ležérne sedí objemný starší pán, urastený, tiež
   </tei:p>
   <tei:p>
    9
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿bielej pleti a ustatého pozoru. Gelbom trhne. Uprene hľadí, ako   dáma ženie, kým len nezmiznú na ceste, smerom na Ryčavu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Madam Gaby so svojím otcom, Jánom Gáblikom, mihne mu v hlave.   Odkiaľ len trielia tak zavčas rána?
   </tei:p>
   <tei:p>
    volá raňajkovať. Ale do pracovne vstúpi šedivý, zarastený Žid v   dlhom kaftane, mädliac okrúhly plstený klobúk v červených rukách.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Morgn, — ukloní sa prichodiaci úctivo. — Morgn, — zabodne do   neho Gelb pichľavé drobné oči skúmavo. Zdá sa mu, tohto človeka už   videl, a tuší, čo chce, na prvý pohľad. — Vy ste Rosenkranz? — podáva   mu priateľsky ruku.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Celkom správne, pán doktor, — prisvedčí hosť šedivou hlavou. —   Ja som Nátan Rosenkranz, dobrý priateľ vášho nebohého otca. Obrátil   som sa i u vás neraz. Žijem z malého obchodu v Podolínci vo Spiši. A   mám k vám, pán môj. maličkú žiadosť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Stavím stovku proti zlatke, — uškrnie sa advokát, — chcete   licenc, čo?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Prosím si stovku, — nakriví starec ústa, privrie šibalsky oči a   potrhne sivú bradu. — V túto chvíľu nechcem licenc.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nuná, v druhú! — ukloní sa hlboko. — Pán môj dobrý, pochopíte,   chudobný Žid pomáha si, ako vie.
   </tei:p>
   <tei:p>
    10
   </tei:p>
   <tei:p>
    Vtom počuť akosi neisto klopať na dvere. — Voľno! — obráti sa   Gelb, mysliac, slúžka ho
   </tei:p>
   <tei:p>
    — A v druhú?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Teda jednako len chcete licenc, čo? — Počul som o vás, pán   advokát, až k nám do Podolínca som počul, ste starostlivým otcom   na-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿šej rasy. A tu u vás, — vzopne sa kazateľsky, — na celej Ryčave   nieto Žida-krčmára. — Tak povedzte, ide vám o ten licenc? — Áno, pán   môj! Ide... — Pre koho? Pre vás? — Nie! Pre syna Adolfa! — prizná sa   napokon. — Vyženil niečo, — vykladá starostlivo, — rád by sa osadiť   niekde na lepšie miesto. Preto som prišiel, keď viem, máte styky. Veď   ja to nechcem zadarmo. — Sadnite si, — ponúkne doktor súverca. I   cigary mu podá. — Lenže, pán môj, — zmiznú mu skoro drobné oči v   jamkách, — je tu malá chyba. — Aká? — nakriví hosť tvár od   prekvapenia, nezabudnúc vstrčiť, keď sám nefajčí, z cigár dve do   kaftana. — Aká chyba? — Tých žiadostí mám už veľa, — vraví Gelb   mrzuto. — I hen na stole ležia dve. Hore na riaditeľstve je ich vyše   tucta. A... — A...? — vyvalí Nátan oči ani plánky. — Nejde to, nijako   to nejde! — mykne hnev hrubými črtami. — Na Ryčavu nášho človeka   nepustia. — Pustia, môj drahý, — priplichtí sa Rosenkranz bližšie a   dôvernejšie. — Len treba nájsť primeraný spôsob. — A vy, — nakloní sa   k nemu ani podpichnutý, — vy ten spôsob viete? — Viem! —podloží si   spodnou gambou vrchnú a zadíva sa mu meravo do očú. — Isteže viem! —   Tak mi ho zjavte! — Pod istou podmienkou... — A tá je? — Predovšetkým   zariadi sa moja žiadosť. — Dobre, — podá mu Gelb ruku na uspokojenie.   — Teda ako?
   </tei:p>
   <tei:p>
    11
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Poznáte toto meno? — vytiahne starec lístok z kaftana a nastaví   ho advokátovi pred oči. — Poznáte? — Róza Samlerová... Budapešť...   Ferenczibo cesta, číslo tri, — číta doktor a trie si prstami   zamyslené čelo. — Róza Samlerová?... Kde som ja počul toto meno? A či   — ahá! Akási Samlerová bola kedysi u nás pri sestre Regíne. Či sa   volala Róza, neviem. Ale bolo to celkom obyčajné dievčatisko z   Lučenca. — Z toho celkom obyčajného dievčatiska, — prižmúri Nátan   šibalsky oči, — stala sa po rokoch veľmi neobyčajná dáma. — Výborná   umelkyňa peštianskeho divadla. Vaša sestra to vie. A my zas vieme, že   sú i dnes dobré priateľky. — No, ale čo z toho? — A vy to neviete? —   Nie! — Advokát, a také nevedieť! — pokyvuje si Rosenkranz šedivou   hlavou. — V tom je viac, ako mať v hlave celé corpus juris. — Ako? —   Nuž tak, — zdvihne sa hosť s fotela a priblíži sa ku Gelbovej tvári,   skoro sa im nosy stretnú, — to je, viete, takto! Vaša sestra zmôže   mnoho u Rózy. Róza zasa všetko u ministra financií. A ten rozhodne o   našej žiadosti. Róza je Židovka, krásna Židovka! Pán minister si zasa   schopnosti našej rasy práve v nej — ako viem — nesmieme váži.   Rozumiete? — usmieva sa starý Nátan Rosenkranz. — Nie je to ťažké! —   Rozumiem! — pichne si doktor ukazovákom do čela, s ktorého miznú   vrásky, i tie vodorovné í kolmé. — Prosbu napíšeme a vyskúšame to. —   Myslel som, dobre som myslel, — porúča sa Rosenkranz, keď sú už po   všetkom. — Ale. pro-
   </tei:p>
   <tei:p>
    12
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿sím, — zavolá i zo dverí, — nezabudnúť na dané slovo! Prosba   Adolfa Rosenkranza o licenc na Ryčave nech je na prvom mieste!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Buďte spokojný! — zavrie Gelb za ním dvere a vracia sa akosi   ľahký na duši ku svojmu stolíku.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Preberá sa v aktoch a myšlienka budí myšlienku. Rád by sa   sústrediť na svoj predmet. Nedá sa! Starý Nátan je už preč. Ale jeho   markantná, bradatá postava črtá sa mu ešte v tom belasom, dohánovým   dymom prevoňavenom vzduchu. I jeho vážny hlas, zdá sa, trasľavo   zachvieva tichom... Vaša sestra zmôže mnoho u Rózy, Róza zasa všetko   u ministra financií, ktorý rozhodne o našej žiadosti. Áno, starý,   skúsený Rosenkranz vie, kde treba hľadať. Ako prišiel na jeho meno,   je prosté. I ako na pomer Rózy Samlerovej s jej vznešeným gavalierom.   Také indiskrétnosti roznášajú sa ako prach na topánkach. Ale ako   vedel nájsť spojku medzi ním a Samlerovou v Regíne, to je už židovská   zručnosť. Židia vždy vykutajú a zvedia, čo im treba. Ak nie jeden,   tak druhý. A potom to už ide z úst do úst ako v rodine!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pri tejto myšlienke nevdojak zdvihne oči s rozloženého aktu.   Zadíva sa, preniknutý akýmsi hrdým povedomím, do prázdneho povetria.   V jeho žilách rozšumí sa tá podivná krv, čo sa ženie žiť od tisíc a   tisíc rokov. Pokropí zem všetkých národov a vždy k sebe ťahá.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Dokáže sa to aj u Rózy Samlerovej? Cas sa tratí ako voda v   piesku. Advokát berie akt za aktom a značí si na ne svoje poznámky.   Už druhý raz ho volajú raňajkovať. Keď nejde, prinesie kávu jeho   Irán, kedysi azda i pekná, ale teraz už zosadlovená Židovka. Užije,   čo má, automaticky. Ale v druhej chvíli sotva by vedel po-
   </tei:p>
   <tei:p>
    13
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿veda ť — raňajkoval, či nie? Ked je hotový, vstane. Pozrie na   hodinky. — Hneď je jedenásť, a v susednej je ešte vždy ticho!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pisár Berki, suchý, nahrbený, sedí na svojom mieste a škrípe pilne   perom. Rozmnožuje potrebné exempláre. Pán koncipista, počerný doktor   Jožko Merlan, driečny, navoňavený, s klincom ani krv v gombíkovej   dierke, vchodí práve dverami.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Dobré ráno, pán šéf, — stavia klobúk na vešiak a palicu s   kostenou bielou kvakuľkou do kúta. — Dobré ráno!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — O chvíľu je obed, pán kolega, — zašomre principál vyčítavo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nič sa nestalo, — zdvihne koncipista zaostrený, poriadny nos   hodne vysoko. Pohladiac krátke tmavé fúziky, vojde si prstami do   bujnej čiernej hrivy a roztiahne tvár ani harmoniku. — Dnes je   pondelok, no! Taký hluchý deň! Ani súd, ani exekúcia. Mal by som ísť   do pozemkovej knihy, no to neuteká ... Ale mali ste vidieť, pán šéf,   mali ste to vidieť!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Čo? — premáha sa Gelb, koncipistu i tak nedostane z dobrej   nálady, — Čo som mal vidieť ?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — V hostinci ku Krinolíne. A vy neviete o ničom?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Čo bolo? — blyštia sa Jožkovi zelenkasté oči na znak, že mu ešte   nevyvetralo všetko z čuchratej hlavy. — Celé mesto hovorí dnes o tom.   Celý Klátovec, pán šéf. Tam bola zábava,
   </tei:p>
   <tei:p>
    Odchýli dvere a zagáni.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nuž našu zábavu!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Kde?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Neviem. Co tam bolo?
   </tei:p>
   <tei:p>
    14
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿o akej neslýchať. Z klátovských advokátov, okrem vás, nikto   nechýbal. Predstavte si, poháriky štrngajú, Cigán hrá, barometer   dobrej vôle stúpa ani živé striebro na slnku. Odrazu sa len dvere   otvoria, a nadvihnuvši koketne štajfáčik, vhupne dnu prekrásna   blondína... božská Gaby Gábliková... — Recte Krupovská, — uškrnie sa   šéf chladno, ako by bola reč o pokrútenom paragrafe. — Nedávno ju   vydali za inžiniera Krupovského.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Vydali? Ona sa vydala, — zapáli si Jožko cigaretu, fľochnúc okom   na svoj stolík, či je už niečo na ňom. — Taká dámička to vykoná vždy,   keď chce byť úplne slobodná, hehehe! — Neviem, čo je na tom   zaujímavého, — rád by Gelb už prejsť na svoj predmet. Na žiadosť o   licenciu pre Adolfa Rosenkranza, ktorú treba napísať. A ak už myslieť   na ženy, teda na takú Rózu Samlerovú, z ktorej možno niečo získať. —   Ozaj neviem! Žena, akých dosť! — To už nie! To už veru nie! — vypne   sa mladý doktor, a aby bol vyšší, vyfúkne dym až po plafón. — Takej   ženy niet v Klátovci! Niet v celej stolici! Hádam — ani v Pešti!   Čierny žaket, mašlička... Miesto sukní priliehavé krátke nohavice,   pančuchy, a nôžky, tie nôžky drobné, bystré, — vyvaľuje Jožko oči ani   nad tanierom pekne upraženej, chutnej husaciny, — tými skáče človeku   rovno do svedomia...
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nonono, pán kolega, — uškŕňa sa šéf, ako by už bol na konci s   trpezlivosťou. — Lenže my máme mnoho iného na svedomí!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Máme, nemáme! — pohodí mladík rozčuchranou čiernou hrivou ako   bujný žrebec. — Ale toto musíte ešte vypočuť. Musíte! — fľochne i na   nahrbeného suchého pisára Berkiho, ako by mu rozkazoval složiť pero a   otvoriť oči, ba i ústa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    15
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Predstavte si, páni! Ona vojde a smeje sa, až sa jej zúbky   ziskria. — Dovolíte, páni, — zašteboce, — otec má svoje obchodné   veci. Ja zas mám dnes dobrú vôlu. Rada by som sa v Klátovci zabaviť.   Prijmete ma medzi seba? — Ale nech sa páči, s veľkou radosťou! —   klonia sa pred krásnou dámou hlavy tmavé, šedivé i plešivé. Pri   pohľade na tie strojné nôžky dobre nám oči nevypadnú na dlážku.   Schytíme ju medzi seba. Cigán spustí, vínka sa naleje, a zábava hučí   ani rozvodnená rieka. — Len či s nami vydržíte? — pohodí vtom Gabe   starý Balkovič. —- Čože?! — skočí dáma ani živé striebro. — Ci   vydržím? Uvidíme, kto bude naposledy tancovať! — A už to potom ide.   Tancujeme s ňou radom. Tancuje i Balkovič, Werner, starí páni. Príde   rad na šampanské a nastáva jedinečná dámska volenka. Sivému   Balkovičovi, kávovému Wernerovi s dvoma zárezíkmi na krku, i ostatným   starším pánom skoro sa začnú kolená triasť. Vyvalia sa radom. Fajčia   a odfukujú. Mladší sme vydržali. Sudca Jano Ježiak, môj dobrý   priateľ, hafrí s ňou polku. Ona horí ani fakľa. Krásne, súmerné telo   — samý rytmus. — Ešte len teraz prichodím do ohňa, — smeje sa svojmu   chatrnému tanečníkovi, ktorému — zdá sa — hrkajú koštiale. Tancuje sa   do vysilenia. Už mu z vykrútených, tenkých fúzikov jeden trčí nahor,   druhý nadol. Napokon pri všeobecnom hahote má toho i Ježiak dosť.   Socajúc sa, ide na svoje miesto — vyzváraný, zničený ako ostatní.   Ostanem sám. — Potvora, veď ty zvieš, čo je chlap! Ja som nie Ježiak,   ktorému vlasy zabudli zafarbiť! —zastrájam sa sám v sebe. Ona sa len   smeje. Oči jej blýskajú ani belasé diamanty. Valčík, polka, čardáš   pomalý, tuhší, divý, besný... uh! Pot ma za-
   </tei:p>
   <tei:p>
    16
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿iieva. Neviem, čo sa so mnou robí. Len počujem hahot ani rev trúb   pod múrmi Jericha. Keď sa spamätám, sedím už pevne na svojom mieste   pri starom Balkovičovi. Ale na stole pomedzi rozostavené poháre   mihajú sa božské nôžky, preberajú... To je Gaby! Krásna hlava hore,   bôčiky rúčkami podopreté — tancuje a smeje sa nám, smeje nadraťveným.   zbesneným a zničeným nad samým ránom ...
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Pekne, pekne, pán kolega, — nepohne sa Gelbovi ani sval na   bezfarebnej tvári, — ale bol tu istý Nátan Rosenkranz. Požiadal nás   podať na finančné riaditeľstvo žiadosť o licenc pre syna Adolfa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Zasa licenc! — spľasne Jožko rukami a zahundre.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — No, áno! — zostrí šéf prízvuk, — usporiadajte tú vec, prosím! I   ostatné veci! Vyflámovali ste sa do vôle, na niekoľko dní vám to azda   stačí, vyžmýkaného pichne ostrým zrakom. — Ja musím do Lučenca. Možno   i do Pešti. Porúčam sa!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ten človek je z dreva, — zašomre Jožko, keď je už šéf von.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Z dreva veru! — složí pero suchučký Berki, ľutujúc z hlbín duše,   že to on v hostinci ku Krinolíne aspoň nevidel. — Ten len robiť, drať   sa a drať! Nikde nejde, nič nezažije. Ani len svojej žene nič   nedožičí zažiť. A rád by nás mať všetkých. ako je sám.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — A nás, — stíši doktor diskrétne hlas, — pozvala Gaby na revanš!   Kam? — natiahne tenké hrdlo Berki závistlivo. — Do Žajdlíc. — To ešte   len bude! — zavzdychne si pisár zhlboka. — Vezmite ma so sebou, pán   doktor,
   </tei:p>
   <tei:p>
    2 Krčmársky kríir 1
   </tei:p>
   <tei:p>
    17
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿prosím vás! — hovorí Berki a uprie na Jožka .túžobne zrak.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — A kancelária?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Neutečie! A kedy to má byť? — Pozajtre, Berki, pozajtre! — pustí   Jožko s potuteľným úsmevom kúdol vonného dymu. — No, — zažiari tvár   pisárova, — keby sme šli popoludní, ráno sme tu! — Dobre!
   </tei:p>
   <tei:p>
    n. Dňom pred Rosenkranzovou návštevou u advokáta Jakuba Gelba   povolá si osvietený pán gróf Arnold Galassy žajdlického krčmára, Jána   Gáblika, do svojho kaštieľa v Klátovci. Píše mu, ako v také časy   obyčajne, toto: — Drahý Jani báči, z hlavného mesta počuť vážne   zvesti. Vidieť, blížia sa voľby. Musíme mať na Ryčave rozum v hrsti a   pušný prach v suchu. Prosím, navštívte ma hneď. Nech nás udalosti   neprekvapia!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Gáblik, urastený, plavovlasý, mäsitej tváre, veľmi poblednutý,   poškrabe sa na pozvanie zauchom a dá zapriahnutí. Ale prv, ako by   odhrčal, rozhľadí sa veliteľský po krčme i po širokom dvore. Gróf   volá? No, to je nikdy nie isté — na koľko? Na deň, či na dva? Závisí   od toho, akú má toto vyžité a hlavaté staré mládenčisko práve vôľu.   Niekedy tá vôľa trvá len hodinu, ale niekedy i tri dni. Preto Jani   báči nemôže len tak ufrknúť zo svojej veľkej domácnosti. Musí, ako   opravdivý správca rozsiahleho hospodárstva, a najmä jedinej krčmy v   celých Žajdliciach, nalo-
   </tei:p>
   <tei:p>
    18
   </tei:p>
   <tei:p>
    Gr. Galassy
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿žiť prísne všetkým svojim podriadeným orgánom, čo je ich   povinnosť. Ženu nájde v priestrannej kuchyni. Je to tichá, chorľavá   moletka, príjemných črt, uvädnutá najmä častým rodením detí. Bolo ich   sedem; z nich žijú dvaja synovia a jediná dcéra Gabriela, vydatá   nedávno za Kolomana Krupovského, inžiniera na Machníku na Galassyho   hute. Zo synov starší, Gejza, študuje v Pešti jus už dobrých niekoľko   rokov. Mladší, Imro, je doma pri obchode. Pomáha, ako vie, otcovi. O   týchto sa stará dobrá a starostlivá mama. Oni zas majú starosť vryť   jej nejednu vrásku na čelo, kedysi pekné a hladké.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Idem do Klátovca, Evica, — vraví jej muž, vyšší od nej o celú   hlavu. — Dozri, prosím ťa, či sú hostia v panskej dobre obslúžení. —   A kedy prídeš? — uprie na neho žena sivé oči krotko, navyknutá jeho   rozkazom. — Keď prídem, budem tu! — odvetí muž tvrdo. — Nejdem   podaromnici. — Ja len, ak by ťa niekto hladal, — čaká, zdá sa, ešte   od neho nejaké slovo. Ale keď ho nedostane, upravuje si slúžky,   hranatú, poďobanú Julu a o niečo svedčnejšiu Maru, urastené   Žajdličianky, dobre riad poumývať. Dievky — kypiace zdravím,   oberučné, v pestro vyšívaných strojných opleckách, v bielom pendlíku   a vyšívaných zásterkách vpredu i vzadu, opálavých na holých stehnách   — sú oproti uvädnutej, málokrvnej pani Eve pravým kontrastom   kypiaceho života. Ony vedia z toho, čo sa v tomto veľkom dome robí, i   viac, ako treba. Obzrú sa za odchádzajúcim pánom, fľochnú na seba,   potuteľne sa usmejú a umývajú riad ďalej. Krčmár dlhým krokom zájde   potom do panskej.
   </tei:p>
   <tei:p>
    2*
   </tei:p>
   <tei:p>
    19
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Panskou je nielen preto, lebo je vkusnejšie zariadená. Tu sa   zabávajú páni, keď sa obrátia v Žajdliciach. A obráti sa ich čochvíľa   veru dosť. Inžinieri z Galassyho huty, lesníci, klátovskí a iní   hostia. A zásada je, ak príde kabátoš k Jani báčimu, je — hosťom.   Môže sa tu najesť, napiť, nazabávať do dobrej vôle — nik od neho nič   nežiada. Pán v Žajdliciach prosto neplatí. A neraz je tu veru dymu a   spevu, tanca a objímania! Teraz je náhodou ticho. Jediná duša vo   veľkej miestnosti je tu až nafialovo nafarbená moletka, pokladníčka   Jolana. Sedí pri obloku a vyšíva. Gáblik, zavrevši dvere za sebou,   podíde k nej. Chytí ju pod briadku a podvihne hlavu. Jej diskrétne   podbehnuté zelenkasté oči stretnú sa s jeho belasým, veľmi ustatým   pohľadom. — Jolanka, — vraví jej mäkko, pohladiac ju po tvári, —   zabehni do sedliackej. Daj pozor, nech ťa chlapi neošibú! Sedliak je   huncút, vieš! Narozkazuje si jesť i piť a potom, ak môže,   ufujazdí.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — A vy kam, pán šéf? — Do Klátovca, cipuška — Vezmite i mňa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nemôžem. Gaby ide so mnou. — Co tá? Ona má svoje chúťky. Tej to   nezavadzia.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — No, teraz nie, — zdôrazní odmerane. — Niekto musí doma ostať.   Inokedy ťa vezmem. Je ti tu zle?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Zle ako zle! Trochu nudno, — usmeje sa koketne. — Pešť a   Žajdlice, to je dvoje. — Neboj sa, — udrie ju po chrbte. — Tu   zažiješ, keď príde na to, aspoň tolko ako v Pešti! Len mi sprav, o čo   ťa žiadam.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Dobre.
   </tei:p>
   <tei:p>
    20
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— A ímra mi nezvádzaj! To je ešte dobrý šuhaj!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Hm, — uškrnie sa Jolana na znak, ona vie viac. — Fajn   chlapec!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Príjem oddaj panej... — Veď... — uškerí sa starému šibalsky do   očú. — Ale iď, ty pokušiteľ, — potľapká ju po zadku a vyjde.
   </tei:p>
   <tei:p>
    V sedliackej, zadymenej, špinavej, ale i priestrannej sieni nájde   popíjať troch starších gazdov, Žajdličanov. Sú to: Adam Kochel   Bunkovčík, richtár, Juro Gombáľ Bachela, najlepší žajdlický gazda, a   Matej Perec Dudroš, veľký výtržník a kartár, ktorý kedysi mal, a   teraz už nemá. Všetci sú vyholení a pod forgom. Poznať na nich tie   tri typy, zahrnujú celú dedinu: okrúhly, podlhovastý a ani taký, ani   netaký. Fajčia, škriepia sa, bijú päsťami na stôl, až poháre   skáču.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — A uvidíš, richtár, — stavia sa Maco, chlap ako konár, k tomu   ešte i s poriadnym ohryzkom na hrdle, — ani v Žajdliciach už nebude o   jednej krčme!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — A koľkože ich bude ? — zagáni Adam Bunkovčík, zavalitý, s   lalôčikom pod bradou. — Koľko, ha?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — No, bude ich viac, — dotvrdí i nosatý, drobný Bachela. — I ja   som počul v Klátovci. — Budú ešte dve, — behá Dudrošovi ohryzok pod   hrdlom hore-dolu. — Už sa vraj i licenc koná. — Pre koho? — navrú   richtárovi žily na políčku. — Pre koho sa koná ten licenc? Povedz —   nol
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nuž pre Židov, Ungera a Blumenbacha, — bafne Perec Dudroš zo   zapekačky.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Tvoja sprostá hlava, Maco! — zmeria si ho
   </tei:p>
   <tei:p>
    21
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Bunkovčík pohľadom zvysoka. — Ja som richtár Už by som to len   vedel!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Taký richtár!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Aký? — buchne Adam päsťou na stôl. — Ja tvojho všiváckeho   Ancikrista! Nie dosť, keď ti jedna dcéra posluhuje tu v krčme pánom   so všetkým, i druhú by si chcel niekam osadiť? — Čože? — vzplanie   Maco, až vyskočí s miesta. — To že moja Júla, keď je chudobná? Tvoja   Tera vláči sa za Gejzom do jeho bytu záhumním a v noci. Celá dedina   to vie.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ale majte rozum, — pokúsi sa ich tíšiť územčistý Gombáľ Bachela.   — I jeden máte pravdu, i druhý... — Ach, že on má pravdu? — vrhne sa   richtár i na neho, až sa mu lalok zatrasie. — To že moja Tera? Ešte i   ty? A tvoju Zuzu nevídali chodiť s Imrom po konopách, há?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Tí, že moju Zuzu? — vyskočí ináč tichý Gombáľ ani podstrelený. —   Som ja splodil opicu ako ty? — cieliac na jedného z jeho synov,   sprostého od narodenia, raní richtára na citlivom mieste.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ty čuš! — zahriakne ho richtár. — Tvoja sestra doniesla   hluchonemého pankharta, — no! Z reči do reči vykričia si, čo im na   duši, a už sú i v klbku. Tri litre pálenky neminú sa svojho účinku.   Poháre zarinčia, táfľa je o chvíľu na zemi, a už je to — kde hlava,   kde noha. — Ja tebe dám licenc! — drhne richtár na dlážke Maca, ktorý   je hneď navrchu ako obratný pes. — Nebude licenc, nebude-e-é! — Bude!   — reval zas Maco. — Čo taký richtár vie? Bude-e-é!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — A vy máte obaja pravdu-u-ú! — neupustí zo šľachetného úmyslu   Bachela ani teraz.
   </tei:p>
   <tei:p>
    22
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Kuš, ty dvoch dvorov pes! — Čo je to tu zasa? — zahrmí vtom   mohutný hlas krčmára Gáblika veliteľský. — Co ste, chlapci? — Bude   licenc! — Nebude licenc! — ozve sa ešte so zeme. Ale len čo zbadajú   klbčiaci sa domáceho pána, pohne nimi rešpekt. Posbierajú sa ako psi   po bitke, otriasajúc sa, každý ide do iného kúta. — Dám vám ja   licenc! — zašomre starý. — A takúto nezdobu druhý raz mi tu nerobte,   lebo vás povyhadzujem ako žaby z vršky! Rozumeli ste? — Ale ved — no!   Do krčmy vojde sediiačka i s mužom. — Pán krčmár, — vraví, — dajte   tomuto môjmu korheľovi deci, a mne dva! — Imro, kde si? Imro-ó! —   voláGáblik, ani si neobzrúc prišlých. — Sprepadené chlapčisko, kde sa   zas tára? — Tu som, tu! — ozve sa syn, ked vošiel do pitvora; je na   otca, urastený a plavovlasý, len je pricintľavý. — Sprav si v krčme   poriadok! — prikazuje otec. — A aby si sa neodtúlal! Ja musím   doKlátovca. Rozumel si? — Rozumel. Len po týchto poriadkoch vyhrčí   koč na hradská. Hrdé beluše vedie zlatovlasá dcéra v žakete a so   štajfáčikom na hlave. — Gaby, — obzerajú sa ľudia, ako prechodia   nejednou ryčavskou dedinou. Starý je roztiahnutý na zadnom sedadle a   nevšíma si nič. V mysli obracia si Galassyho list a uvažuje, čo ho to   asi bude stáť. Tuší, nebude to ledačo. Ale má už aj on plány pre   budúcnosť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    23
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Človek, ak je raz obchodník, musí využiť čas. I dobrú príležitosť.   Niečo za niečo! V Klátovci sosadne Gaby u priateľky. Tu má — ak treba   — i kde prenocovať. Do starého, žltkastým múrom obohnaného Galassych   kaštieľa ide otec sám. Nie že by ta dcéra nemala prístup. Majiteľ   ohromného panstva je plnokrvný šľachtic, a tak má i pri svojej   päťdesiatke veľký smysel pre pekné kone a krásne ženy. Nie div, keď   žajdlická krásavica dostala už od neho nejednu milú poklonu a nejeden   ešte milší dar. Ona sa vie s ním rozprávať, a ešte lepšie zabaviť.   Ale len keď treba. Ináč rada prepustí miesto otcovi. Gróf,   prešedivený, uhladený, oblečený anglicky a pepita, prijme Gáblika na   verande ako starého priateľa. Rozumie sa, ponúkne ho hneď dobrým   fajčivom a pohárikom výtečného absintu. Vedľa mohutnej hosťovej   postavy zdá sa primalý. Jeho nepokojné ostré oči, ako i pohyby,   svedčia až priurčite, že si je vedomý váhy svojich slov a   nefalšovaného aristokratizmu. — Nuž, drahý Jani báči, — hovorí, ako   by mastil, vyslovujúc r len napolo, — dostali ste môj list? — Dostal,   — otvorivši obe dlane, stiahne hosť hlavu medzi väzy. — Teda budú   voľby? — Budú! — pohodí gróf významne hlavou; jeho treťou   náruživosťou je práve politika. Budú veru! — Azda vystúpi Vaša   grófska Milosť? — Nie, môj Jani báči... — zadíva sa mu dôvernejšie do   očú. — Ja, veď ma poznáte, hrám radšej úlohu človeka za kulisami.   Ale, — blysne povedome, — vážnu úlohu! — A s kým pôjdeme? — Pravdaže,   s vládou. Ministerský predseda je
   </tei:p>
   <tei:p>
    24
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿mi dobrým priateľom. Ide mi vo všetkom poruke, teda... rozumie   Jani báči? — Rozumiem, — prisvedčí Gáblik plešivkastou, lesklou   hlavou. — Vy nám opatríte Žajdlice bytom-sýtom. — Áno, prosím. —   Naložíte voličov na vozy a dáte odviezť do Klátovca. — Áno. — V   Žajdliciach by to takto bolo v poriadku. Ale v Marušove? — Tam tiež   bude. — Koho tam máme? — Zabudla už Vaša Osvietenosť? — diví sa   Gáblik. — Tu sme dali krčmu môjmu švagrovi, Paľkovi Hrvoľcovi. —   Dobrý chlap? Opatrí to? — Opatrí. — A na Rudavke? — I to ste už   zabudli? — Ach, Jani báči, starosti, starostil Človek čím viac má —   má viac i starostí. Nuž koho máme tam? — Na Rudavke je krčmárom môj   druhý švagor, Peter Hrvolec. — V poriadku. A čo na Gelbe? — Tam len   nedávno prepustila Vaša grófska Milosť krčmu môjmu tretiemu švagrovi,   Gustovi Hrvoľcovi. — I to je v poriadku. Nasleduje hore Ryčavou —   Machník. — Tam sú železiarne Vašej Osvietenosti. Inžinieri,   dielovedúci. — To je nič, — pohodí magnát zamietavo rukou. — Kto je   tam krčmárom? — Na Machníku? Ján Klempár, môj synovec.
   </tei:p>
   <tei:p>
    25
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Stačí! A v Skalčanoch? — Matej Klempár, môj druhý synovec. — I   to je v poriadku. Sú to, pravda, našiludia? — Číže by i boli, Vaša   Osvietenosť? — Potom sú ešte obce, — vyratuje Galassy na prstoch. —   Rákošie... Vlčie Jamy ... Drgáče. Tu bude ešte pekný počet hlasov.   Kto nám ich opatrí ? — Nuž, Vaša Osvietenosť, — siahne pritom Gáblik   do bočného vrecka a vytiahne kôpku poskladaných hárkov, — tie obce sú   bez licencu. A tak i bez krčmárov. Tu, prosím, nesiem žiadosti ... —   položí krčmár písma na stôl, potisnúc ich pred Galassyho. — A čo ja s   tým, milý Jani báči? — Keby ste sa ráčili láskavé zaujať hore na   riaditeľstve a u vysokej vlády. — A kto sú tí patriční? — No, —   vysvetľuje starý, — jeden z nich je tretí môj synovec, Ondrej   Klempár. Druhý — kmotrov syn, Jozef Sahúl... — Tretí? — To je Matej   Klempár zo Skalčian, môj druhý synovec. — A veď ten už má licenc v   Skalčanoch, — hľadí gróf na Jani báčiho v nedorozumení. — Nemýlim sa?   — Nie, Vaša Osvietenosť. — Teda ako? — Ale veľmi prosto. Keď to raz   chce gróf Galassy, na Ryčave môže mať jeden Klempár i dve licencie.   Či nie? — O tom ani reči, — usmeje sa gróf s netajenou samoľúbosťou,   — ešte vládzeme niečo. Ale prečo jednému dve licencie? — Preto,   prosím, — prevalí Jani báči tretí po-
   </tei:p>
   <tei:p>
    26
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿faárik absintu na hlavu, — lebo on, ten Matej, stojí vždy za   druhých dvoch. Takého korteša... ani ja sa mu nevyrovnám! Ten mi   pochodí obce i krčmárov na celej Ryčave. — Tak si to on zaslúži? —   Isteže, Vaša Osvietenosť. — Veď ja už všetko, čo sa dá, — prikyvuje   Galassy. — Veď sa dávno poznáme, Jani báči. Ci nie? — Dávno veru, —   pohmká Gáblik, púšťajúc vonný dym do vzduchu. — A vždy po dobrom!   Vždy iba po dobrom! — Len nám to teraz nejde tak ľahko ako prv, —   pohládza domáci pán prekrásnu sivú dogu, čo sa otiera o neho,   vystierajúc sa na medveďom koberci. — Čosi tamhore nehrá, ako hralo   prv. Kedysi prídem do Pes ti a poviem v ministerstve — toto pre   Žajdlice. Aj to je! Toto pre Marušovo. I to je! Toto pre Rudavku...   všetko je! Dnes minister financií vždy má čosi iné na mysli. Musím   zájsť za premiérom a tlačiť, tlačiť. Čo v tom väzí — neviem. — Ja   viem, Vaša Osvietenosť, — nevšíma si Jani báči krásnych porcelánových   váz, ale tým starostlivejšie každého slova. — Ja viem. — Čo? —   Podujali sme sa na tuhý boj. — Ako? — odsype si Galassy prášok s   cigary a uprie na hosťa zvedavo oči. Ten prostý žajdlický krčmár   začína mu akosi imponovať. — Ozaj, čo viete, Jani báči? Na aký boj   ste to prišli? — Pozná Vaša Osvietenosť doktora Jakuba Gelba? — Kto   je to? — No, to je klátovský advokát.
   </tei:p>
   <tei:p>
    27
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Aha, — pretrie si domáci oči, ako by sa chcel na čosi   rozpamätať, — procesoval sa s nami. Potvora chlap! Žid, čo? — Áno,   Žid. — Hovorte dalej, čo viete o ňom? — Viem iba to, čo môže uhádnuť   VašaOsvietenosť, — vraví Gáblik vážne. — Z finančného riaditeľstva   dostávame zvesti o nových a nových žiadostiach na licencie. Dosial   zadali svoje prosby, — vyratuje na prstoch, — Izák Weiss, Samuel   Kohn, Ignác Polák, Mark Schlesinger a akýsi Dávid Gelb, o ktorých   vieme. — A čo má do toho doktor Jakub Gelb? — No, čo má? — otvorí oči   Jani báči naširoko. — Všetky tie žiadosti idú cez jeho kanceláriu.   Ked ich finančné riaditeľstvo, ako vždy, odmietne, zapeluje ich na   ministra financií. Ten človek, ako badať, má na mysli dobyť Ryčavu i   samé Žajdlice. To je jasné. Jeho styky iste už siahajú po samého   ministra. A ak nesiahajú, budú siahať... — Aha, — zamyslí sa gróf, —   niečo svetla by v tom bolo. Ten minister financií! — uvažuje. —   Dobre, Jani báči! Najbližšie idem do Pešti a dám si na tie styky   doktora Jakuba Gelba trochu pozor. Rozhovor prejde na iné veci.   Napokon pozve gróf Galassy Jani báčiho na malú partiu preferansu,   ktorá trvá šťastlivo až do rána. Zatiaľ pani Gaby Krupovská   neobťažuje dlho svoju priateľku a zariadi si večer i celú noc tiež po   svojom. Vytrasie klátovských advokátov, od Balkoviča a Wernera, čo   nesú niekoľko krížikov, až po Joža Merlana, na smrť. Ráno doktor   Jakub Gelb vidí z obloka svojej kancelárie zaberať krásne Beluše hore   na Ryča-
   </tei:p>
   <tei:p>
    28
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿vu. Mohutnému Jani báčimu na zadnom sedisku akosi ovisieva hlava,   hoci štyri-päť stovák z nočnej partie nesie si vo vrecku. Na viečka   sadá mu sen. Nevšíma si dcéry, ako sa tam drží napredku. Trochu je   poblednutá, ináč ako ryba. Opraty sviera pevne. Na tvári zabudnutý   úsmev a pod štajfáčikom. hodeným nakrivo, myšlienka na revanš:
   </tei:p>
   <tei:p>
    m. U Gáblikov chystajú sa prijať invitovaných klátovských   advokátov, najmä zlatú mládež, spôsobom ako na Ryčave. Tu vedia, ako   málokde, čo patrí pánom. U Gáblikov je vlastne len dedinský hostinec,   rozložený ako starý kaštieľ, široko pri ceste. Ale Gáblikovci obývajú   vcelku štyri múranice, stojace blízko seba. Domy Gáblikovie kolónie,   zkrátka Gáblikovca, líšia sa ostro od drevených chalúp, pokrytých   slamou a vinúcich sa pozdĺž bystrého potoka do nekonečna. Veľké   panské obloky hľadia zvysoka na početné drobné, všelijako i nakrivené   oblôčiky. V samej krčme bývajú len starí — otec Ján a jeho chorľavá   polovička, pani Eva, rodom Hrvoľcová. No, a plnokrvné služobníctvo. K   tomu patria, okrem paholka, škuľavého Jana, oberučné dievky —trochu i   na tvári poďobaná Júla od Dudrošov a o vlas svedčnejšia Mara od   Komprdov. I červenovlasá Peštianka, Jolana, ktorá je tu ako v   obchode. Druhý dom má vlastné meno — do Imrov. Tu býva žajdlický Don   Juan, sivooký, vyhúknutý, plavovlasý Imro, so svojou suitou. Tretí   dom je do Gejzov, kde sa zas zdržuje so svojimi, keď je práve doma,   počerný Gejza, elegán veľmi hustého obočia, večný jurista a   dobrodruh. Vo štvrtom
   </tei:p>
   <tei:p>
    29
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿je domácou pani Gaby Krupovslcá a jej spoluobyvateľ, okrúhlučký,   flegmatický manžel, inžinier Koloman Krupovský, odborník Galassyho   huty na Machníku. Clovek-dobrák, len privážny a málo chlapský. Tvár   má krv a mlieko, hladkú, hoci sa skoro ani neholí. Na rovnom nose   cviker a ústa vykrojené ani nejaká slečna. Slovom, pre ženy   neinteresantný krásavec. Len zavše chodí domov z Machníka. Ináč dňom   i nocou ambiciózne pracuje v železiarni. Vcelku teda toto je   Gáblikovie kolónia na Ryčave v obci Žajdliciach. Gaby, vrátivši sa   šťastne pod svoj krov, nájde tu práve svojho manžela. — Kamoško, ši   doma ? — vrhne sa mu v pansky zariadenej izbe okolo hrdla a nastaví   mu líčko pobozkať. — Dobre, že si tu! — Nono, vidíš, Gaby, — objíme   si ženu, ako by prišla z kostola. — Skoro si mi srazila cviker. —   Akosi nedbáš o svoju ženičku! — pritrie sa k nemu ako mačička, čo je   vlastnosťou všetkých žien tohto temperamentu. — Týždeň, čo si nebol   doma... — Keď je v hute práce, Gaby! I teraz musím hned na Machník. —   Musíš? — sadne si mu na kolená, pomaznajúc sa s ním. — Ozaj musíš? —   Vieš — bezo mňa to tam nepôjde. — Ba povedz pravdu, radšej máš svoje   rudy a pece. Nechce sa ti ženy! — Veď sa ty nenudíš, — privinie ju k   sebe, jednak ostáva ako zamrazená oceľ. — Vieš si nájsť zábavu. —   Viem, — pohodí Gaby hlavou povedome. — Dobre, že spomínaš. Majú mi   prísť hostia. — Odkiaľ? — Z Klátovca.
   </tei:p>
   <tei:p>
    30
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— A kto, ak smiem vedieť ? — No, všetci klátovskí advokáti, vieš.   Páni: Balkovič, Werner, sudca Ježiak, Jožko Merlan... — prerušuje   bystrý hovor tlmeným smiechom. — Mal si ich vidieť, hahaha! — A čo   takého? — spýta sa jej muž bez bližšieho záujmu. — Sišli sme včera s   otcom dolu. Vieš, po povinnosti... Večer hľadám ti otca v hostinci ku   Krinolíne. Otec bol niekde u Galassyho pri kartách. Co robiť? Nájdem   si počestnú spoločnosť pánov advokátov a ostanem s nimi. Ale mal si   ich vidieť! — Nono, veď už vrav, — chce jej Kamo urobiť po vôli. —   Teda čo? — Oni ti ma traktujú vínom, šampanským, cigaretami ... A   potom, len vraj či vydržím s nimi tancovať. — A ty? — Utancovala som   ich na smrť, starých i mladých. Takí boli napokon ani vechte, hahaha!   — zazvoní smiechom. — A skúsiť, ako sa majú páni zabávať, pozvala som   ich na revanš. — Na revanš ? — Áno, na revanš. — A kam? — K nám, do   Žajdlíc. A dokázať ti, že ťa mám rada, prídem s nimi za tebou. — Na   Machník? — navyknutý na zvláštne kúsky svojej ženy, prijíma to manžel   bez akéhokoľvek údivu. — Na Machník, — prisvedčí Gaby, — do huty.. —   Kedy ? — Pozajtre! Prosím ťa, — ovinie mu ruky okolo hrdla, — povedz   pánom, nech zriadia tú zábavu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    31
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ôo mi už dávno sľubujú v kasíne. Jesť. piť. všetko bude! Povieš? —   Keď si tak želáš?! — A vieš, rada by som tých nadutých Klátov – čanov   poriadne nadratviť. Spravíte to, páni, tak — všetky dámy budú do   polnoci zadané. Nech by sa dotiaľ páni advokáti ani nedostali do   tanca. Dobre? — Výborne! — začína baviť i Kama, ktorý — zdá sa — má   pre žart asi viac smyslu ako pre ženu. — Uvidíme, čo si počnú! —   Uvidíme! — Po zábave pôjde sa na vychádzku ku Kaštieľu. Vyžmýkame   ich, že si zapamätajú, hahaha! — V poriadku, — pobozká si Kamoško   ženu a na bričke o jednom koni pohne sa na Machník do huty za prácou.   Gaby vyprevadí muža na ulicu. Chvíľu hľadí za odchádzajúcim. — Mara,—   zavolá potom, obrátivši sa do dvora. — Dievča, kde si? — Tu! — vyjde   dievka z chlieva, kde kydala zpod svíň. — Co sa páči, milosťpani? —   Zájdeš do Gejzov, i do Imrov, — nakladá jej vážne. — Povieš, nech   napozajtre neodchodia nikam. Prídu nám hostia z Klátovca. Nezabudneš?   — Co mám husiu pamäť? — otrasie sa Mara a už i siaži boso, s nohami   od hnoja ani v papučiach. Pani Gaby zájde si zasa hneď k starým   všetko usporiadať. V krčme je viac ľudí, ako býva o tomto čase. Sú to   starší, ctenejší gazdovia a niekoľko žien i detí. Chlapi, postávajúc,   pijú, fajčia a diškurujú o akýchsi vážnych veciach, čo ich od   furmanky i od poľa držia práve doma. Nedarí sa im ešte najhoršie. Na   ohromnom Galassyhopan-
   </tei:p>
   <tei:p>
    32
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿štve dosiaľ je vždy práce. Tu sa hora rúbe, tu sa robí na pílach   až po Skalčany. Treba svážať drevo, i dosky a laty. Niečo sa svezie   na Ryčave, ale ostane dosť i na kolesá. Potom tu je huta na Machníku.   Železná ruda musí sa sem dovážať z ďalekého Baniska. Na to sú,   pravda, aj iné obce, od Marušova až po Drgáče. Ale prví sú vždy   Žajdiičania. Starý Gáblik, už i s pomocou svojho zaťa. Kolomana   Krupovského, vie si vždy usporiadať u správy huty, aby sa mu dlžníci   mohli s času na čas ako-tak povyplácať. No je aj iný prameň príjmu.   Amerika! Žajdličan, ak mu je tu priúzko, alebo sa mu nechce skalnaté   otcovské roličky, rozhádzané sem-ta v najrozličnejších tvaroch,   obrábať, vykoná si pas, rozlúči sa s mladou ženou, prípadne i s   deťmi, a ide. Takých je zo Žajdlíc za morom vyše sto, a to chlapov v   najlepšej sile. Ženy dostávajú peniaze v listoch, poštou, i na banku   v Klátovci. Niektoré si splatia dlh, odložia, iné zas — a to pekným   počtom — naučily sa nevariť. Kupujú si biely chlieb, klobásky, najprv   sladké a neskoršie i to najtuhšie. Všetko to dostať iba v krčme u   pána Jána Gáblika. Peňazí teda jest, keď i nie z rozdrobených   hospodárstiev. Ak v ktorom stavaní práve chýba groš, pokladníčka Jola   zapíše to do lajstra a nameria i odváži. Rozumie sa, obrat je takto   báječný. Aký div, keď klátovským Židom dobre oči nevypadnú pri   pohľade na to. Také Žajdiice, a jedna licencia! Jani báči, ako ho   menuje celé okolie, nerobí si z tej závisti veľa. Udržuje styky s   pánmi, najmä s Jeho Osvietenosťou všemohúcim pánom grófom Galassym.   Koná si svoje obchodné veci, o ostatné sa nestará. Čo sa má i starať?   Do Žajdlíc prišiel ako chudák a začiatočník. Ale práce sa nebál,
   </tei:p>
   <tei:p>
    3 Krčmársky kráľ I.
   </tei:p>
   <tei:p>
    33
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ani podnikania. Žena, pani Eva, priniesla mu od Hrvolcov niečo   groša. A on sa skoro naučil, že dobré priateľstvo je niekedy viac ako   veľký kapitál. Takto prevzal krčmu od Galassyho so všetkými   zaviazanosťami. Najprv predal málo, lebo v Žajdliciach žilo sa len z   roličiek a nebolo groša. Žajdlický chotár mohol totiž stačiť obci   pred rokmi, keď bola polovica obyvateľov. Teraz je obyvateľov ako v   nejakom meste, vyše štyroch tisíc. Sudy všelijakého nápoja, čo uložil   do priestrannej pivnice, vie, majú ohromnú príťažlivosť. — To je moja   strojáreň na výrobu magnetovej energie, — vravieval žartovne neraz,   keď poznal veľkú moc alkoholu na pánov i na sedliakov. Ale čo i   najlepší magnet, keď nemá čo pritiahnuť? Zašiel teda za pánom   osvieteným. Vykonal vždy pre Žajdličanov prácu. Prišiel groš do obce   a sypal sa cez jeho krčmu rovno do jeho kasy. Sypal sa vždy hojnejšie   a sype sa i teraz. On neničí svojich odberateľov, i keď im   napožičiava. Poradí im, počká, i pomôže. Vie, všetci robia na neho.   Keby ich poničil, nerobili by. Tak sa zakúpil do svojich štyroch   domov. Zakúpil i do poľa a lúk, hoci len pod mierou. Ináč majetok sa   mu množí, že počtu nevie. Len v prípade, keď vidí, že sedliak sa   topí, povie mu: — Ale, Mišo, čo sa máš takto trápiť? Ja som nie   fiškál, ani banka. Nepošlem ti exekúciu. Dlžen si mi dvesto zlatých,   vieš — zo svadby, krštenia a pohrebu. Tá zemička, čo máš na Klinoch,   sotva stojí sto. Prepíš mi ju, a budeme kvit! Dobre? ... A gazda je   rád. Poďakuje sa a prepíše. Takto nemá Gáblik predbežne ani   nepriateľov v obci. Všetko sa robí u neho, všetko je za neho. Co   povie, platí. Co sa má teda vystarávať? I dnes povedal chlapom: — Ak   budú voľby — pôjdeme
   </tei:p>
   <tei:p>
    34
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿s osvieteným pánom! — Pôjdeme! Ako inak? A kým pôjdu, môže doktor   Jakub Gelb dobývať Ryčavu! — uškrnie sa Jani báči, ako nejaký   dynasta, sám v sebe a po prekartovanej noci utiahne sa do zadnej izby   schrapnúť si chvíľu. V krčme zatiaľ sbierajú sa sedliaci. Tu je i   richtár Bunkovčík, zavalitý, s lalôčikom pod bradou. Nechýbajú ani   jeho druhovia, gazda Bachela a výtržník Dudroš. Ostré črty, veľké   nosy, oči blčiace od nápoja. Všetci sú na čomsi rozčúlení a kričia   druh na druha. Co ich za robotného dňa zdržiava doma, nie sú ani   voľby, ani odpredaj urbárnej hory. O čom sa práve radia s richtárom,   to je banka, klátovská Úverná banka. Táto humánna ustanovizeň totiž   vyzvala všetkých svojich dlžníkov v Žajdliciach, ako i na celej   Ryčave, usporiadať si závislosti, splácať a predlžovať zmenky. — No,   počúvať! — tíši rozkričaných richtár, Adam Kochel Bunkovčík. — Tie   papiere máte na to, lebo banka nechce mať svoje požiadavky na   obligácie, ale na veksle. Ale to je jedno, — vysvetľuje pri   pozornosti ostatných. — Páni ako páni, a papier ako papier. Podpísať   to majú: na prvom mieste prijímateľ, potom prvý žírant a pod neho   druhý žírant. To je všetko. — Bohuprisám, ešte je to ta, — poškrabe   sa krátky Juro Gombáľ Bachela za uchom, — ked na taký zdrap papiera   páni dajú niečo. — Podpíš mi to, — predloží mu hneď zmenku vychudnutý   Maco Dudroš. — Na tristo, no! — behá mu ohryzok hore-dolu. — Liter   platím. — Za liter prečo nie? — uškrnie sa Bachela. Vezme pero do   ruky a podpíše. — A to je dobrý podpis, — bafne richtár zo zapekačky.   — Na ten v banke dajú.
   </tei:p>
   <tei:p>
    3*
   </tei:p>
   <tei:p>
    35
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— I mne podpíš! I mne! — naťahujú sa ruky, predkladajú sa zmenky.   Podpisuje Bachela, podpisujú aj iní. — Mne na päťsto! — Mne na   osemsto! — Mne na dvesto! — ozývajú sa hlasy. A zmeniek jest, i   atramentu jest. Podpisuje sa, len milá vec. Fajčí a pije sa pritom.   Napokon vytiahnu zmenky i richtár, aj sám Bachela, prvý gazda v   dedine. Podpisujú si navzájom a smejú sa na pánoch, že peniaze dajú   na to. — A ja som bol u kmotra, — vykladá červenák, Martin Mlatec. —   Nebol doma. Kmotra vraví: Veď je tu chlapčisko! Ono už chodí do   školy. Vie i písať, nech ti to podpíše za otca! Aj som tak spravil, a   je to ... — No, nie je ešte najhoršie na svete, — pohmká si richtár,   ktorý už tiež dosť napodpisoval, — keď si chudobný človek takto môže   pomôcť! — zdvihne pohár a zazdravká: — Nech nás Pán Boh živí! — Pán   Boh uslyš! — Pán Boh uslyš! — prevaľujú chlapi poháre na hlavu,   traktujúc sa, ako kde je všetko v poriadku. O chvíľu ozve sa z dymu a   huku spev:
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nebojmeže sa my, chlapci Žajdličania, len nech máme za čo piť až   do skonania! A ked i smrť príde, nás ver’ nepredesí. I ju ponúkneme:   starká, chlipniže si!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — To je už hej pesnička! — pochvaľuje si richtár. — To je! —   prisviedčajú, fajčiac B ach e1 a iDudroš, ktorí dávno zabudli na   včerajšie klbčovisko a sú už zasa ani reťaz.
   </tei:p>
   <tei:p>
    36
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Medzitým chodia dnu i von ženy a deti s krpkami, fľaškami i   pletenými demižónikmi. — Dajte mi dve deci sladkého s rumom! postaví   strapaté chlapčisko fľašu na púdlu. — A mne tri deci roztopčínu, —   pýta si mladá nevesta žeravých očú ani uhlíky. — Mne dajte do tohto   domižónika tej zdravej, — vraví žena v strednom veku, ovisnutých pŕs   a vypuklého brucha. — Starý mi nechce ísť kosiť, kým mu nedám ... — A   ja chcem pre seba do rumplíka, — otrčí skoro prázdne ďasná totka   Kulbaska, žena ani usušená hruška, navyknutá už i na najtuhšie. Keď   jej nalejú, namieša do toho korenia i papriky a jedným šmahom prevalí   na hlavu. O chvíľu podskakujúc už i halačí pred chlapmi:
   </tei:p>
   <tei:p>
    Gejza nestačí nalievať, napúdrovaná, voňavá Jolana odberať   peniaze, pripadne značiť do lajstra. Keď má pokladníčka trochu   pokoja, koketuje so šéfovým synom. Ak Gejza vyjde, navíja si bavlnu   do klbka, miesto papiera vezme si z pokladnice desiatku, teraz práve   stovku, a navíja na to. Tu je nie obchod, ale veľkoobchod. Takú   maličkosť nik nezbadal a nezbadá. Krčma sa vyprázdni, a hneď je zasa   plná. Jednému treba na furmanku, druhému na kosbu, tretiemu na   svadbu, štvrtému na pohreb... Tak to ide. Ak počerný Gejza nestačí   nalievať, oberučná Júla nestačí vynášať nápoj z pivnice, tu stáča   urastený, no cintľavý Imro, ktorý je tvárou na otca, očami na mater,   ale i so sestrou Gabou dravých sklonov. S fondom svojej mladosti   ne-
   </tei:p>
   <tei:p>
    Hreje ono, hreje, aj to pálenčisko, ale mladá žena žeravšie   ohnisko... ichu-chú!
   </tei:p>
   <tei:p>
    37
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿hospodári vôbec. Rozhadzuje ho na všetky strany. Zájde si i do   Pešti za Gejzom, ktorý tam najradšej kartuje. Ked sa vybúri, príde   domov. Obyčajne — nie sám. Nedávno priviedol si so sebou okatú drobnú   Židovčičku, Dinu, čo i teraz býva v jeho domci. Ináč rád sa pobaví i   so sedliačkami. Medzi nimi nájde sa v Žajdliciach dosť i švárnych,   kypiacich mladosťou a zdravím. Kedysi ich vraj bolo urastených,   pekných viac. Dnes ich je menej. Ako by sa zrodily. I chorých je   viac. Ale Imro, aký je cintľavý, tak sa ľahko zapáli. Ak má niečo v   hlave — nepreberá. Len nech je to žena í Ani teraz nie je inak.   Pivnica je ohromná. Sudov v nej a sudov. Pozerá na tie tmavé zruty,   kým je Júla hore s nádobami. Zdá sa mu, otec má pravdu, keď spomína,   že sú to stroje, vyrábajúce nezdolnú energiu, príťažlivú pre celé   Žajdlice. Tá sila vytiahne z domu sedliaka, vytiahne gazdinú,   nevestu, všetkých, až po malé decká. Vytiahne i kravu zo stajne,   hlavnicu zpod hlavy, roľu z pozemkovej knihy, a čo všetko! Mení to na   peniaze, strieborniaky, bankovky. Peniaze sa sypú dňom i nocou, do   železnej truhlice hen za tým sudom sa sypú. Kľúč od nej je pod tretím   sudom s horného kraja. Všetci z rodiny vedia o tom. Schodia sem,   odomknú a naberú si, koľko komu treba. Nik sa na to nedopytuje. Nik   nevyhľadáva. Je z čoho! — Dobrá mašina! — uškrnie sa Imro a sucho   zakašle. Podíde k tretiemu sudu odhora, vyberie kľúčik, otvorí   pokladnicu a natíska si do vrecka bankoviek. — Zídu sa! — prejde na   druhý kraj pivnice, kde sú najjemnejšie vína v pečatených fľašiach.   Siahne po jednej, otvorí, ochutná. Šampanské. .. dobrá mašina,   eh!
   </tei:p>
   <tei:p>
    38
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Ked síde Júla s prázdnymi nádobami, podá fľašu i jej. — Na,   dievča, vypi si! Také si ešte nemala v ústach. Júla sa najprv zdráha.   Vie, u pánov nič je nie zadarmo. Ale zvedavosť ju dráždi. Vezme   parádnu fľašu, priloží k ústam a vtiahne plným dúškom. — Dobré? —   hlce jej prekypujúce zdravie Imro podivným pohľadom. Nikdy si predtým   nevšimol túto oberučnú dievku. Zdala sa mu len ohyzdnou, podobanou   ťapou. Ale teraz ho dráždi každým pohybom. I tie buclaté ruky a veľké   nohy ho dráždia. Jej široká, vyčervenená tvár je mu celkom peknou a   prv prázdny pohľad — teraz dráždivým a zvodným. — Chutí ti. Júla?   -No! — Tak si upi ešte! A ona poslúchne. Mladý pán sa usmieva jej,   ona jemu. Pošteklí ju — ona sa chichoce. Chichoce sa i on. Chichocú   sa obaja. Z krčmy ozve sa akýsi stupňovaný krik. — Otec, poďte domov!   — počuť ostré, chlapské slová. — Musíte! Prídeme o všetko! — A čo   mňa? Kto mne? — píli zachrípnutý hlas richtárov. — Ja som si pánom na   svojom, a nikto iný, vieš? — Už sa berte domov! — preniká zas ten   prvý rozkazom. — Mať sú nám na posteli, a vy tu! ŕiybajte, lebo vás   vezmem ako šúp na plece... — To je richtárov Martin, — chichoce sa   Júla ešte vždy, a ani nevie, na čom. Ked ju to len má na smiech. —   Hej, Martin je to! Najkrajší mládenec v dedine. Počkajte, mladý pán,   tam sú i môj tatko, — vzchopí sa naraz, — idem pozrieť, čo sa   robí...
   </tei:p>
   <tei:p>
    39
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Idem ja, — zaskočí ju lmro, podráždený, až sa mu nozdry   zachvievajú. — Ja idem, — pobehne ku dverám, ale zrazu — miesto aby   šiel – pivnicu zavrie a kľúč otočí v zámke... Nastane tma. Ani sudy   nevidieť, ani fľaše. Iba ich moc cítiť, rozkazujúcu, príťažlivú,   hroznú, démonickú moc... Hore v krčme je trma-vrma. Martin, počerné,   urastené, svalnaté mládenčisko, chytí otca popod pazuchy a vlečie ho   domov. Na veľký huk vyjde zo zadnej i krčmár Gáblik a hundrúc obzerá   sa ospanlivo. Na prahu stojí i Gaby. Hľadí za Kocheľovci, zahryznúc   sa zrakom do mocnej Martinovej postavy. Scéna ju nezaujíma. Takých od   detstva videla tu dosť. I pikantnejších. Neraz vyvliekla odtiaľto mať   syna alebo nevesta mladého muža. Co len to! — Ale ten Martin, ten   Martin! — zažiaria jej hlboké, nebové oči neskrotným plameňom. — Z   toho by už bol frajer! Zrazu sa spamätá, vojde do predsiene. V krčme,   vidí, pije sa ako prv. O jedného viac či menej, čo je to? V dyme a   smrade inkasuje Jolana, zapúdrovaná až nafialovo. Klbko bavlny už   navila, i odložila si ho. Gejza meria — nalieva. Ale o chvíľu nemá z   čoho merať. — Júla, Júla, — skrútne sa Gaby a vyjde na dvor. Zabočí k   pivnici. Chytí sa kľučky. Tá cvakne, ale dvere sa neotvoria. —   Zamknuté? Ale, Júla, — zavolá tak, aby pochopili, — pálenky niet! O   chvíľu zaškrípe kľúč. Vo dverách pivnice zastane Júla s nádobami v   rukách. Rozpačito díva sa na Gaby a sprosté sa smeje. — Veď si len   ohyzdná! — hodí jej pani do očú.
   </tei:p>
   <tei:p>
    40
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Čo ja môžem za to? — mykne prosto plecom. — A kde je Mara? —   Išla s paňou do dediny. — A pani kam išli? — No, kam? — uškerí sa   Júla drsno. — Kam chodievajú. Išli po chalupách. Iste budú niekde u   Kochelov. Richtárka sú chorá. — Tak bež! — ohriakne sa na dievku.   Vtom z hlbín pivnice blysnú bratove oči vyzývavo, ako by nič. — A ty,   Imro, — pohodí mu ironicky, — nemusíš si inokedy Julu zamykať v   pivnici. Nikto ti ju neukradne! Veru nik!
   </tei:p>
   <tei:p>
    IV. Pani Eva Gábliková, rodená HrvoTcová, pochodí z dobrej   ryčavskej rodiny. Vydala sa z lásky, proti vôli rodičov, za prostého   mäsiarskeho pomocníka. Z dedičstva dali jej preddavok. I to bolo už   na slušný podklad — podnikať. Prišli do Žajdlíc a prevzali Galassyho   krčmu. Jani bol driečny chlap a nie zlý človek. S ľudom vedel   zaobchodiť. Ona zas, i popri deťoch, ochotne pomáhala mužovi v jatke   i pri čapovaní. Deti mala rada a ťažko niesla, keď jej umieraly. Ale   ešte ťažšie jej, že sa zo živých ani jedno nepodalo na ôu povahou.   Všetky tri sú na neho, samovoľné a náruživé. Na mužovu prudkú povahu   navykla. Už pred rokmi pocítila, že mu pre svoju málokrvnosť a   chorľavosť nevyhovie. Čože, taký chlap na mäse a víne! Vedela o   všetkom, čo sa v dome robí, a poručila to do vôle božej. Ale čo vidí   u detí, to ju nesmierne trápi. — Čo len bude z nich? — pomyslí si   neraz.
   </tei:p>
   <tei:p>
    41
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿A ešte čosi leží jej, ani ťažký balvan, na svedomí. Neušlo jej,   ako si muž zakladá na strojárni v pivnici, plnej fliaš a sudov, kde   sa vyrába príťažlivá, magnetická energia. Všíma si, čo tá démonická   moc robí z celých Žajdlíc. Pamätá sa na tých ludí pred tridsiatimi   rokmi. I na chalupy sa pamätá. Domce sú, ako boly — drevené, so   slamenou strechou, drobnými i nakrivenými oblúčikmi. Ale ľudia, tí sú   iní. Celkom iní! Kedysi bolo biedy, lenže chlapi boli krajší,   zdravší, červených líc. Ženy a dievky chodily čisto, v peknom   žajdlickom kroji. Dnes sú špinavé. Ani chorôb nebolo tak veľa, ani   pravôt, bitiek, vrážd a všelijakých zločinov. Dnes sú ľudia zlí.   Nerobia si dobre. A ked je s nimi bieda — preklínajú. Tak hnusne   preklínajú! I pred ich krčmou kľakol už nejeden sedliak a nejedna   sedliačka s kliatbou, aby na nich, Gáblikovcov, ani slnko   nezasvietilo! Muž nedbá na to. Okríkne odvážlivcov, a je! Také scény   sú na Ryčave všade. Aj inde sú. Ale jej až srdce krájajú tie hrozné   slová. Vidí, obrat rastie. Závratne rastie. Do železnej truhly v   pivnici sype sa groš, sype. Nik jej nepredpisuje, koľko si smie   vziať. No čo z tohto? Cím je obrat väčší, tým je viac i samopaše a   hriechu v dome. Cím je viac kapitálu a bohatstva, tým viac kliatby sa   rúti na celú rodinu. Ona nemôže na to hľadieť ako muž a deti. Ju morí   svedomie dňom i nocou za všetkých. A keď stačí, zoberie sa, pojme z   dievok Maru či Julu. Niekedy i obidve. Naloží im do košov zavárania,   pečiva, šiat i liekov — zo svojej domácej lekárničky. Takto   vystrojená zájde do chalúp, kde sú chorí alebo pomoci potrební. Niečo   ju ženie, núti — čím-tým hojiť rany, čo — tuší — i tá démonická moc,   vyžarujúca neviditeľne z ich pivnice, spôsobila.
   </tei:p>
   <tei:p>
    42
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿I teraz prejdú s Marou od Komprdov na Močidlách niekoľko chalúp.   Starý si ľahol, mladí sú všetci doma, — opatria ho. Ona môže za   chvíľu prejsť po dedine. Kade ide, všimnú si ju deti. Pobehnú k nej s   úsmevom, dôverne. — Tetuška, poďte k nám, — vraví jej ružové   dievčatko, strkajúc si ešte prštek do úst, oblečené do kroja ako   chutná bábika. Vyšívané oplecko, červeným pretkávaná zásterka a rožky   na hlave, pestručké rožky, zpod ktorých blysnú na ňu veľké sivé oči.   — Poďte, — chytí ju smelo, ako známu, za ruku. — U nás je toľko žien!   — Á, Hanička, — pozná pani dievča svojej častej pomocníčky v   domácnosti, Hany Nechtáčky Dudrošovie. Slamenej vdovice, akých je v   Žajdliciach vyše sto; ich mužovia odišli za more vyrábať na chlieb.   Mladá je ešte a výborná kuchárka. Ak kto vie ulahodiť i starému   Gáblikovi, to je ona. A sa jej to vraj i poriadne vypláca. — Vravíš,   doma je mamka? — Doma. — A kde ti je otec? — dovráva sa s deckom,   hoci vie, kde je. — Nuž v Amerike. — A čo tam robí? — Zarába peniaze.   — A pošle i vám? — I teraz nám poslali! — pochváli sa Hanka. — Mamke,   mne i Adamkovi. — Máš i bračeka? — Mh! — prikývne bielou vlasatou   hlavou. — Poďte, ukážem vám ho v plachtici! Pani ide, kade ju Hanka   vedie. Mara s batôžkom na chrbte a s košom v ruke kráča za nimi   Niekde ju pristavia ženy, čo perú na potoku. Zvedavosť zdvihne   strojné hlavy, prizdobené do-
   </tei:p>
   <tei:p>
    43
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿končitá vyšívanými rožkami. Keď im posunkom dá znať, kam idú,   poprikývajú si, pohodia čosi s jedného brehu na druhý a perú ďalej.   Hanka drží tetušku pevne za ruku. Kráčajú hore hučiacim, rozkypeným   potokom, obrúbeným ošklbanými vŕbami. Prejdú cez lavice, potom   pomedzi chalupy, stajne a hnojiská. — Tu bývame my, — ukazuje dievča   na novú murovanú chalupu, vedúc ich popod obloky. Oblok do dvora je   otvorený. Páchne z neho varenou pálenkou a vybuchne samopašný   spev:
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pani Gábliková nie je tu prvý raz. Pozná Nechtáčkin dom, je na ňom   dosť dlhov, ktoré išiel Adam Nechták odrábať do sveta. Len uvažuje,   ísť, či nejsť ďalej, keď je tam dnes všeličo na kope. Bucláčka Mara   uškŕňa sa, mykajúc batohom podľa nôty. Pozná tú pieseň. To je pre   Amerikánky, ako menujú v Žajdliciach opustené ženy, ktorým mužovia   odišli do Ameriky. Sú to veselé stvory. Niektoré z nich vo dne,   niektoré i — v noci. Dudrošovie Hana je taká i vo dne i v noci. Neraz   plašia od nej mládencov. I listy idú do Ameriky, bezmenné listy — ako   gazduje doma s dolármi. Ale čo ona môže, keď má takého dobrého muža?   I vynadá jej v liste, a hneď zasa pošle peniaze. — Ach, pani   veľkomožná, — víta v pitvore prišlých mladá, zažitá žena. Tvár jej   blčí ohňom, oči kamsi bežia. — Nech sa páči bližšie! — Čože ty tu,   Hana? — vojde Gábliková do izby, plnej žien. Na stole veľký hrniec   hriateho,
   </tei:p>
   <tei:p>
    44
   </tei:p>
   <tei:p>
    Aké, Hana, vzdychy, aké žaloby? Veď ti Adam v Amerike zarobí. Za   dobrý groš do fľašky i do misy. Hana naša, nebuď hlúpa — uži sil
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿len tak sa z neho parí! Poháriky, klobásy a biely, bielučký   chlieb. Niekoľko žien sedí okolo stola, iné sú už tam rozvalené na   posteli i pod pecou. A všetkým blčia tváre, všetkým blúdia oči a   nakrivujú sa ústa, kým decko vyrevúva z plachtice. — Azda robíš   pohrebník? — pichne pani gazdinú. — Ešteže čo! — nepríde Hana do   rozpakov. — Spravily sme si dobrý deň, — vezme smidku chleba, namočí   do pálenky a strká rozkričanému decku do ústok. — Na, nerev! —   okríkne syna. — Uč sa od mladi! Maj i ty dnes sviatok! — A prevaľujúc   oči, obráti sa k panej: — Nech sa páči s nami! — Ďakujem, — odťahuje   sa Gáblička, hoci ju Hanka silou-mocou ťahá pozrieť Adamka v   plachtici. — A vy, — obzrie sa po ženách, — nemáte dnes nijakej   roboty? — Robota neujde, hahaha! —chichocú sa ženy. — Hej, ale deň   ujde — robotný deň! — Zajtra bude druhý! Dosť sa narobíme! — Starý mi   poslal niečo z Ameriky, — vysvetľuje Hana udivenej panej celkom   nevinne. — Povolala som rodinu, sestry, kmotru, švagriné, sesternice,   — usmievajúc sa sladko, nalieva z hrnca varechou do pohárika, — na   jeho zdravie! Nech sa páči s nami! Dobrá je! — Nemôžem! — odtíska   pani pohár od seba. — Veď je to od vás, — ponukujú ženy. — Od vás   veru! — Hoci, — pichne ju čosi okolo srdca, — hoci je! — Hnusíte sa   nás, — hľadia na ňu v nedorozumení, ako len možno ohrdiť takú   dobrotu! — Mara, Komprdka, na, — tisnú pohár dievke. — Ty si ako my.   Oblizni, dobrá je!
   </tei:p>
   <tei:p>
    45
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿A ona by si i chlipla. Vidieť jej to z očú. Ale nechce si paniu   nahnevať. — Ani ja nechcem, — mykne plecom zvysoka. Nie! — Hana, keď   si už chcela, mohla si radšej obed navariť, — zdržiava sa pani Eva   nevyčítať im. — Mohli ste mať dobrý obed za to. — Veď máme, —   chichocú sa ženy. — Pekný, biely chlieb, klobásu... Dobrá je... od   vás! — Poďme, Mara, — pozrie pani Eva na dievku. V druhej chvíli sú   už na dvore. Ponáhľajú sa. ako by ich hnal.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Za dobrý groš do flašky i do misy. Hana naša, nebud hlúpa — uži   si!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Samopašný spev a chichot nesie sa za nimi. Gábliková posporí   krokom, keď to nechce počuť. Márne! Chichot rozváľaných žien zavŕta   sa jej hlboko do duše. I tie pohľady, blúdiace semta ako pomýlený   reflektor. Chytá ju to rovno za srdce. Cíti, zodpovednosť za to je na   ich krčme, na ich pivnici, plnej sudov a fliaš. Na jej mužovi,   deťoch, i na nej samej... Vojde do niekoľkých chalúp. Za ňou Mara s   batohom na chrbte a v ruke s košom. Všade sa jej o niečo uľahčí.   Biedy je a biedy. I choroby, a to všelijakej. Rozdávajú lieky, fľaše   zavárania i šatočky, kde veľmi treba. Ľudia hľadia na dobrú ženu a   ďakujú. — Pomodlíme sa za vás, pani veľkomožná. Pomodlíme! — vravia.   Niekde i zaplačú. A pani Eva nechce počuť slová vďaky. Ona vie, — to   je z ich. To je všetko z ich groša a majetku. I viac! Tá strojáreň,   čo je v ich pivnici, vyťahuje ľuďom viac, omnoho viacej. Ona
   </tei:p>
   <tei:p>
    46
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿im vracia z toho omrvinky. Z tisícov haliere, urišiť svedomie, aby   nekričalo. Na Hornom konci zarazí ich srdcervúci krik. Vzduch štiepa   ženský hlas, ako by vraždili človeka. Pred Perecovie chalupou detí a   detí. Ľudia vychodia na priedomie a dívajú sa. Ženy zalamujú rukami.   — Čo je, deti? Čo sa robí? — Ujec Perec Dudrošovie prišli opitý z   krčmy Teraz tetku bijú. Na podstení svíja sa žena na zemi. Kosť je   len a koža. Šaty dotrhané, vlasy pochlpené. Sadne si. chytí si hlavu   do dlaní a narieka. — Čo ti je, Zuzka? Čo? — Zabije ma, za-bi-je-é! —   ani sa nepozrie,leu ňou myká, ako by sa jej už srdce malo puknúť. — O   všetko prídeme! Všetko stačí preliať dolu tým gágorom. Bodaj toho Pán   Boh skáral, kto ten nápoj vymyslel! I toho, kto ho meria. Nech ho   slnko neosvieti! Nech ho tá zem nenosí! Nech uvidí svoj majetok   navnivoč, i svoju rodinu, ako ia dnes svoju! Bože môj, Bože môj... Z   pitvora počuť buchot a tresk hrncov. I oplzlé reči a hnusnú kliatbu —   bohakrista naháňať. — Ničí, čo ešte má, — vravia si ľudia. — I tak mu   to príde všetko na bubon! Pani Eva počuje len hrozné Zuzine slová.   Hľadí na nešťastnú ženu, dodriapanú, dobitú. Rada by jej niečo dať.   Rada by ju niečím uspokojiť. Nech by len odvolala, čo jej práve   vyletelo z úst. Nech by povedala, že chce od nej za to sto, dvesto, a   hoci tisíc zlatých... Nech! Len keby tú hroznú kliatbu odvolala! —   stojí Gábliková na podstení bezradne ani stĺp. Zrazu sa vzchopí a   kráča odvážne k pitvorovým dverám.
   </tei:p>
   <tei:p>
    47
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Nechoďte, pani, — kričia na ňu ženy z uhla, — zabije vás! To je   zver! Ale ona len ide. Zdnuka zneje ešte vždy treskot rozbíjaného   náradia. Ju čosi ženie a dodáva jej smelosti. Aká je naoko slabá,   taká je mocná duchom. — Maco! Maco! — volá do otvorených dverí. —   Čože to robíš, Maco? — Aha, ty panská pľuha, — ozve sa zlovestný rev,   — prišla si si po dlh, čo mám na rováši? Vyplatím ti, čo je tvoje,   prisámbohu, vyplatím ... Pani stojí na prahu chladnokrvne, nepohnute.   Nedá jej dať mu niečo, uchlácholiť ho i vyhrešiť. Ale vtom — bác! —   veľký hlinený hrniec tresne do somíka. Črepy z neho padajú jej k   nohám. — Ja ťa vyplatím!... — Poďte, pani, — strhne ju za sebou   červenák, Martin Mlatec. — S ním sa teraz nedá. Keď sa vyspí,   rozplače sa, a bude ako dieťa. Gáblikovú prejme strach len teraz.   Obráti sa s Marou a idú zpät — dolu dedinou. Deti hľadia na ne. I   pozdravia sa im. — Aké pekné deti, — stihne pani po tom všetkom   zbadať. Iba pred orýpanou školou postaví sa im do cesty podivné   človieča. Tvár má starú, telo ako chlapec. Uškľabí sa a nastaví dlaň.   — Daj! Daj! — To je náš piadimužík! — smejú sa chlapci, postrkujúc ho   dopredu. — On už bol i na odberačke. — Nevzali ho, ked nemá takej   miery, hahaha! — A čí si ty? — podá mu pani kus koláča. —• Cí?
   </tei:p>
   <tei:p>
    48
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Ja... ja... ja... — oči sa mu smejú, keď chce hovoriť a nemôže.   — On je hlásnikov. Dobrý chlapec, — uškŕňajú sa kamaráti. — Ani vraj   chlapom nebude nikdy. Načo? Hahaha! — A ty si čia? — postaví sa   Gábliková pri peknom dievčatku. Tváričku má jemnú, očká belasé a   veľké. — Ciaže si? — To je tej Bachelovie prespanky, — povie dievka   Mara. — Nepočuje, ani nevraví. — Pán učiteľ hovoria, — ozve sa jeden   zo šarvancov, — kde vraj veľa pijú, tam sú také deti. — Pane Bože, —   zachveje sa srdce pani Evy,— všade len to jedno. To jediné! Ako bv   všetkému zlu v Žajdliciach bola na vine len pijatyka. Tá ich   pijatyka! Tie veľké čierne sudy tam pod jej bývaním! Ach! Takto   štvaná svedomím, pristaví sa ešte pred domom, kam sa vlastne i   vybrala. Je to pekná múranica. Na prednej stene skrinka a pod   drôtovou sieťkou akási listina. Za skrinkou tabuľka s nápisom:   Richtár obce. Do tohto domu, z ktorého už vidieť do Gabinho dvora,   vojde pani i s Marou. Vystupuje isto po kamenných schodíkoch.   Richtárka Hana je jej vrstovníčka. Rozumejú si v mnohom. Nuž zájde   sem neraz. Zarazí ju mŕtve ticho. V pitvore na posteli ktosi spí. To   je richtár, ktorého syn dovliekol z krčmy pred chvíľou. Nehne sa,   leží ani snop. Gábliková ticho zaklope na dvere. — Voľno, — ozve sa   mužský hlas. Pani vojde do priestrannej, peknej izby, zazrie mladého   chlapa sedieť za stolom. Prstami vchodí si hlboko do bujných čiernych   vlasov, podopierajúc si tak ťažkú hlavu. Zbadajúc návštevu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    4 Krčmársky lcráľ 1.
   </tei:p>
   <tei:p>
    49
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿zdvihne čelo, uprie ocelovošedivé oči neisto, ako vyrušený zo sna.   — Pani Gábliková! — zašepne. — Sadnite si, prosím. Ona najprv vyberie   z Marinho koša dve fľaše zavárania. Postaví ich na stôl... a sadne   si. — Spí? — mrkne posunkom na chorú, ležiacu bez pohybu na posteli.   1—Spí, — prisvedčí Martin, vysoký, ramenaty, pravidelnej tváre,   najkrajší mládenec v dedine. Nedávno prišiel od vojska. Mal by sa   oženiť, ale keď je mať chorá... — A ako je? — Nuž nie najlepšie, —   vraví ani nejaký inteligent. — Kedysi ich udreli otec. Od tých čias   žalujú sa na ľadvie. — A lekár čo? — Azda vraj prídu k sebe, — dusí   žiaľ mládenec. — Keby otec boli inakší! Ale oni len tak... Nikdy nie   sú doma. A to mater doráža, — svezú sa mu dve velké slzy po peknej   tvári. —Doráža veru. Tie dve sizy svezú sa i jej rovno na dno duše,   menia sa na žeravé uhlíky. Gábliková pocíti v srdci fyzickú bolesť.   Vie, Martin nie je ako otec. Ani ako iní žajdlickí mládenci. V krčme   ho sotva vidieť. Robí na hospodárstve. Kecľ stačí, sedí doma a číta.   I knihy má hen v almare. I časopis. Pani Eva mlkvo hľadí pred seba,   ako by chcela vyhnúť tomu žalujúcemu, peknému mužskému pozoru. —   Hneváš sa na nás, Martin ? — prehovorí konečne. — Neviem, — stisne   Martin plecami. — Keby sme krčmu nemali my, mal by ju niekto iný, —   pokúsi sa pani inštinktívne brániť
   </tei:p>
   <tei:p>
    50
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿stratenú vec. Pokúsi pre neho i pre seba. — Mal by ju taký Kohn,   Weiss, Schlesinger... Prípadne Abrahám Unger alebo Adolf Blumenbach   ... — Mal, — svesí Martin hlavu. — A nech nie môj muž, možno je tu   nie jedna, ale osem krčiem. — Veď je tak, — zdvihne zrazu mládenec   hlavu. — Lenže, pani veľkomožná, nám, sedliakom, uverte, je to jedno,   či nás kvit zničí z nik Žida, a či z rúk kresťana. — A je to tak zle?   — hľadí na neho placho. — Je, pani! — rozvraví sa mládenec pološeptom   — nezobudiť mater. — Vidím to u nás. Kým otec neboli richtárom,   málokedy sedeli v krčme. Pracovali sme si, a bolo všetkého. Teraz   neobsedia doma, a keď — vždy je iba hriech. Mali sme pekný a čistý   majetok. Dnes, ktovie, koľko zmeniek žírovali! Koľko narobili dlhu a   čo je zo všetkého tohto naše! A tak je to s dom’ na dom v celej   dedine... Kedysi Žajdličania mali svoj chotár a čisté grunty. Dnes?   Nažírujú si druh druhovi. Povedia, gazdovia sme, ale ich gazdovstvo —   ak nepatrí dnes — bude patriť zajtra Úvemej banke v Klátovci. Ta sa   naplatia árendy od svojho vlastného majetku... A čo len to! — hľadí   Martin panej vždy akosi dravšie do smutných sivých očú. — Ale tu sú   zvady, bitky, pravoty, hotové peklo, veľkomožná pani... — Ach, —   zastone chorá mať, neotvoriac oči. — Jejej! — A ešte to! Ale, —   vstane naraz prudko a chytí Gábličku za ruku, — poďte, ukážem vám   čosi! Vyvedie ju z izby do pitvora, z pitvora do zadnej, neveľkej   izbice, kde s holej slamy na posteli zahľadí sa na nich dvoje očú   zpod nízkeho, ní-
   </tei:p>
   <tei:p>
    4*
   </tei:p>
   <tei:p>
    51
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿zučkého čela. Dívajú sa strnulé, hlúpo, bez záujmu, ako uprený   pohľad dvoch prázdnych dier. — Uh, — zachveje sa pani od hrôzy,   zazrúc naraz človieča-opicu. Počula o tomto nešťastnom tvore, no   nevidela ho ešte. — Uh! Desné! — To je, pani, — hľadí Martin smutne,   — čo najviac zožiera našu mater. Nie je ono ani na človeka podaté.   Nevraví, len vrieska. -Poje hocičo, i to zpod seba. Periny, plachtu   nestrpí. Znečistí a podriape všetko. Viažeme ho o posteľnú nohu. Ináč   utečie ako divé a porobí zle. — Ach, Bože, — zakrýva si oči pani Eva.   — A to je tiež z toho? — úzkostlivo zastone, čakajúc azda nejakú   oslobodzujúcu, zápornú odpoved. — Z toho, — skloní mládenec bezradne   hlavu. — Lekár tak vraví. Ja som sa i dočítal. V Žajdliciach prv   nebolo, dnes je plno všelijakých mrzákov. Gábliková podá mu ruku a   vyjde bez slova. Príduc domov, vrhne sa na pohovku a kŕčovite   zaplače. — Mama, mamička, — pribehne vtom Gaby za ňou, — čo sa ťa   nahľadám! Kde si toľké časy? Prídu nám z Klátovca hostia. Páni   advokáti. Pohostili ma — sľúbila som revanš. Dobre? — Dobre, Gaby, —   odtisne ju nežne od seba. Len ma nechaj! O chvíľu mi prejde.
   </tei:p>
   <tei:p>
    v. Za jasného letného popoludnia tri koče hrčia hore Ryčavou.   Obsadené sú kvetom malomestskej inteligencie. Na prednom sedia   Balkovič s Wernerom, veselý vdovec s bezstarostným starým mládencom.   Na poslednom zlatá mládež.
   </tei:p>
   <tei:p>
    52
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Janko Ježiak, Jožko Merlan a iní. Najviac advokáti. Na všetkých   troch fiakroch krúti sa rozhovor okolo jedinej otázky: aký čert len   väzí v pani Gaby, keď ich tak všetkých vy triasla v tanci?! U   Gáblikov zas chystá sa od rána usilovne. Sliepky, husi, morky sa   režú, ako kedysi na Gabinu svadbu. Vypeká sa v kuchyni a praží, až z   toho udiera vôňa o nos i chlapom v sedliackej. V Žajdliciach nie je   to nič nového. Tu sa bavia neraz inžinieri z huty, i lesníci panstva,   a kto všetko, so svojimi i nesvojimi paničkami. Niekedy je tu hosťom   i Jeho Osvietenosť, gróf Arnold Gaíassy. Zväčša, ak Jani báčiho   potrebuje na niečo. Preto je tam dolu pivnica nielen na sprostú   pálenku, rum a také. Sú tam vedia tých veľkých čiernych sudov i fľaše   prvotriedneho vína a francúzske šampanské najvzácnejšej značky. Pani   Eva je zas výborná kuchárka, a keď ide o to — na Gáblikovie kolónii   nájdu sa vždy i veľmi zručné pomocníčky. Gaby ako pravá dáma, vedomá   si, že je tu v Žajdliciach so svojimi darmi doslovne zakopaná, zrejme   — nepracuje. Má dosť starosti sama so sebou — udržať sa pri svojom   temperamentnom spôsobe života sviežou, duševne pružnou a krásnou.   Zato, keď má na tom nejaký záujem, ona poháňa ostatných. — A ste už   hydinu porezali? Ste ju dobre očistili? Už sa pečie?... A zákusky   budú, ako som vám vravela o tých v Pešti? A torty ? A ovocie? Hrozno?   Datle? Čierna káva? — pribehne zo svojho domu nakuknúť, a zas sa   vráti, ak nie pred zrkadlo, tak k nejakému napínavému románu. Jej   život je sám v sebe najnapínavejší román. Všíma si s vrodeným   pôžitkom, ako hrdinky mi-
   </tei:p>
   <tei:p>
    53
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿lujú. Ak jej niečo zaimponuje, snaží sa to vo svojich   dobrodružstvách čím skôr napodobniť. Ak nie, odhodí knihu s   dešpektom, v povedomí svojej cennosti. Ona hladí na život so   stanoviska, čím ju pobaví dnes? Cím zajtra? Cím pozajtre? Svojou   náročnou a neskrotnou povahou ponáša sa na svojich bratov, Gejzu, a   ešte viac Imra. Len je prebíjanejšia. Preto sa vydala za inžiniera   Kolomana Krupovského. Vedela, slievárenská pec tomuto výtečnému   človeku sviaže pozornosť viac, ako by ona nemohla robiť, čo sa jej   páči. Vie, otcovi je to jedno. Otec má svoj obchod a svoje styky   nahor i nadol. Mame sa to nezdá, ale mama je dobrá, veľmi dobrá.   Svojej krásnej dcére a jej samopašnostiam nemôže odporovať. Keby i   chcela — je neskoro. Ju ženie neskrotná, búrna krv. — A čo tú krv   ženie? Kto by to mohol povedať? Hádam hojnosť. Hádam tie čierne sudy,   ako kolesá ohromného stroja, vyrábajúceho nezdolnú energiu v pivnici.   Hádam tie! Kto ho vie?! I teraz nejde jej len dať revanš klátovským   advokátom. Bavia ju i páni, ako Balkovič aWerner, gavalieri s   podagrou v nohách. Na nich vidí najistejšie silu svojej podmaňujúcej   ženskosti, hoci sa ich lichôtkam ozaj iba smeje. Ale tu je i plavý,   fúzatý Ježiak. A najmä počerný, vlasatý Jožko Merlan, koncipient v   kancelárii doktora Jakuba Gelba. Tento mladík, čo v hostinci ku   Krinolíne vydržal s ňou najdlhšie hafriť, zaujíma ju pre dve príčiny.   Po prvé — nemôže strpieť hodnejšieho mládenca, kým ho poriadne   nenapašme a nevidí ho kľačať pri svojich nohách. Po druhé — jeho   priateľstvom získa si otca, ktorému nesmierne ide o to — vyzvedieť z   kompetentného prameňa, čo nového v Gelbovej kan-
   </tei:p>
   <tei:p>
    54
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿celárii, špeciálne — čo sa týka licencií. Preto, keď zastanú koče   pred žajdlickou krčmou a z jedného zazrie sostupovať i doktora Jožka   Merlana, ide hosťom veselo v ústrety. — Ako pekne... ako pekne, páni,   — podáva im koketne rúčku, — keď zachováte slovo! Nech sa vám páči   bližšie! Zavečeriame si a pôjdeme na Machník. — Po čo, milostivá? —   pridruží sa k nej sivý Balkovič, pohladiac ju hneď otcovsky po rúčke.   Bude tam niečo? — No, iste! — Spoľahnime sa len na milostivú, —   pregíga sliny vedľa kávový, nulkou vystríhaný Werner. — Ona nás chce   prekvapiť. — Tak je! Tak je! — ozýva sa vôkol. Keď príde čas večere,   uvedú Gáblikovci hostí do prizdobenej, priestrannej panskej. Ale je   stolov a príborov ešte pre raz toľko ľudí. Jani báči je dobrej vôle.   Tyká si so všetkými, ponúkajúc ich fajčivom i vínkom. Pani Gaby žiari   v peknej belasej toalete. Rozmarne sa smeje, pripáli si voňavú dámsku   cigaretu a fúka pánom dym do tváre. I pani Eva nakukne na chvíľu. Tak   si to vymienila dcéra. Ale hneď sa i vzdiali do kuchyne. — Koho to   všetko sem pozvali? — strká sudca Ježiak priateľa Joža. — Nestaraj   sa, — otriasa si Jožo popol s cigarety,— budú to firmy, hodný našej   spoločnosti, A ozaj! Sotva si Klátovčania posadajú, vojde Gejza,   dlhoročný jurista. Nepríde sám. S ním vojde i niekoľko pánov a mladá   dáma, štíhlučká, gaštanových vlasov, príjemne ružovej tváričky.   Predstavia sa — ako by sa ani nepredstavili. Nik z toho   nezmúdrie.
   </tei:p>
   <tei:p>
    55
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Kto sú to? — spýta sa Jožko Gaby, ktorá mu práve proti sebe   označila miesto. — Kto? — Neviem, — spustí na tmavobelasé oči dlhé   mihalnice, ako by jej to bolo úplne ľahostajné. — To sú Gejzovi   hostia, ako vy moji. — Tak?! A tá dáma? — No, to je zas Gejzova   priateľka, — usmeje sa Gaby diskrétne. — Co myslíte, má brat dobrý   vkus? — Zdá sa mi, — stiahne Jožko ústa, ako by vychutnával čosi, —   pristihla je pre neho. Nie? — I ja myslím. Ale tváričku má peknú. Ani   z porcelánu. — A vy ju ani nepoznáte? — Viem, menuje sa Hilda. Nič   viacej. — Ako ?! — U nás je taký zvyk, —nahne sa k nemu tvárou, až   silný rumenec prešľahne s jej líc na jeho tvár. — Kto z nás koho má   vo svojom dome, to je jeho vec. Privedie si ho k spoločnému stolu ako   hosťa. Čo je, stroví sa. Potom ideme všetci po svojom. — Zaujímavé, —   otvára vypuklé očizamýšľavý Ježiak, naslúchajúci pozorne ich slovám.   — Veľmi zaujímavé, — natiahne až s piateho miesta vychudnuté hrdlo   suchý pisár Berki, snažiac sa zaujať medzi panstvom čím najmenej   miesta. — To je už potom dom! Človek sa tu naje, napije i nafajčí do   chuti, a nemusí zjaviť ani svoje meno. Hm... Vtom vojdú do panskej   noví hostia. Imro, vyhúknutý syn svojho otca, predstavuje ich i   usádza. Niekoľko pánov. I tu dáma, útlučká, biela, orechových očú a   vlasov ako žúžoľ. Istotne Židovka.
   </tei:p>
   <tei:p>
    56
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿-—To sú zasa Imrovi priatelia, — vysvetľuje hosťom Gaby i bez   opýtania. — A tá dámička ? — nezdrží sa Berki nadhodiť pane j. — Tá   je jeho priateľkou. Viem len toľko, menuje sa Dina. A, — obráti sa   naraz k Jožkovi, — ozaj, ako sa vám zdá? — Mne, — namŕšti sa ako pri   kyslom hrozne, — keď mám povedať pravdu — nijako. Vec vkusu. — Iste   je to vec vkusu, — usmeje sa Gaby na mladého doktora tak zvodne, až   mu prudšie udrie srdce a krv sa ženie do tváre. — Ale, ako badám,   máte vkus celkom iný?! — Áno, — zavolá Berki, usilujúc sa vyfajčiť   čím viac cigariet, — on má celkom iný vkus. On... — Nech sa páči, —   preruší vtom reč Júla, stavajúc na stôl veľkú misu voňavej polievky.   — Nech sa páči! A teraz sa už začne. V kuchyni diriguje Hana   Nechtáčka, na svadby a veľké hostiny ako stvorená do pomoci. Krája   sliepky, husi, morky s istotou, ako by jakživ iné nerobila.   Sviatočne, čisto pristrojené dievky, okrem July, i Mara Komprdka, ba   i richtárovie Tera a Bachelovie Zuza, ešte najsvedčnejšia medzi nimi,   nosia misy na stoly, plné, plnučké jedál, chutno pripravených. Za   vrchstolom sedí Jani báči ako domáci pán, poblednutý, zato veselý.   Pani Evu, tichučkú a chorľavú, rozbolela hlava, musí sa utiahnuť.   Ponúka teda on, nech panstvo vidí, ako sa hostia uctievajú v   Žajdliciach. Ale dušou hodujúcej spoločnosti je pani Gaby, ktorá má   svoj dobrý deň. Rozosieva okolo seba nielen čarovnosť mladej ženskej   krásy, ale i milé a povzbudzujúce
   </tei:p>
   <tei:p>
    57
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿slová, pri ktorých náhodne pisár Berki na vidličku dvojnásobnú   porciu. — Dámy a páni, — nesie sa jej zvonivý hlas preplnenou sieňou   veselo, — nedajte sa núkať! Berte, čo vám chutí! Nešanujte nás! V   Žajdliciach nájde sa všetkého, čo treba. A hostia sa i majú k mise.   Najmä Klátovčania, povestní jedáci. Sivý Balkovič, ktorý trochu už i   pamäť tratí, ale na svoj žalúdoček nezabúda jakživ. Aj to poznať na   jeho okrúhlom brušku. Kávový, skoro holohlavý Werner, s dvoma   poriadnymi zárezmi na vypasenom hrdle, je okrem toho ešte i najlepší   odborník od vínka a šnapsov. Je ani po hladovke. A tak usilovne   závodia všetci, fiškál vedľa sudcu, sudca vedľa osnovníka, osnovník   vedľa pisára. Biele servítky pod hrdlami, uviazané na zajačie ušká,   až tak pokyvujú. Oči prísne, naivné, nosy krivé i rovné, ústa,   vidličky, nože — všetko mieri na jeden cieľ. Ozve sa i veselý hovor,   cvengne i vtip, za ním zašelestí tlmený hahot. Ale je chvíľa i   velebného ticha, kedí počuť len ťažký dych slabších pľúc, hrk   vidličiek i nožov a mocné chrúpanie kostí. — To je už hej apetít, —   mrká Jožko na pani Gaby, upozorňujúc ju na klátovských virtuózov od   misy a fľaše. — Tu by sa i mŕtvy chytil vidličky! — Tak sa i svedčí,   Jožko, — menuje ho krstným menom, čo sa ho zrejme dobre dotkne. — Je   to revanš! Ale vy sa akosi nemáte do jedenia. Nechutí vám? — Ja jem,   — bráni sa, — i pijem, — podnesie pohár štrngnúť si s ňou. — Ale   konkurovať s tými, — hodí posunkom po starších pánoch, — to nejde! —   Máte azda starosti? — usmeje sa na neho
   </tei:p>
   <tei:p>
    58
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Gaby, ktorá je v hlboko dekoltovaných, priesvitných šatách ako   krásny diablik. — Mladý človek, dnes-zajtra advokát, gavalier a   kandidát ženiť sa, hahaha! — zaiskria jej drobné biele zúbky. — Ci tá   kancelária? — No, i kancelária! Ráno, — mrkne na pisára Berkiho,   ktorý práve usilovne prace do seba poriadne husie stehno, — musíme   byť doma. — A to prečo? — zdvihne pani husté obrvy. Čože tak? — Pán   šéf odcestoval. — Odcestoval? — odrazí sa jej zvedavosť na tvári. — A   kam? — Do Lučenca. Azda i do Pešti... — Tak je vec v poriadku. Nie? —   Ani najmenej. — Veď — hovoríte — odcestoval... — Áno, ale môže sa   vrátiť. — Nech sa teda vráti, — mihne sa v ženskej hlave odhodlanosť   vytiahnuť z Jožka jedno-druhé. — Keď sa vráti, bude doma. — Ale ak   nás nenájde krčiť sa nad písmami! glgá sa Merlanovi pri tejto   myšlienke. — Azda sa ho nebojíte? — To nie, — zažíhajú sa mu oči ako   more, vždy mocnejším plameňom. — Ale viete, milostivá, — pozrie na   Berkiho, napchávajúceho sa, ako bý nikdy nejedol, — doktor Jakub   Gelb, to vám je podivný človek! Ako mol, vravím vám, ako moľ! Len   robiť a robiť. A nedbal by, čo by sme všetci drhli ako on. Ani toho   spánku nedožičí človeku. Predošle, po tanci v hostinci ku Krinolíne,   prídem o niečo neskoršie do kancelárie. — Dobré ráno, pán šéf, —   vravím mu. — O chvíľu je obed, pán kolega, — zašomre mrzuto. — No,   keď je obed, nech je, — myslím si. Človek nie je
   </tei:p>
   <tei:p>
    59
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿zviera, musí sa i vyraziť. On to nechápe, — vykladá Jožko stále s   väčším zápalom, keď vidí, že jeho krásnu spoločníčku to veľmi   zaujíma. — A keby aspoň robil niečo vážneho. Ale samé prosby,   žiadosti... — Aké? — blysne v Gabiných očiach. — Nuž o licencie, o   samučké licencie. Neviem, k nám sa schodia Židia azda z celej   krajiny. Všetci licenc, a len licenc! Samuel Kohn — licenc, Izák   Weiss — licenc, Mark Schlesinger — licenc, Ignác Polák, Abrahán Unger   — licenc, Adolf Blumenbach — licenc, Dávid Gelb — licenc. Posledne i   akýsi Nátan Rosenkranz pre syna Adolf a Rosenkranza — licenc! A starý   vždy len: — Napíšte, pán kolega, vystrojte potrebnými dokladmi,   pošlite na finančné riaditeľstvo... tak! Ja už — príde, reku, nejaká   vážnejšia kauza, čo si získam prax? A tu konaj licencie pre celý   Izrael! Gaby, ktorá najradšej sama hovorí, teraz napodiv pozorne   naslúcha. Zrazu vstane a nakloní sa k Merlanovi diskrétne. — Vyjdite   za mnou o chvíľu, pán doktor, — zašepká. — Niečo vám poviem. Pani   Krupovská sa vytratí, v hostine sa veselo pokračuje. Za kurčatami —   husi, za husami — morky, za morkami — pečené prasiatka ... K tomu   báječné vína, múčniky, torty. Ozaj kráľovská večera! Skvostnejšie by   nemohlo byť ani u Jeho Osvietenosti grófa Arnolda Galassyho. Hostia   sú vždy neviazanejší. Páni sa nezdržia poštipkať dievky pri ponúkaní.   I hlavná kuchárka, Hana Nechtáčka, sa zjaví. Líca horia, oči sa jej   smejú — Balkovičovi a Wernerovi sa ona páči. — Eh, — zažmurkajú na   seba, — to je žena/ — To je!
   </tei:p>
   <tei:p>
    60
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— A, — uškrnie sa i Jani báči, prechodiac už do vyšších sfér, — a   Amerikánka! — Slamená vdova, — vysvetľuje Gejza rozohneným starým   pánom. — Ih, sakrament! — ožijú im muchy, čo vyvoláva všeobecnú   veselosť. — Ih! Starý Gáblik sedí za vrchstolom spokojný, s ľahkým   úsmevom na ústach. Hovorí málo, ani neje veľa. Ale tým častejšie si   štrngá s hosťami na všetky strany. Vidí, Gabv sa baví s Merlanom,   Gelbovým koncipistom. Myslí hneď, že ona vie, čo robí. Fľochne i on   na Amerikánku, kývnuc hlavou na znak, že je s kuchyňou spokojný. Ako   by i nebol? Veď všetko mizne so stolov, ako by pálil. Suchý Berki   vypúšťa už remeň na poslednú dierku. Madam Hilda zabáva Gejzových   priateľov nemecky a kišasonka, okatá Dina, zas Imrových kamarátov   maďarsky. Sivý Balkovič a kávový Werner rozprávajú šťavnaté chlapské   žarty, čo sa topia v hahote a až slzy tisnú do očí. Nálada sa dvíha   ani vodná hladina pri stálom daždi. Jani báči hľadí na tie   roztatárené postavy, miznúce skoro vo vlnách vonného dohánového dymu,   a len sa usmieva. Príde mu na myseľ všeličo. Prídu i veľké čierne   sudy, kolesá a ohromné transmisie v pivnici. Zdá sa mu, počuje icb   hukot. Vidí, ako energia, nimi vyrábaná, sťahuje kapitál a ako sa   kapitál mení, premieňa na vyprážané kurčatá, husi, morky, prasiatka,   na butelky vína, škatule cigár i na dobrú vôľu... — Hahaha! — upúta   pozornosť na seba pisár Berki. Chichoce sa, ako by ho najal. —   Hahaha! — Co je? Co je? — hľadia na suchého pred chvíľou, teraz ani   mechúr nafúknutého chlapa so všetkých strán. I Jolana natiahne svoje   tenké
   </tei:p>
   <tei:p>
    61
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿hrdlo. I Hilda i Dina, ked ostrý a neustály chichot prerazí všetko   ostatné. — Azda sa blázni? — Kŕč smiechu to bude, — upozorňuje kávový   Werner, — kŕč veru! — Ale čo sa toľko chechceš? — oborí sa na pisára   sudca Ježiak. — Či ťa obliať vodou? — Ale... a... ale, — bráni sa   Berki, ledva jachtajúc, — keď neviem, čo so svojimi nohavicami!   Hahaha... — Ba s hlavou, s hlavou, Berki! — Ba s nohavicami, —   neupustí Berki. — Už som vypäl remeň i z poslednej dierky, hahaha! V   tú chvíľu Jožo vstane a vytratí sa do pitvora. Srdce mu prudko   zabúši. Pil z pohára napodiv málo, ale z Gabiných tmavobelasých očú   priveľa. Povedala mu — prísť za ňou, nuž ide. Čoby nešiel? S takou   ženou hodno si dať slovo. — Kde sú milosťpani? — pristaví práve   prechodiacu Julu nervózne. — Stará pani ležia. Bolí ich hlava... —   Nie stará, — sníži mladík hlas diskrétne.— Mladá pani kde sú? — Tam,   — ukáže na dvere. Jožo zaklope — nič! Zaklope i druhý raz a naslúcha.   Zdá sa, srdce mu tuhšie bije. Nemusel by ani klopať na dvere, Gaby   mohla by ho počuť. Ale ona nič. A jednako mu jasne povedala — prísť   za ňou o chvíľu. Rozmýšľa — vojsť či nevojsť? Chytí kľučku, váha, ale   napokon otvorí s vojde do panskej izby. Spraví krok-dva a zastane ako   prikovaný. Tri sviece horia v striebornom svietniku a v ich chvejaom   svetle preoblieka sa práve pani Gabriela Krupovská. Biele okrúhle   ruky, snežné plecia, oblá hruď, pekná zlatovlasá hlava a oči   hlboké.
   </tei:p>
   <tei:p>
    62
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿žhavé oči — všetko to hladí na pxišlého diabolsky omamné a   vyzývavo. — Klopal som, Gaby, — hladá slová výhovorky. — A ja som   čakala, či máte odvahu, — zadíva sa na neho zvodne. — Nie som   šestnásťročná. Poďte, — ukazuje na fotel, hodiac sa v ruke s   cigaretou do druhého oproti. — Sadnite si, priate!! Doktor Merlan   cíti pri tej dravej čarovnosti mladej ženskej nehy, ako ho vždy v   menšom kruhu obchodí porážka. Chápe hneď, to je provokácia a rád by   na ňu chlapsky odpovedať. Ale nemôže sa zmôcť na nič a poslúcha tohto   démona ako nejaký automat. — Počujte, Jožko, — vžiera sa mu pohladoro   do duše, — viete, prečo sa chcem porozprávať s vami osamote? — Prečo?   — Chcem vám predne povedať, — usmeje sa nežne, — ste mi sympatický.   Ale i viac, — kladie bystrejšie slovo na slovo. — Vy pracujete v   kancelárii advokáta doktora Jakuba Gelba... — Áno, — ozve sa v ňom   pokorená mužská dôstojnosť a posunie si fotel k dáme trochu bližšie.   — Vy viete, on je náš najväčší nepriate!. Ak sa mu podarí vydobyť   licencie pre svojich klientov, zničí nás! Chápete? — Áno, — posunie   si fotel zas o niečo bližšie. — My o tých žiadostiach, ako ich podáte   na finančné riaditelstvo, vieme. Co nevieme, to je — koho má pán   doktor Jakub Gelb hore u pána ministra financií, keď sa ten tak   stavia za jeho žiadosti? A to by ste mali vyzvedieťvy, — pozrie na   neho prosebne. — Spravíte to? Mne kvôli?
   </tei:p>
   <tei:p>
    63
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Spravím, — povie Merlan po chvíli, keď je už jeho fotel blízko   pri foteli krásnej ženy. — Ruku na to! — Tu je! — zachveje sa mladý   doktor rozčúlením. Podanú mäkkú dámsku TÚčku už nepustí. Pritisne ju   k ústam. Potom strhne celé ramienko, utešenú hlavu... Strhne ju   odrazu celú do náručia a primrie ústami na jej zvodných perách. Tri   sviece mlkvo horia v striebornom svietniku. Zvonku nesie sa vrava a   veselý smiech. Gaby sa zťažka vymaní z objatia a vstane. Vstane i on,   podráždený do krajnosti, a zadíva sa uprene na horiace sviece. — Máte   odvahu zahasiť z nich jednu, — pokúša ho diablik. — Ff, — vyhasí ju.   — Už je! — I druhú? — smeje sa mu, až sa mu hlava zatočí. — Ff, —   sfúkne, — i tá je! — Jožinko, — odtisne gavaliera od svetla, — tú   tretiu nemám už odvahu ja zhasiť. — Dovolí sa mu objať i pobozkať a   vyprevadí ho k dverám. — Na Machníku nás čakajú. Ideme! O pol hodiny   vyrazí z Gáblikovca niekoľko kočov do teplej letnej noci. Na jednom z   nich sedia tesno vedľa seba Gaby a advokátsky koncipient Dr. Jožko   Merlan.
   </tei:p>
   <tei:p>
    VI. Z hostí niekoľkí ostanú v Žajdliciach. Jedni, že na koče sa   nevmestia, druhí, keby sa i vmestili — nevládzu ďalej. Takto zaviaznu   s inými i starí páni, Balkovič a Werner. Ale zaviazne
   </tei:p>
   <tei:p>
    64
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿i suchý Berki. Nie že by nohavice nejako neudržal. Ale najedol sa   a napil, až mu oči vyliezajú z jamôk. Hocikedy sa mu také niečo   nenaskytne. Využil to teda do poriadku. Od borovičky až po ťažkú   tokajčinu a od tokajčiny až po slivovičku — všetkého si dožičil. Nie   div, keď sa mu oči kotúľajú v jamkách a nemôže nijako s miesta. —   Počuj, Berki, — zaškúli na pisára sivý Balkbvič, — a teba akosi tá   stolička drží! — Co by len, — uškrnie sa Berki, — drží ma tu moja   povinnosť. Tak veru, — vykladá po slabikách. — Jožko Merlan ma   nechal. A vraj — ráno musím byť v kancelárii! Ak by prišiel starý!   Ale nech príde, — spustí hlavu na prsia. — Mňa tu nič nedrží, —   morfondíruje ako pre seba. — .Ale vás? Vás drží... — Čože nás drží,   Berki? — ozve sa Werner. — Podagra! — Čože? — zazrie na neho Baikovič   urazeno. — Povedz to ešte raz! — No, — rozhodí Berki rukami, —   staroba, čo iné? — Tí, — zahladia sa kolegovia na seba, čo s ním, —   nám, a také niečo! — Ako to myslíš? — Ako? Ako? — díva sa Berki   nevinne na rozježených. — Nuž starí ste — nevládzete! — Akí starí? —   obzerá sa Baikovič, ako by len hľadal kohosi. — Hej, Hilda... Dina...   Jolana ... kde vás čert pobral? Sem sa, ale hneď...! — Áno, hneď! —   uškŕňa sa Werner na Jani báčiho a niekoľkých zaviaznutých i z   Gejzovej a Imrovej spoločnosti. — Ale už! Dámy sa nehlásia. Po   poloprázdnej miestnosti nad taniermi, butelkami a ovisujúcimi   hlavami
   </tei:p>
   <tei:p>
    5 Krčmársky kráľ I.
   </tei:p>
   <tei:p>
    65
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿stelie sa hustý dym. Ak čo vyčnieva z neho, to je mohutná postava   a okrúhla plešivá hlava Jani báčiho. On nepovie slova. Sedí si ako   dynasta, dôstojne a vážne. Niekedy naleje si do pohárika, vypije,   usmieva sa a mlčí. Naslúcha škriepkam, ale nezamieša sa do nich. To   je už jeho takt v živote. Škriepkam vyhýbať — neznepriateliť si ľudí.   I teraz — on si len pohmká a myslí si svoje. Vie, čo drží Berkiho ani   pribitého na stoličke. I čo advokátov, Balkoviča, Wemera a iných. No,   to je energia, vyrábaná v jeho pivnici! Tá ženie ľudí i podtína im   nohy. To je to! — všimne si Hany Nechtáčky, ako s dievkami sberá   náčinie so stolov. — Pomyslí si na svoju ženu. Aký to chrúst bez vôle   a bez života! A táto, hľa, ani hruda syra. Tvár mu omladne, na chvíľu   vyšľahne oheň z ustatých očú. Kývne na ňu, ona so smiechom na ústach   i samopašou v zraku príde a otrie sa o neho celkom dôverne. Pošepne   jej niečo do ucha ... Rád by vstať — nejde to. A on zdrží veľa.   Zadíva sa za ňou, usmeje sa a mlčí. Cíti silu démonickej energie už i   na sebe. Prichodí to na všetkých. Klipkajú im oči, ovisujú hlavy.   Ozve sa tresk stoličky. Berkiho hlava vyhýbla telo z rovnováhy a milý   pisár pokladá za najistejšie ustlať si na pevnú matičku zem. Tak si   to premyslí i Werner. Balkovič položí si hlavu na stôl, ako by vôbec   jemu nepatrila a nemal čo o ňu dbať. Démonická energia, vyrábaná v   Gáblikovie pivnici, účinkuje. Iba Gáblik sedí pevne na svojom   ramenatom stolci ako kráľ. Lenže mu už cigara vypadla z úst, hlava   ovisla a z mohutných pŕs ozýva sa dunitý chrapot. — Jano, poďme robiť   s nimi nejaký poriadok! Už sú všetci ani prasce! — zvolá do dvora   na
   </tei:p>
   <tei:p>
    66
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿paholka Hana Nechíáčka Dudrošovie. — Hybaj! Dostane sa ti niečo!   Ozaj sa i chytia do roboty. Najprv chcú pomôcť do postele domácemu,   ktorý si už poriadne odchrapkúva. Ale on sa na prvý dotyk spamätá a   vyvalí ospanlivé oči na verné služobníctvo, s Nechtáčkou na čele. —   Ale iď, Hana, — odtisne oberučnú ženu, a vstanúc ako by nič, vykročí   pevne na svojich nohách. -— Jakživ som nebol opitý! Iď! Ale s   ostatnými je bieda. Tých treba posbierať a uložiť niekam. Nech je to   ako-tak po ľudsky. — Počkajte! Ja už viem. — pohodí územčistý,   škuľavý paholok. Vyjde von a o chvíľu sa vráti, rebiac dva šúpy dlhej   ražnej slamy. — Podstelieme im ani kravám po otelení, hehehe! Pánov,   hotových so sebou, je niekoľko. Zháňať sa po pohovkách? Načo?   Čistučkú, šuchotavú slamu rozložia v kúte naširoko. Delikventov   chytia za ruky, za nohy a poukladajú ich vedľa seba ani vrecia   zemiakov. Tu oni ležia —• sivý Balkovič, vystrihaný, kávový Werner,   suchý pisár Berki a ostatní — v tvrdom spánku duší spravodlivých. V   celom dome je už ticho a pokoj. Huk a lom ako by len boly skamenely.   Z panstva jedni sú preč, ostatní zas na zaslúženom odpočinku. I   Jolana vybrala sa na Machník, kde má byť parádny bufet. Iba Hana   Nechtáčka Dudrošovie je hore so svojimi ľuďmi. Umývajú riad a častujú   sa v kuchyni. Prídu im pomáhať aj iné ženy. Všetko mladé, veselé, ich   mužovia sú kdesi za morom. Amerikánky! — Jedzte, ľudia, jedzte, —   ponúka ich Hana žičlivo. — A vypite si! Veď je to za naše, žajdlické   peniaze!
   </tei:p>
   <tei:p>
    5*
   </tei:p>
   <tei:p>
    67
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Jano sa napcháva, obhrýzajúc kosti. Jeden kus objedá, na druhý už   škúli. Ani ženy sa nedajú núkať. Nadíde i vychudnutý Maco Perec   Dudrošovie, vraj pozrieť si dievku, Julu, či je celá a v poriadku.   Ohryzok na hrdle behá mu sem i ta. I on pomáha verne a usilovne.   Opravdivá deľba nastane len potom. Nechtáčka, keď vidí, že celý dom   je v jej rukách, vojde do komory. Vojdú s ňou i ostatní. Komora je   veľká a plná ani nejaký veľkoobchod. Tu je múky, slaniny, údeniny,   klobás, kávy. cukru, ovocia a všetkých možných vecí. Neveľký lampáš   hádže matné svetlo. Ľudia otvárajú oči pri pohľade na toľkú hojnosť.   — Mara, na! — pohodí Hana Nechtáčka slúžke veľký balík cukru. — Zanes   to do Komprdov materi. Zíde sa jej. — Ďakujem, krstná, blysnú dievke   oči a zmizne vo chvíli. — A ty, Júla, vezmi do Dudrošov túto slaninu.   — dá jej poriadny kus, vonný dymom, pekne vyúdený. — Bež, i tak ti   nemá mať čím zapražiť. — Ja by som vzala i so dve klobásy. — horia   Júle oči. — Ber a chod! — A ty, Maco, vieš — čo? — šepká chlapovi   všemohúca Hana. — Zanes mi toto vrece múky domov. Potom príď! Druhé   dám tebe. — Dobre! — vezme sedliak vrece na plece a pohne sa pozorne   po záhumní. Takto dostanú niečo i ženy i dievky. Všetci čo-to. Hana   sa smeje a rozdáva, ako by sedela vo svojej chalupe a vo svojej   komore. Myslí pritom, pravda, rozumne i na seba. — Berte si.   ľudkovia, berte! — blkocú jej oči.
   </tei:p>
   <tei:p>
    68
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Nech poznajú Žajdlice niečo z toho, čo si tu naskladaly, hahaha!   Tichá letná noc je svedkom podivných vecí. V spálni chrápe na pohovke   Jani báči, ako keď je všetko v najlepšom poriadku. Vo sne vidí svoje   stroje, kolesá, transmisie, ako vyrábajú energiu, ktorá shŕňa kapitál   zo všetkých žajdlických chalúp. Zatiaľ Žajdlice zasa vystierajú svoje   najdlhšie ruky do jeho komory. Co zasiahnu, berú. A len berú. Pani   Eva nespí. Nevidí nič. Nepočuje. Zato tuší všetko. Vie, čo sa robí v   dome. Ale zdá sa jej — tak to musí byť. Zatiaľ zábava na Machníku je   už v plnom prúde. miestnosti kasína sú vyzdobené. Cigán, objednaný z   Klátovca, hrá, až sa mu kečka parí. V bufete je čulo. Meria sa šnaps.   Nalieva víno až po šampanské. Rozdávajú sa cigary i dámske cigarety.   Krájajú zákusky. Napúdrovanej Jolane pomáhajú ešte dve chutné   dievčence. Jedna z nich je Bachelovie Zuzka, Gombáľka, ktorú vzala i   sem so sebou. Páni si ju obzerajú. Najmä vyhúknutý mladý Imro. Mrká   na ňu, ako by sa dávno poznali. Pokladníčka si len chodí, usmievajúc   sa i s okatou Dinou a štíhlučkou Hildou na vznešených hostí.   Neinkasujú, páni neplatia. Páni sa častujú. Ak jej čo dajú, odloží   pre seba k tým, čo si navíja doma do klbka, keď príjem dobre ide.   Toľkú p an skos ť neskúsila ozaj ani v Pešti. S láskavosťou Jani   báčiho je spokojná. Tuší, dnes si tu nájde, po čom jej len dušička   piští, pre vrecko i pre mladé srdiečko. Vo veľkej sieni sa tancuje.   Páni vo frakoch a smokingoch, dámy v bálových toaletách, hlboko   dekoltované. Kde sa ich len vzalo toľko na Ry-
   </tei:p>
   <tei:p>
    69
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿čave, v tomto zapadnutom kraji! A takých elegantných! Oči šľahajú,   hladké pohyby na takt cigánskej hudby unášajú kamsi do ríše sladkých   snov a srozumiteľných úsmevov rozjarené páry. Gaby nesie sa ako   kráľovná vo svite briliantov s fešáckym správcom Galassyho huty.   Koketuje s ním, až sa mu v očiach marí, a on inštinktívne priťahuje k   sebe vždy bližšie to démonické, štíhle ženské telo. Ona ho dráždi.   Jej to robí pôžitok. Po správcovi tancuje s jeho inžiniermi, lesnými   správcami. Ide z ruky do ruky a jej pôvab budí všade rozjarenie.   Ostatné dámy hľadia na ňu so zrejmou závisťou. Ako by i nie? Na koho   pozrie, je jej tanečníkom. Ona rozkazuje Cigánovi, čo hrať. Ona   vlastne hýbe celou touto vznešenou spoločnosťou, ktorej je nielen   kráľovnou, ale i hostiteľkou. — Dobre sa bavíte, milostivá? — hľadí   svojej vábnej tanečnici do očú pohyblivý, vyholený mladík, peštiansky   novinár, s veľkými okuliarmi v čiernom rámci. — Dobre? — Výborne, pán   Kelen, — zbystrí dáma tempo akejsi polky. — Dnes som v dobrej nálade.   A vy? Kde ste sa tu vzali? — No, ja tu letujem. — A nebanujete? — Ked   si môžem s vami zatancovať! — To je taká vec? — No, chytajú vás.   Ledva sa k vám dostať. — Dáma, viete, má svoj čas, ked ju chytajú. A   zas čas, keď ju už vôbec nechytajú. — U vás ten prvý čas potrvá ešte   dlho. — Vy ste vďačný! — Ba čím sa vám odslúžim za tento večer? —   Zatancujete si so mnou niekedy, ked prídem do Pešti. Dobre?
   </tei:p>
   <tei:p>
    70
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— To je to najmenšie, milostivá. Len nech je to čím skôr. Ale čo   tí, —mrkne očami do kúta, kde po hŕbke stoja pristrojení Klátovčania,   ale iba — ako nejakí diváci. Na tvárach mrzutosť, v očiach zlosť. —   Tým sa to akiste nezdá! — Uvidíme, aké majú nervy, — uškrnie sa Gaby,   hodiac pritom žhavý pohľad na svojho Merlana, ktorého oči sa jej už   hodinu opytujú, čo to má znamenať. — Uvidíme! A Klátovčanom ozaj   nieto tu čo závidieť. Prišli, ako sa patrí — na pozvanie. Radi by sa   pobaviť ako na plese. A tu nedajbože dostať jedinej dámy. A keby len   tí starší! Ale i mladí doktori, kandidáti ženby! Galassyho inžinieri   — áno, lesníci — áno! I Gejza Gáblik, dobrodruh hustých čiernych   obočí, i dlhý Imro, miláčik dám — áno! Iba Klátovčan ani jeden.   Ježiak, vykrútiac si bledé fúzy, pohne sa a pokloní príjemnej   plavovláske. — Ľutujem, nemôžem, — usmeje sa mu vyzvaná. — Na   najbližšie tance som sa už sľúbila. Jožko si vystriehne dobrú chvíľu   a prepadne Gaby. — Môžem prosiť o tanec? — Jožko, Jožinko, — šepne mu   Gaby s diabolským úsmevom, až sa chlapcovi zatočí v hlave, — nemôžem.   Tí páni sú takí protivní. Musela som sa sľúbiť. Až potom... Podobne   obídu i ostatní Klátovčania. Tu sú, tu, ale nikto sa im nestačí   venovať, nikto s nimi tancovať. Môžu si zájsť do bufetu, domŕzať sa s   dievčatami, i s napúdrovanou koketou Jolanou. Môžu jesť a piť, čo len   ľúbo. Ale zábava, ako vidieť, nepatrí im. Tá patrí Galassyho   inžinierom, lesníkom a správcom. Dámy, tie sú ich. Všetky
   </tei:p>
   <tei:p>
    71
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿sú zadané, ešte len i Hilda a Dina. a hneď na niekoľko čísel.   Klátovčania divne pozrú na seba a mračia sa. — Ty, Jožo, — zadíva sa   Ježiak do priateľových nasršených očú, — aký je to tu Ancikrist? — A   ja viem? — stisne opýtaný plecami. — Ale, — doloží hneď s mrakom v   očiach, — Galassyho Ryčavania! Nadutá čeliadka, čo iné? Chcú nám dať   znať, že len oni sú páni. a nikto iný. To bude! — Mohlo by to byť? —   A ako! — zatne Jožko zuby. — Exkluzívny hyd! Ale, — premeria   tancujúcu spoločnosť akýmsi opovržlivým pohľadom, — my vám ukážeme! —   Co chceš vykonať? — Hybaj! Poviem ti... O chvíľu vyjdú Klátovčania   jeden za druhým z tanečnej siene do bočnej izby. Z bufetu dodajú si   vína a ako by nič začnú sa tu sami osebe zabávať. Poháriky   zaštrngajú, kričí sa a spieva na plné hrdlo. Cigánsku hudbu vo veľkej   sieni onedlho preráža Jožkov ostrý hlas, za ním sa valia hlasy   ostatných:
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nechcela mi črieda volov trávu žrať. Nechcelo ma švárne dievča   milovať. Prosil som ho, ale čo to osožno? Ono na to odvetilo:   nemožno!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mocný zvuk piesne zarazí roztancovanú spoločnosť. Tanečníci pozrú   na seba, potom i na dámy, ktoré náražke tejto maďarskej piesne iste   rozumejú. Stav začína byť trápny a vždy trápnejší. — Gaby, Gaby, —   pristúpi, podržujúc sicviker, okrúhlučký, ružovkastý Krupovský ku   svojej žene
   </tei:p>
   <tei:p>
    72
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿s obavou v očiach, — Gaby, mohlo by toho už dosť byť! — Len ich   ešte nadratviť, — smeje sa Gaby. — Ešte chvíľu... Ale sotva sa skončí   jeden tanec, príde Merlan k Cigánovi a pošepne mu čosi do ucha. Cigán   sa usmeje, strčí, čo mu doktor podáva, do vrecka, a keď si svoje   odohral, poberie sa i s priateľmi,basou. cymbalom do susednej a   spustí:
   </tei:p>
   <tei:p>
    —-Tí, — povstáva zmätok medzi Galassyho inžiniermi a lesníkmi, —   nám odkúpili Cigánov! — Vravel som, — rozčuľuje sa istý mladý   tanečník, — nebrať Cigánov z Klátovca. Kde ti klátovský Cigán zahrá   proti Klátovčanom, z ktorých mu nejeden prilepí i stovku na čelo. —   Hm, — hladia v tanečnej sieni páni na seba, — čo teraz? — Veď nám tí   môžu odísť i s Cigánmi, — strkajú hlavy spolu. — Potom to len bude   blamáž! Situácia stáva sa ozaj kritickou. Advokáti už majú v hlave.   Nerobia si z ničoho nič. Cím sú Ryčavania bezradnejší, Klátovčania sú   tým veselší. Cigán hudie nôtu za nôtou. Spieva sa, halačí, až múry   pukajú. A prím má roztatárený počerný sangvinik, koncipient doktora   Jakuba Gelba, mladý Jožko Merlan. — Páni moji, — skočí vtom medzi   rozzabávaných Gaby s celou čarovnosťou svojho krásneho zjavu, — azda   sa nebudete sami zabávať? Jožko, — pristúpi kMerlanovi, zahľadiac sa   do jeho zelenkastých očú v povedomí svojej nezdolnej ženskej sily, —   dámska volenka. Prosím! Ale oslovený ani netúrne v tú stranu.   Naopak!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nechcela mi črieda volov trávu žrať.
   </tei:p>
   <tei:p>
    73
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Zdvihne pohár a so sekantným úškrnom na ústach zanôti znova:
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nechcela mi črieda volov trávu žrať . Nechcelo ma švárne dievča   milovať . .
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Čože, Jožko? A — to mne? — očervenie ani pivónia. — To už nie,   Jožinko môj drahý! — Chytí ho za ruku a ťahá so sebou. — Alo, do   tanca! Po Gaby dovtípia sa i ostatné dámy. So sladkým úsmevom   pristupujú k advokátom jedna za druhou. — Dámska volenka. Prosím! Co   majú robiť? Kapitulujú! Čoby i nie? V tanečnej sieni sú skoro už len   oni pánmi. Im hrá Cigán! Im patrí úsmev pekných dám! Teraz je rad na   hrdých Ryčavanoch postávať po kútoch a žiarliť. Majú na koho.   Klátovčania sú mešťania. Vedia všeličo, najmä hrať na citných   strunách jemných ženských sŕdc. — Jožko, Jožko, aký divoch! — dá sa   unášať krásna, vonná Gaby svojmu tanečníkovi v náručí, vpíjajúc sa mu   pritom rovno do učudovaných očú. — Azda by si mi bol spravil i hotový   škandál?! — šepne mu už celkom dôverne. — No, — pohodí mládenec   vlasatou hlavou. — Najprv človeka nadratvíš, a potom ani neobzrieš! —   A máš ma aspoň trochu rád? — Trochu? — blysne mu ohňom v očiach. —   Veľa! — otáča sa s ňou hladkým valčíkom. — Vela, Gaby! Mala by si   vyjsť po tanci. Noc je krásna... — hľadí na ňu prosebne. — Uvidím, —   ponorí mu svoj ohnivý pohľad do duše ešte hlbšie. — Ale ráno   neufrkneš. — No, ja musím, — zvážnie naraz Jožko. —
   </tei:p>
   <tei:p>
    74
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Môže sa náhodou starý vrátiť, a nebude nikoho v kancelárii. —   Pošli Berkiho. — Ktovie, kde je Berki. Tu ho niet. — Jest ho či niet,   — smeje sa mu pekný démon, — ostaneš tu. Pôjde sa na vychádzku ku   Kaštieľu. — Neviem, — krúti Merlan ešte, priťahujúc k sebe Gaby vždy   bližšie. — Nemôžem... — Máš ma rád? — zadrapí sa mu kŕčovite tenkými   prstami do tela. — Máš? — Mám! — Tak ostaneš. Ináč nepôjdem s tebou   tejto noci ani na krok. Tanec sa rozvíri za tancom. Incident zapadne   do hmiel zabudnutia. Pohľady roztúženia jastria dobrou vôľou. Cigán   prekonáva sám seba. Pár za párom unáša sa v sladkom rozrušení po   parketoch panského kasína. Teplo je. Až dusno. Nebadane zmiznú Gejza   Gáblik s Hildou. Potom chatrný sudca Ježiak s akousi štíhlučkou   paničkou. Dina má prácu v bufete. Rozohriatá Zuzka vyjde sa na dvor   ochladiť. Nadarí sa Imro, aj sa stratia kdesi. Napokon mrkne i   roztúžená Gaby na svojho gavaliera. — Teplo je. Poďme! Noc je teplá a   vonná. Do jasnej, hviezdnej oblohy vysoko čnejú komíny Galassyho   železiarne. Žeravý, tekúci kov vyžaruje z nej širokými fabrickými   oblokmi. Tie obloky nie sú zvedavým zrakom. A keby i boly? — Tadeto   poďme! Tadeto! Mach je suchý a mäkučký. Ľahko sa borí pod drobnými   dámskymi črievičkami. Slovo nájde slovo ako ruka rúčku.
   </tei:p>
   <tei:p>
    75
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Sladučko šumí Ryčava a jedľová hora pranie nevyzradí. Na druhý deň   kade-ktorí spia hostia, a tak i Klátovčania, do samého obeda. Keď   Jožka zobudí priateľ Ježiak, nedbá už na nič. Nech sa vraj robí, čo   chce. Doktor Jakub Gelb sem, doktor Jakub Gelb ta: nad ním dnes   rozhoduje jediná vôľa — a to vôľa pôvabnej Gaby Krupovskej. Popoludní   ide sa na vychádzku ku Kaštieľu. Týmto Kaštieľom nie je nič iné ako   úhľadná drevená lovecká chata grófa Arnolda Galassyho, vystavaná v   prekrásnom kúte starého lesa, na priestrannej čistine blízko   bublavého, bystrého potoka. Obyčajne k tejto chate smrteľník nesmie   sa ani priblížiť. Hneď je tu horár alebo i sám polesný a namieri   pušku na človeka: — Čo tu chceš ? Ale teraz víta hostí i Jeho   Osvietenosť, sám pán gróf Galassy. Ktože by sa postavil do cesty   najkrajšej žene 71a Ryčave, milostivej pani Gaby Krupovskej ? Tu sa   panstvo rozloží ako doma. Niekoľko sedliakov nakladie ohňa, ani čo by   celá chalupa horela. Večerom sem vyjdú i páni, zavrznutí v   Žajdliciach. Balkovič, Werner i pisár Berki. Jani báči nemôže, keďže   nemá na koho krčmu nechať. Ale posiela panstvu dva vozy jedenia a   pitia. Prvý z nich privezie paholok Jano, na druhom sedí driečny,   urastený, súmernej, príjemnej tváre pohonič. — Ach, Martin, ty si? —   privíta Gaby richtárovho syna veselo. — Otec ma poslali, — odpovie   mládenec akosi bez chuti. — Dobre spravili. Zabavíš sa s nami. A   teraz nasleduje, čo má. Je sa, pije sa. Ne-
   </tei:p>
   <tei:p>
    76
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿chýba ani Cigán. Vatrisko ožaruje priestor naširoko a veselý   chichot, spev a hudba nesú sa horou. Zátky šampanského búchajú do   noci. Martin je svedkom neviazanej samopaše, akej nevidel nikdy.   Ženské, a nielen Jolana, Dina, Hilda, ale aj iné paničky, v náručí   raz toho a zas onoho. Spev, krik, objímanie, bozky —- slovom, ostrov   úplnej neviazanosti a slobody... Pani Krupovská zmizla najprv s   grófom Galassym, a teraz ide kamsi s Jožkom Merlanom ... eh! — A to   všetko sa pácha za naše mozole, — zamýšľa sa Martin. — Nás sedliakov   privedie to na psotu. A ich? — všíma si, ako sluhovia odnášajú   opitých pánov, ba i Jolanu, do letohrádku – vyspať sa. Prejme ho   hlboký odpor. Vypriahne kone a ide ich popásť do hory. Ako pomaly   kráča, nájde tu pár, tam pár... — Prasce, — odpľuje si. — Nie div, že   sme potom i my takí planí! — Martin. — vyruší ho naraz známy hlas z   dumania. Mládenec sa obzrie a v pološere pozná štíhlu postavu pani   Krupovskej. — Co je? — ozve sa jej sucho. —Si si zajedol a vypil? —   Mám dosť. — A čo tu robíš? — Vidíte, pasiem. — Kone sa popasú i samy.   Poď, pobavíš sa! Hybaj! — Nemôžem. Musím domov. — Doma vyhorelo a do   pece hrom udrel, — smeje sa mu démonický do očú. — Poslúchni! —   Nemôžem, — pohne kone zapriahať do voza. — Čože? Ty ma neposlúchneš?   — Stane si mu
   </tei:p>
   <tei:p>
    77
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿do cesty, a chytiac ho za ruku, zdupoce hlavato nôžkami. — Tu   ostaneš, Martin, tu... Mládenec zacíti jej alkoholom i dohánom   prepáchnutý dych a zachváti ho neprekonateľný odpor proti tejto žene,   ktorej sa páni tak koria. — Nie, — vytrhne si ruku z jej ruky tak   prudko, až ona odletí a padne do trávy. — No, počkaj! — volá za ním.   — Zapamätaj si to! O niekoľko minút rachoce už Martinov voz po   skalnatej hôrnej ceste domov, do Žajdlíc ...
   </tei:p>
   <tei:p>
    VTI. Dr. Jakub Gelb postupuje zatiaľ plánovité v začatej práci. Čo   ho pritom ženie, nie je túžba po zisku. Licencie, pravda, nekoná ani   on zadarmo. Konečne páni — Unger, Blumenbach, Weiss, ako i sám Adolf   Rosenkranz, keď im opatrí žiadané, môžu jeho ustávanie i dobre   zaplatiť. Lenže peniaz nie je všetko a Jakub Gelb, keď je i Žid, nie   je ako iní Židia. Tá veľká hlava zdvihne sa neraz povedomím a z   drobných očú skráži blesk tvárou typických východných črt. V takú   chvíľu zahladí mu akási tajomná sila vráskami zorané čelo, rozjasní   sa mu tvár vo svetle myšlienky, čím mu jasá vnútro. Takto zanietený   mení si lístok na klátovskej železničnej stanici. V Lučenci navštívi   sestru Regínu, vydatú za vyhľadávaným mestským lekárom. — Ale, Jakub,   — privíta ho prekvapená moletka. — Aká novina, a nič si nepísal?! —   Idem vo vážnej veci za tebou, — vraví jej
   </tei:p>
   <tei:p>
    78
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿v izbe, zariadenej so všetkým moderným pohodlím. — Potrebujem   protekciu. — Protekciu? — vyvalí sestra na neho i tak veľké, vypuklé   oči. — A myslíš ju nájsť u mňa? — Áno! — prisvedčí rezolútne. — Nemáš   ty nejakú známosť v Budapešti, Ferencziho cesta číslo tri? —   Ferencziho cesta číslo tri? — zamyslí sa Regína. — No, to je adresa   Rózy Samlerovej. — Kedysi bola táto dáma u nás v Klátovci. — Bola. —   Priatelily ste sa — nie? — Áno. — A dnes, Regína? — No, — usmeje sa   sestra významne, — je to dáma vysokého sveta. Herečka — umelkyňa!   Píšeme si zavše. Zašla som ju raz i navštíviť. Má prekrásnu vilku. —   Z čoho? — Má priateľov. — To je, prečo idem za tebou, — prejde sa   Jakub shrbeno po mäkkých kobercoch. — Potrebujem jedného z nich. Toho   najvplyvnejšieho. Ide o chlieb našich chudobných ľudí. — O Židov? —   Hovorím — našich. — Ako ti v tom pomôcť? — Odtelegrafuj hneď svojej   priateľke. Vyhľadá ju tvoj brat, doktor Jakub Gelb, v istej vážnej   veci. Prosíš ju prijať ho a byť mu na pomoci. Rozumieš ? — Rozumiem,   — pochopí Regína už i vrodeným inštinktom, čo môže byť vo veci; s   obdivom pozrie na brata, ktorého húževnatosť jej vždy imponovala.
   </tei:p>
   <tei:p>
    79
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Aie počkaj, Jakub, — zamieri do druhej izby, — muž je iste v   nemocnici. Zavolám deti... — Nie, — zdrží ju širokým, rozhodným   gestom. — Nemôžem! O desať minút odchodí peštiansky rýchlik. Odpusť.   Regína, — objíme ju. pobozká a v druhej chvíli sa už i ponáhľa v   drožke na stanicu. Jakub je človek, ktorý nemámi čas podaromnici.   Jeho kresťanskí kolegovia v Klátovci nerozumejú tomu. Robia si z neho   vtipy. Ale on vie, to je prednosť jeho zaznávanej rasy. Tak život   sformoval jeho deda i pradeda a tak i jeho samého. A to je dobre.   Preto on vie žiť svojej kancelárii, svojim kauzám, svojej advokátskej   ambícii a robí mu to radosť. Kolegovia hľadajú ju v rozličných   nákladných zábavách — on ju má v práci. Tí sa humpľujú a vyžívajú   sami pre seba, on stihne myslieť i na Ungera, Weissa, Blumenbacha a   na všetkých, až po Adolfa Rosenkranza. Ponáhľa sa do Budapešti, lebo   Jožko Merlan, jeho koncipient, je síce neobyčajne schopný človek, ale   iba keď chce. Keď nechce, je ako byvol, čo vbehne i so záprahom do   močariska. Na neho samého zanechať kanceláriu môže byť osožné, ale   nie vždy isté. Druhé, čo ho ženie a zároveň i dráždi, je vedomie, že   ide o ťažkú vec. Osadiť židovských krčmárov naRyčavu, ba i do samých   Žajdlíc, môže byť zákonom až veľmi prípustné — lenže tu je zákonom   vlastne osvietený pán gróf Arnold Galassy a potom — Jani báči. Dr.   Gelb je si až veľmi načistom. že Jani báčiho potrebuje Galassy, grófa   Arnolda Gaíassyho zasa vysoká vláda. Jednako nezúfa. Proti týmto   vážnym, veľmi vážnym figúram on postaví ženskú. Krásnu Rózu   Samlerovú, priateľku ministra financií...
   </tei:p>
   <tei:p>
    80
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Do Budapešti dôjde večerom. Sosadne v treťotriednom hoteli k   Spevavej labuti. Preoblečie sa elegantne, keď ide navštíviť dámu   vysokého sveta. Sadne do fiakra, a trúc si nervózne rukavičku o   rukavičku, dá hnať na Ferencziho cestu číslo 3, ako na isté. Drožka   zastane pred vkusnou poschodovou vilou. Dr. Gelb konštatuje —   nezmýlil adresu! — Dobre, — pomyslí si. — Neskoro je ešte nie.   Vybavím si to hneď a vrátim sa domov. Vhodne naladený vyjde kamennými   schodmi. Vedľa dverí biely gombík a do mosadze vyryté-Róza Samlerová.   Zacengá. Otvorí mu chyžná v čiernom, prepásaná bielou zásterôčkou, s   mašľou na hlave. — Je doma milostivá? — spýta sa dievčaťa. —   Milostivá neprijme dnes nikoho, — potrhne hneď dverami na znak, že je   vec vybavená. — Necíti sa dobre. — No, nechajme to, — nedá sa advokát   ľahko odbaviť. — Povedzte milostivej: je tu doktor Jakub Gelb,   advokát z Klátovca. Bol by veľmi rád, keby ho prijala na niekoľko   slov. Uvidíte, čo vám povie.  či — počkajte, — vojde s ňou do   vkusnej predsiene, — povedzte jej: dnes musím s ňou hovoriť. Chyžná   sa vzdialila a dobrú chvíľu nejde. — Prijme ma, neprijme? — uvažuje   advokát, odhodlaný neodísť odtiaľto tak. aby s Rózou nebol na slove.   — Keď je s Regínou zadobre, nenahnevá sa, hoci je i dosť neskoro. A   keď jej poviem, o čo ide — Židovka je, pochopí! Azda sa i poteší   svojmu mimoriadnemu poslaniu. — Prosím, — vyruší ho vtom chyžná z   dumania. — Milostivá vás čaká.
   </tei:p>
   <tei:p>
    t Krčmársky kráľ T.
   </tei:p>
   <tei:p>
    81
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Zavedie ho do salónu, zariadeného prepychové. Elegantná, krásna   dáma postúpi mu niekoľko krôčikov v ústrety. Dr. Gelb skoro vykríkne   zadivením. Nebol by ju poznal. Tých niekoľko rokov zmenilo ju, a v   jej prospech. Akú má len postavu! Ako vkusne zatienenú pleť! A nebyť   veľkých tmavých očú, jasavých ani diamanty, nik by nepovedal, že je   Židovka. — Dostala som telegram od Regíny, — usadí hosťa proti sebe   do hlbokého koženého fotela. Posunie k nemu cigarety a zadíva sa mu   skúmavo do tváre. — Kedysi bola som i u vás, v Klátovci. Vtedy bolo   ešte inak. Ale milo spomínam na tie časy. Cím vám môžem slúžiť?   —-Potrebujem vašu pomoc, slečna, — podá jej galantne ohňa a pripáli   si i sám cigaretu. — Vlastne, — utkvie na nej dlhým, výrazným   pohľadom, — potrebujeme ... — Kto, prosím, — pustí so dva dlhé dymy   bokom, všimnúc si, aký je len mrzký tento človek. — Kto? — My, Židia!   Doktor Gelb zrejme zdôrazní toto slovo. Pritom čaká, či vyvolá nejaký   hlbší dojem na mladej, sviežej tvári. Jeho zrak je citlivý ako   najlepšia fotografická platňa. Zachytí i najmenšiu zmenu, i naj   bezvýznamnej šie mihnutie. Ale tu, napodiv — nemá čo zachytiť. Róza   Samlerová sedí pred ním nepohnute a ľahostajná ako mramorová socha. —   Vás to nezaujíma? — prevraví po chvíli stlmeným hlasom... — No, —   otrasie popol s cigarety, — keď mám povedať pravdu, zaujímate ma vy,   ako brat mojej priateľky Regíny. Ale Židia? — prelietne jej
   </tei:p>
   <tei:p>
    82
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ľahký úsmev po pôvabnej tvári. — Neviem, prečo by ma mali   zaujímať? — Ste Židovka... — pochopí advokát ťažkosť situácie. Ale v   tom momente si je už i vedomý: srdce tej peknej ženskej musí dnes   dobyť. Ináč je všetko stratené. — Máte mať súcit so svojimi, s   ktorými nikto nemá súcitu, — začne jej vysvetľovať. — Niečo vás   viaže... — Ozaj, čo? — pustí dym tenkým noštekom. — Ozaj... — No,   viaže vás vaša krv ... — A? — stisnúc chutné pery, otvorí Róza oči   široko. — Vaše spoločenské postavenie ... — Hahaba, — rozozvučal sa   salón striebrom zvonivého smiechu, — hahaba! — Co sa smejete? — Milý   pán doktor Gelb, ako by som sa nesmiala? — blysne na neho ironicky. —   Moja krv a moje spoločenské postavenie zaväzujú ma vašim Židom — tak   ste to akosi povedali. Či nie? — Áno, tak, — ukazuje sa v jeho   drobnom, ostrom pohľade akási netajená dravosť. — Poviem vám len   toto! — pokračuje ona. — Myslíte, zaväzovala ich tá krv, keď bolo so   mnou zle? Myslíte, pomohol mi i len jeden z nich k môjmu   spoločenskému postaveniu? — zvážnie jej tvár ani nejakej gréckej   bohyni. — Sama som sa prebila do sveta. Vlastnou schopnosťou vydobyla   som si, čo som a čo mám. — To je jedno, — odvetí Gelb chladno. —-Ako   jedno? Vy ma predsa už vopred zaväzujete. — No, keď tak, — zmierni   advokát hlas, — niečo sa vás spýtam. —Prosím!
   </tei:p>
   <tei:p>
    6*
   </tei:p>
   <tei:p>
    83
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Našlo by sa niekde úbohé, bezmocné dievčatko, o ktorom by   vysvitlo, že je vaša sestra. Priznali by ste sa k nemu a pomohli mu v   biede? — Pomohla, — sklopí Róza výrazné tmavé oči. — I keby si vás   ono ničím nebolo zaviazalo? — I! — No, vidíte, — zabodne jej ostrý   pohlad rovno do duše káravo, — to je ten záväzok krvi. Bez toho   záväzku a jeho plnenia my Židia nemohli by sme obstáť vo svete.   Žijeme medzi inými národmi, ktoré majú svoj mrav i svoje chyby. Ony   si môžu dovoliť nedbať na svojich — my nie. Ony môžu ničiť, pustošiť   svojich — my nie! — A kto dbal o mňa? — pokúsi sa ešte Róza o odpor,   čo pod tlakom toho zanieteného pohľadu a advokátových podivných slov   zrejme sa tratí. — Kto sa obzrel o mňa, zabudnuté židovské dievčatko?   — Kto? — cíti už doktor svoju prevahu. — Myslíte, nikto? Veľmi sa   mýlite. Dostali ste sa k divadlu. Viete, kto vám upravoval cestu vždy   vyššie a vyššie? Boli to naši novinári — nie? Ste iste pekná i   schopná dáma, ale nech sa novinári postavia proti vám, čo je z vašej   krásy a čo z vášho umenia? — Prečo sa nepostavili? — pohne sa v   Rózejej osobná hrdosť. — Prečo? — vystupňuje hlas priam kazateľsky. —   Pre záväzok krvi. Alebo, ak už chcete, i pre tento záväzok. Myslíte,   je v Budapešti málo pekných ženských a dobrých herečiek? Ale kto nemá   za sebou protektorov, najmä v redakciách novín — zapadne i so svojou   krásou a umením. Vy ste nezapadli, lebo naši ľudia vedeli o vás   nielen že ste pekné a schopné, ale i chudobné židovské dievčatko.   Takto ste prišli ku svojmu vy-
   </tei:p>
   <tei:p>
    84
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿uikajúcemu spoločenskému postaveniu, a to vás zaväzuje... krásna   madam, Róza Samlerová! — To mi ešte nikto nepovedal, — zdvihne zrazu   dáma hlavu po dlhom mlčaní. — Prišiel som vám to teda povedať ja,   Jakub Gelb, advokát z Klátovca. — Len toto? — pozrie mu prívetivejšie   do očú. -Nič iného? — Ale áno, madam, — stíši hosť o chvíľu svoje   vzrušenie. — Povedal som vám hneď: potrebujeme vašu pomoc! — V čom? —   venuje mu Róza vždy viac pozornosti. I jeho zprvu až odporná tvár   začne ju zaujímať. Jej výraz zdá sa jej skoro znesiteľným. A tie   drobné oči priam priťahujú akousi tajomnou, hypnotickou silou. — Ako   vám môžem pomôcť ? — Ľahko, madam, — prejde si advokát dlaňou po   zbrázdenom čele. — Ide mi o toto. Vyše mestečka Klátovca je celá malá   krajina na riečke Ryčave. Tu je obcí a obcí, ľudnatých, veľmi   ľudnatých. Také Žajdlice majú vyše štyritisíc obyvateľov. V obci má   jedinú krčmu istý Ján Gáblik, protežé grófa Galassyho. Tento Gáblik   je opravdivý krčmársky kráľ. Nielen preto, že v takých Žajdliciach   nemá konkurenta, ale on rozhoduje na celej Ryčave i o tom, kto má   dostať licenciu. Všetko je v rukách jeho rodiny, a Žid nemôže sa sem   dostať. Naši ľudia, — predloží jej soznam od Kohna po Rosenkranza, —   podávajú žiadosti na finančné riaditeľstvo a apeláty na ministerstvo   financií. Všetko viazne kdesi. Gróf Arnold Galassy je iste vplyvný   človek a krčmársky kráľ, Ján Gáblik, sa vláde dobre rentuje pri   voľbách. Ale naše Židovstvo znamená tisíc a tisíc ráz toľko ako pán   Gáblik. Je najspo-
   </tei:p>
   <tei:p>
    85
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿lahlivejším a najlojálnejším elementom. Okrem toho má svoje   zákonné právo, keď sa uchádza o prebytočné licencie, pripadajúce na   Ryčave i v Žajdliciach na každých päťsto duší... — A čo myslíte, aký   by bol spôsob pomôcť vám? — stáva sa zrazu Róza prístupnejšou, ako si   Gelb predstavoval. — Aký máte plán? — Prostý, veľmi prostý, — usmeje   sa advokát. — Medzi vašimi ctiteľmi je i ten najvplyvnejší. Ba   rozhodujúci... — Koho myslíte? — Ministra financií, — ponorí neskorý   hosť svoj zrak do jej očú a začne preberať prstami na mahagónovom   stolíku. — Pána ministra, áno! — Odkiaľ to viete? — To je vedľajšie,   madam, — privrie drobné oči, poklopkávajúc si na stolíku ďalej, ako   by tým chcel povedať Róze, čo jej nechce slovom zjaviť. — Vedľajšie.   My, Židia, vieme o kresťanoch všetko, čo nás zaujíma. Ako by sme   nevedeli o Židoch? — Rozumiem! Ale — ako si predstavujete moju úlohu?   — Veľmi prosto, milá dáma, — položí pred ňu žiadosti a usmieva sa   spokojne, — veľmi prosto! Pri najbližšej príležitosti, keď budete s   pánom ministrom, podáte mu tieto žiadosti.Poviete mu: to je apeláta,   keď finančné riaditeľstvo prosby odvrhlo. Neskôr vám pošlem alebo i   sám prinesiem — nové, ktoré podáte tiež osobne. Vysvetlíte pánu   ministrovi, o čo ide, a poprosíte ho vyhovieť žiadateľom, rozumie sa   — vám kvôli. — Myslíte, on mi to spraví? — To závisí čisto od vás,   Róza Samlerová. — A môže on všetkým vyhovieť? — Môže! Ryčava je   veľká, — ukáže širokým
   </tei:p>
   <tei:p>
    86
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿gestom. — Jednako prosím upozorniť ho predovšetkým na žiadosti   Adolfa Rosenkranza a Dávida Gelba. — Prečo práve na tieto? — No,   Adolf Rosenkranz je synom starého Nátana Rosenkranza, ktorý ma   vlastne priviedol na myšlienku zaklopať u vás. Dávid Gelb je zas môj   príbuzný. — Dobre, pán doktor, — podrží dáma cigaretu medzi prstami,   — pokúsim sa o to. —-A kedy sa dozviem o výsledku? — Počkajte, —   zamyslí sa. — Pozajtra je u mňa večierok. Pozvem i pána ministra.   Príďte i vy — asi o tomto čase. Keď prejdem popri vás a zdvihnem na   vás malíček pravej ruky, nasledujte ma. Môžete s ním o veci i sám   hovoriť. Po odchode doktora Gelba Róza, ako hypnotizovaná, ostane v   salóne s dohárajúcou cigaretou v prstoch. Vlastne — stojí tu so   svojimi novými myšlienkami. Márne by tajila, ten vidiecky advokát   niečím pohol v nej, čo tu dosiaľ spalo. Rečou, či len tým podivným   nástojčivým zrakom? Neraz si predstavila svoj život vyvrcholiť v   peknej divadelnej kariére. Myslela si — to je úspech jej, a nikoho   iného. Teraz v belastom, vonnom dyme, čo sa stelie okolo nej, vidí i   ruky, tajomné mocné ruky, čo jej upravovaly a upravujú cestu. Čie sú   to ruky? Ten podivný človek hovorí, to sú ruky židovských novinárov.   Jej sa zdá, to sú ruky génia roztrateného a všelijako utláčaného   národa. Mohlo by to byť? Prečo nie? A teraz, ako za úrok, niekoľko   chudobných ľudí z tohto príbuzenstva žiada ju o pomoc. Siahne po   žiadostiach a ich sozname, čo jej nechal Gelb. Číta radom — Abrahám   Unger... Adolf Blumenbach ... Samuel Kohn... Izák Weiss ... až po
   </tei:p>
   <tei:p>
    87
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿raz podčiarknuté meno Dávida Gelba a po dva razy podčiarknuté   Adolfa Rosenkranza. Hla, aký statočný, — všíma si pozorne znakov. —   Rosenkranza dal pred svojho príbuzného, keď mu iste sľúbil. Ona zas   sľúbila jemu. Nepozostáva, len slovo dodržať. Minister ju iste   vyhľadá — ak nie dnes večer, tak zajtra. Povie mu to — poprosí ho. Ak   bude treba, zahrá svoju úlohu aspoň tak dobre, ako hrá v preplnenom   divadle. Prečo by nezahrala, keď s tým spláca dlh? A prečo by jej   nesplnil žiadosť on, ktorý jej snáša najdrahšie šperky — získať si   jej úsmev? Belasé vlnky vonného dymu prevíjajú sa v jasavom svetle   žiaroviek a dráždia jej bujnú fantáziu. Róza si predstaví v živých   farbách, ako sa oblečie a počká svojho zbožňovateľa, ktorý pri   svojich hodne prešedivených vlasoch zachoval si mladé a horúce srdce.   Vezme si tie čierne, hodvábne, v nich je zamatovosť jej pleti   najvýraznejšia. Kedysi ju videl v nich, nemohol ju prenachváliť. Tie,   tie si oblečie — hej! A keď príde ustatý, vysilený všelijakými   štátnymi povinnosťami, usadí ho do fotela, sadne si k nemu, oprúc sa   mu o rameno, vypije s ním pohárček koňaku a šálku tuhej čiernej kávy,   akú má najradšej. Najprv ho nechá rozprávať o všetkom, čo mu príde na   um — o politike, o koňoch, či o pekných dámach. Zadíva sa mu do očú,   kým nezmäkne ako vosk. Posbiera všetku svoju ženskú silu i oheň, nech   sa zažne ako stoh slamy a blčí, blkoce. A keď jej, ako obvykle,   povie: — Róza, čím sa ti zavďačiť za tvoju lásku? — predloží mu   menoslov žiadateľov.Povie mu: — Pozri, môj drahý pán minister, toto   mi sprav! Sľúbila som, urob mi to kvôli! Je kdesi akási Ryčava —   dovoľ, nech sa títo chudobní a lojálni ľudia tam
   </tei:p>
   <tei:p>
    88
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿živia! Nič ťa to nebude stáť. Niekoľko slov alebo čiarnuť perom, a   je to! Prečo by si to nespravil, keď ma máš rád? Ja ti neodrieknem   nič, a ty...? Z dumania vyruší ju nervózny cengot. — To je on, —   skočí Róza a ide preobliecť sa. Teší sa, že má tak náhle príležitosť   vyskúšať svoje vlohy, ako i srdce svojho vysokého ctiteľa. Vbehne do   spálne, trilkujúc si čosi z obľúbenej árie. Prídu jej pritom na myseľ   Gelbove slová: „Našlo by sa niekde úbohé dievčatko, o ktorom by   vysvitlo, že je vaša sestra. Priznali by ste sa k nemu a pomohli mu v   biede ?“ Vyberie si chytro čierne hodvábne šaty, oblečie si ich,   natiahne pančušky, drobunké črievičky a prizrie sa do dlhého zrkadla.   Oči sa jej jagajú, tvár sála mladosťou a akýmsi divným nadchnutím. —   Trala-lala-la! — trilkuje si veselo, spokojná sama so sebou. V   predsieni zatiaľ skladá si svrcbník elegantný starší pán. Tvár má   hranatú, vlasy prešedivené. i s bokombriadkami. Krok rozhodný a   bystrý. — Emmy, je doma milostivá? — spýta sa chyžnej dôverným   hlasom, ako človek, čo je tu nie prvý raz. — Doma, Vaša Milosť, —   odpovie ona úctivé, zavedie hosťa do salónu a diskrétne za ním zavrie   dvere. Na tretí deň je večierok u Rózy Samlerovej. V udaný čas   ponáhľa sa na Ferencziho cestu pod č. 3 i doktor Jakub Gelb. Akosi je   ukonaný nesmiernym hukom veľmesta. Pred vilou kočov a kočov!   Nerozmýšľa, vojde rovno dnu. Nie je medzi prvými. V rozsvietenom   prepychovom salóne elegantných dám a pánov! Gelba si. tí sotva   všimnú, ale on ich. Jediné, čo sa spýta
   </tei:p>
   <tei:p>
    89
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿najbližšieho pána, je, či je tu i pán minister. Keď mu pán   prisvedčí, spokojne prechodí cez šablónu umeleckých večierkov.   Skromnučko utiahnutý vyčkáva na svoju chvíľu. Napokon sa jej i dočká.   Róza Samlerová podíde od hostí k nemu, a zdvihnuvši malíček pravej   ruky, uprie svoje veľké oči rovno na neho. Doktor Gelb pozorne   vykročí za krásnou hostiteľkou, ktorá ho, ako svojho príbuzného,   predstaví sama pánu ministrovi. O hodinu odchodí advokát so Západného   nádražia do Klátovca spokojný a dobrej vôle. Prečo by i nebol?   Minister je gavalier. Pre krásne oči Rózy Samlerovej vzal si židovské   žiadosti rovno na svoj súkromný byt — nezabudnúť na ne!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Doma už čaká Gelba zas niekoľko prosebníkov, ktorým ide o to —   dostať sa najkratšou cestou na Ryčavu. Vojde dó kancelárie, a tu ani   duše. Zastane pri koncipistovom stolíku, akty nedotknuté. Na Berkiho   stolíku zas začatý odpis — nedokončený. Šéf sa zamračí, nervózne si   potrhne prešedivenú, červenkavú bradu a drobné oči vystúpia mu   napovrch. — Kde sú tí sprepadenci? Vybehne za svojou polovičkou,   objemnou Irén. Práve si pripravuje drahé briliantové náušnice, čo jej   muž priniesol z Pešti, keď ho zazrie nadureného v zrkadle. — Čo sa   stalo, Kóbi ? — obzrie sa na neho prekvapená. — Prosím ťa, — lapajúc   dych, vesluje v povetrí rukami, — kde sú tí gauneri?
   </tei:p>
   <tei:p>
    90
   </tei:p>
   <tei:p>
    VIII.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Akí gauneri? — skladá pani v rozpakoch náušnice na toaletný   stolík. — No, doktor Merlan a pisár Berki? — Merlan a Berki? — prejde   si Irén pokojne rukou po čele. — Áno! Veď tí nehli aktom, čo som   vytiahol nohu z domu. — A nedal si im voľno ? — Ani mi na um   neprišlo! — skáče Kóbi nervózne po pestrých kobercoch. — Práce v   kancelárii a práce. Ale ja im ukážem! — behá horedolu. — Ja im dám!   Nech mi len prídu na oči! Vyhodím oboch na trotoár. Tak... — No,   nepajeď sa, Kóbi, škodí ti to! — podíde žienka láskavé k nemu a chce   ho pohladiť po líci. — Nepajeď sa, vravím ti! — Ty ma len vysmievaš!   — skočí ani chrček. — Ty mi nič neuznáš! — Ako by ti len neuznala? —   chlácholí ho polovička bez najmenšieho rozčúlenia. — Načo toľký hnev?   I tak nič nespravíš! Takej lacnej sily, ako je Berki, nedostaneš. A o   doktorovi Merlanovi — hovoríš sám — keď sa neblázni, je ti   neoceniteľný. — Ešte sa ich aj ty zastávaj! — Nezastávam sa ich, len   ti pravdu vravím, — stisne žena chladno plecami. — Pozri, ja sa   nerozčuľujem. Azda by som sa i mala prečo. Ty si chodíš kade-tade...   — Kade? — otvorí Kóbi oči naširoko, nečakajúc takýchto výčitiek od   svojej tichučkej ženy.— Kde chodím? — No, zájdeš si do Budapešti! —   A? — A mňa necháš tu, v Klátovci, počúvať tvojich klientov: „Kde sú   pán doktor? Co sú pán
   </tei:p>
   <tei:p>
    91
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿doktor? Kedy prídu pán doktor?“ Myslíš, je to nejaká radosť? — Bol   som len za povinnosťou. A ostatne, priniesol som ti náušnice! — No,   haste, náušnice! — očervenie dáma. — To len investuješ! Ako do svojho   domu, záhrady, účastín — investuješ i do svojej ženy. Kedy si ja tie   náušnice zavesím, hoci sú ani hrachy? Kamže my ideme, že by som sa   mohla popýšiť aspoň raz pred známymi? Nikam! Ty smolíš vo svojej   kancelárii, ja sa dusím vo svojich moderne zariadených, krásnych   izbách. A čo je z toho napokon? Roky sa míňajú, pomaly sme starí, a   bez radosti Keby sme mali deti! — poznamenáva podivným tónom, ako pre   seba. — Aspoň jedno dieťa! — Kto môže za to? — skrčí sa zrazu muž ani   utajený kocúr. — Kto? — Kto vraj môže, hahaha! — popadne ženu silený   smiech. — Azda ja? Povedz rovno, že ja! Nebol si u lekára? Nepovedal   ti, há? Myslíš,ženu uspokoja komnaty a náušnice? Brilianty? Niektorú   možno — a mňa nie! Na, — vrhne mu šperky na stôl, — vezmi si svoje   náušnice! Vráť mi moju mladosť — stratenú, otrávenú! Na Jakuba padajú   tvrdé slová ani kameň za kameňom. Takých ozaj nečakal. Prišiel sa   spýtať ženy, kde je koncipient Merlan a pisár Berki. Doniesol jej   drahé náušnice, a ona mu takto! Rád by jej niečo povedať, čo by ju   skrotilo a uspokojilo. Chcel by jej vyložiť, že všetky židovské deti   sú ich deti. Že je to jedno, aspoň sa nemusí s takým dieťaťom trápiť   ako so svojím Ale myseľ sa mu akosi mätie pri vážnom pohľade tmavých   ženiných očú. Nepríde mu slovo na jazyk, hoci je on pohotový advokát.   V inom prípa-
   </tei:p>
   <tei:p>
    92
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿de mal by i desať, i viac výhovoriek. A tu iba zahabká čosi.   Obráti sa v rozpakoch a vyjde do svojej pustej kancelárie. Zahrabal   by sa do práce. Nejde mu. Dym púšťa za dymom, cigaretu pripaluje za   cigaretou. Rozrušený je do najvyššej miery. Ženine slová mu hučia v   hlave ako rozdivený potok. Ona má pravdu, iste má, ale nie vo   všetkom. Tie deti, no! Ale kam pôjde s ňou, zosadlovenou a pri jej   bezohľadných manieroch? Teraz videl spoločnosť u Rózy Samlerovej. Co   by si len s ňou počal v takej spoločnosti? Co, keby sa tak rozčúlila   a začala pohadzovať predmety ako briliantové náušnice? A — daj mi   moju mladosť! — to sa povie. A muž nestratil nič, keď sa pripäl na   celý život k žene, ktorá mu nerozumie? Hľa, Róza tiež je Židovka, ale   aký rozdiel! Elegantná, distingvovaná! Ako sa len vie obracať vo   vysokej spoločnosti! Aké ladné sú línie jej tela! Ako jej svieti pleť   súladom s čiernymi vlasmi a obrvami! A ten pohľad, hlboký ako noc,   prenikavý, múdry ako trblot hviezdy Večernice! Z tej by bola žena pre   človeka, žijúceho vysokému cieľu! Ani nevie, a morózny advokát doktor   Jakub Gelb zazrie zrazu v belasých vlnách vonného dymu pohľad jej,   jej — prekrásnej Rózy Samlerovej. Jeho suchá, shrbená postava sa   vystiera, malé, nedôverčivé oči zasvietia zvláštnym leskom, nepekná   starecká tvár mu zduchovnie. Zrazu prehĺbia sa kolmé čiary na jeho   vypuklom čele. Jeho bytnosťou zalomcuje, čo nezacítil dosiaľ. Akýsi   utajený vzdor a odpor oproti svojej žene Irene. Z toho nečakane   podivného stavu vyruší ho ešte nečakanejšia návšteva. — Gschamster   Diener, — zatiahne starecký
   </tei:p>
   <tei:p>
    93
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿hlas pri dverách, ktoré kostnatá ruka pozorne priviera. — Gn...   Tag! — zdvihne advokát ustato drobné šedivé oči, a potrhnúc si   červenú bradu, zadíva sa prekvapene na bradatú, zarastenú postavu v   čiernom ošúchanom kaftane. — Ja, že ste doma, Rosenkranz?! —   Doma-nedoma! — usmeje sa starý Nátan pokorne, žmoliac v rukách   okrúhly plstený čierny klobúk. — Čo pôjdem domov, kým vec môjho syna   Adolfa nie je v poriadku? Zašiel som na Rudavku k bratancovi. Kupčí s   Galassyho drevom. Už tretí raz som tu. Akosi ďaleko tá Budapešť,   ďaleko! Tak, čo Róza? — sadne si starec bez ponúkania. — Čo? —   Prijala ma slušne. — Vedel som, vedel! — natiahne kostnatú ruku po   cigarách a pichne si, ako prv, dve do kaftana. — Krv nie je voda! A   sľúbila? — Čo môže — vykoná. — To je dobre, — zašomre Rosenkranz ako   pre seba. — Môj Adolf teda dostane licenc na Ryčave. Aj iní Židia   dostanú. No, najprv môj Adolf! či tak? — Hej, — prikývne Jakub. — Mám   to na deväťdesiatdeväť percent... — Prečo nie na sto? — blyskne v   hosťových očiach. — Ak by nastaly nejaké prekážky. — Aké prekážky? —   vystúpi mrazivý údiv na markantnú tvár, jej všetky črty so šedivou   bradou i kostnatými rukami pošinú sa akosi dopredu. — Nemôže sa Róza   na ministra spoliehať? — Na ministra môže. I mňa uistil. Ale... — Aké   ale? — podloží vrchnú peru spodnou. — Tu sú Jani báči, gróf Galassy a   voľby... —
   </tei:p>
   <tei:p>
    94
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿podoprie si Gelb rukou hlavu, zabodnúc svoj ostrý zrak do múdrych   Rosenkranzových očú.— Vec je na dobrej ceste, ale Róza má ťažkú   úlohu. — Keď ťažkú, treba jej pomôcť, — uškrnie sa potuteľne Nátan. —   Nesmie nám kaziť ani percento, ani jedno percento. — Ako to myslíte,   Rosenkranz?— pozrie teraz už Jakub chladno a zvedavo na Žida, tušiac,   že zas má nejakú radu, čo sa zíde. — Viete vy, čo sú voľby? — Viem. —   I čo v taký čas na Ryčave znamenajú gróf Galassy a jeho krčmársky   kráľ, Jani báči? — I to viem, — stisne Nátan mäsité gamby, privrúc na   chvíľu viečka, ako by sa mu čosi stavalo pred oči. — Všetko viem.   Nebol som ja darmo pri bratancovi na Rudavke. Pán gróf Galassy ešte   židovského úveru nepotrebuje. Ináč by bolo s ním ľahko. Napádať ho v   našej peštianskej tlači pre všelijaké kúsky neosoží. Je to vládny   pán. K tomu magnát a gentleman. Jani báčimu už rozkázal, a on   poslúcha. V Žajdliciach sa už pije za Rácza Bertalana. Z Gáblikovie   pivnice vyvalia sa sudy a sudy. Sedliaci sa spijú ako hovädá. Tak   usporiada veci v Marušove Gáblikov švagor Pavol Hrvolec, na Rudavke   druhý švagor Peter Hrvolec, na Gelbe tretí švagor Gusto Hrvolec, na   Machníku Gáblikov synovec Ján Klempár, v Skalčanoch jeho druhý   synovec Matej Klempár, v Rákoší... — Dobre, dobre, Rosenkranz, —   pretrhne rozhovoreného doktor Gelb, klopúc už netrpezlivo prstami na   písacom stolíku. — Stav, ako vidím, poznáte. Ťažký stav. Co sa tu dá   robiť? — Dá sa, dá, — uškŕňa sa Nátan, významne mykajúc gambami, —   len rozumom pohnúť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    95
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Teda... — Klátovčianski Židia nech sú naoko za Rácza Bertalana,   — mihne šibalsky očami. — Ale v skutočnosti budete pracovať i na   Ryčave za opozičného Bende Ferenca ... Nemusí vyhrať, ale Gáblik, ak   ho chceme zlomiť, musí prehrať. A s ním musí prehrať i jeho gróf v   Žajdliciach, i na celej Ryčave. — Veľká vec, — šomre Gelb, svesiac   hlavu.— Ale kde máte na to ľudí? Kde i len jedného človeka? — Ľudí   jest, keď jest kapitál, — usmeje saRosenkranz. — A toho jest. Ja som   sa informoval. O všetkom som sa informoval. Bende je opozičník, ale   náš človek. Podporujú ho iste naše kruhy, ktoré chcú mať dve želiezka   v ohni. Uznáte, veľmi múdre... Keď nevyhrá — nevyhrá! Hlavné, ukázať   pánom tamhore, že už krčmársky kráľ na Ryčave nie je bez konkurencie.   A keď sú peniaze, ľudia to spravia. — Kto? — Poznáte žajdlického   richtára? — Kochela Bunkovčíka? — pohodí Jakub rukou. — Toho má   Gáblik s telom i s dušou. — Jeho áno, — pristúpi Rosenkranz blízko k   stolíku a natiahne sa skoro k samému Jakubovi. — Toho áno, ale jeho   syna Martina nie!Hovoril som s ním, viem. Mladý človek, ktorý vie, čo   je alkohol, a nedostaneš ho zaň. Má vótum i autoritu, lebo je inakší   ako starý. A nadovšetko — nenávidí Gáblikovcov. Hodiny som presedel s   ním, kým ste boli v Pešti. Vykladal mioGáblikovej strojárni, čo mu   sosýpa peniaze z celých Žajdlíc. Ale i o jeho synoch Gejzovi a Imrovi   a o dcére Gaby, ktorým celé to bohatstvo vykrúti krky. T teraz boly   tam veľké orgie. Skončili orgie
   </tei:p>
   <tei:p>
    96
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿v horách, ako diví ludia. Boli tam. klátovskí advokáti, i gróf   Galassy. — Môj koncipista a pisár, — zahundre Gelb nevrlo, — sú ešte   tam kdesi. — Váš koncipista je s nimi blízky? — A aký blízky!   Zaľúbený je do Gaby po ušil — Ach, to je dobre! To je dobre, —   zamrmle Nátan. — Dožičte mu to. Máte tak aspoň priamy styk s touto   podivnou rodinou. U vás zamestnancom, tam milovníkom! Len na kocúra   pozor! Ale na toho Martina možno bezpečne stavať. Uvážte si to a   konajte! A, prosím, nezabudnúť na Adolfa Rosenkranza! Prvý licenc na   Ryčave je náš... A ešte čosi, — vráti sa Nátan už odo dverí, —   počúvať, proti grófovi Galassymu podal jeho synovec Végváry miliónový   proces. Kedysi ste vyhrali žalobu proti nemu. Pokúste sa teraz stať   sa jeho obhajcom. Adieu! Gelb zabudne odchádzajúcemu i poďakovať sa.   V belastom dyme stratí sa mu starec ako prízrak. Iba jeho slová   ozývajú sa mu v duši. — Obratný Žid! — nadhodí pre seba. — Vie, čo je   boj, a má hneď i plán. Taká rasa sa nestratí! — zamyslí sa a uvažuje.   — Poraziť krčmárskeho kráľa, alebo aspoň spraviť ho menej významným,   nie zlá myšlienka. Ak sa Jani báčimu nedarí pri voľbách, ako   obyčajne, stratí u grófa Galassyho, i Galassy u svojho priateľa,   predsedu ministerstva v Pešti, dôveru. Róza by mala o toľko ľahšiu   úlohu. O tom sa dá poradiť v klátovskom chevre kadiša. Konečne nám,   Židom, je jedno — Rácz, či Bende. Posledný iste sa bude i exponovať   za to — dostať Židov na Ryčavu. A tu je ešte i tá kauza! Výborná   príležitosť pre obratného advokáta nielen groše zobrať, ale dostať sa   i do priazne vplyvného grófa. Majetkový
   </tei:p>
   <tei:p>
    ľ Krčmársky krár I.
   </tei:p>
   <tei:p>
    97
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿spor — synovec Végváry contra ujec Galassy — nebude bez   zaujímavosti, najmä keď prvý je známy peštiansky kartár. Jeho matku   svojho času Galassy vyplatil. Ak má Galassy písma v poriadku, — myslí   si advokát, — nebude ťažko vyhrať proces, pripútať grófa a   vykibicovať krčmárskeho kráľa, Jani báčiho, z jeho priazne... Tu niet   čo strácať času, — ozve sa v Gelbovi advokátsky inštinkt. Zabudne   načisto na búrku s Irán, i na tých gaunerov, doktora Merlana a pisára   Berkiho, ktorí sa ešte vždy nevrátili z túlačky. Vstane, otrasie   cigaru nad popolníkom, vezme klobúk a vyjde na chodbu. — Idem za   grófom Galassym, — zavolá za ženou do kuchyne, ako by sa nič nebolo   skúrilo medzi nimi. — Ak príde niekto, nech ma čaká. — Dobre, —   odpovie mu Irén, sotva zdvihnuvši vyčervenené, od plaču napuchnuté   oči. U Galassych upraví doktora Gelba po prihlásení vyšujtášovaný   hajdúch do priestrannej knižnice. Popri stenách kníh a kníh v   zasklených policiach. I starých, viazaných v bielej koži. Iste ich   sbieralo niekoľko generácií. I staré portréty tu visia, svedčiac o   sláve magnátskeho rodu. Jakub skoro zacíti na tvári otázku tých   nemých očí: Židko, čo tu hľadáš? Zachvie sa čosi v ňom v tomto cudzom   prostredí. Nie je to stiesnený pocit malého človeka. Veď on, ako   príslušník vyvoleného národa, má v Abrahámovi, Izákovi, Jaikubovi a v   prorokoch inakších predkov ako gróf Galassy v liliputskej histórii   svojho hrdého rodu. To je len nepríjemný pocit človeka, ktorý cíti,   že vstupuje niekam, kde ním opovrhujú. Ukloní sa hlboko hneď pri   dverách a neistým krokom kráča po ťažkých perzských kobercoch.   Ozve
   </tei:p>
   <tei:p>
    98
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿sa štekot. Veľká doga skočí mu do cesty. Ale na veliteľský hlas   svojho pána pritisne sa k lesklým parketom a len zaskukne priateľsky.   Pred anglickým kozubom veľký dubový stôl, na ňom niekoľko otvorených   kníh. Od jednej vstane prešedivený gróf Gaiassy. — Dobrý deň, pán   Ge’.b! — podíde galantne dva kroky napred a račkujúc podá mu ruku. —   Prosím sadnúť si. Rád som, že idete. I tak som chcel s vami hovoriť,   — zmyká sa mu chudá tvár nervózne. Vráskavým čelom prelietne temný   mráčik. — Rád som, no! — Prosím, prosím, osvietený pán, — vo chvíli   je Jakub celkom pri sebe a nedbalo, ako doma, siahne po ponúkanej   jemnučkej cigare. — Poteší ma, ak môžem niečím poslúžiť... — Môžete,   ako by nie! — uškrnie sa veľmož, púšťajúc i sám dym z vonnej   cigarety. V jeho prenikavých očiach zablysne sa niečo ako na   poľovačke, keď už vie, kde je zver. — Počujte, pán advokát, už som sa   vás dávno chcel opýtať, čo vy toľko bombardujete žiadosťami o   licencie financov a vysoké ministerstvo? Otázka prekvapí Geiba ako   hrom. Všetko iné čakal, len to nie. Cigara sa mu zachvie v ruke,   nechce chytiť ohňa. Pot vystúpi mu na čelo. Zato drobné oči hľadia   pevne a bledá tvár svieti odhod.aním. Ústa sa otvoria, načnú slovo...   — Pozrite, — nepripustí ho domáci pán, — máte celú uhorskú krajinu.   Môžete si vychodiť licencií a licencií pre svojich. Prečo vám ide len   o našu Ryčavu a Ryčavu?! — Keď tu jeden čiovek má všetko v rukách, —   prevraví chladno a odmerane. — Jediný človek! — Kto? — Pán Ján Gáblik   zo Žajdlíc, krčmársky kráľ!
   </tei:p>
   <tei:p>
    99
   </tei:p>
   <tei:p>
    T
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— No, tak som ja cisár, — zachechce sa Galassy, — lebo je to po   mojej vôli. Viete, prečo potrebujem Jani báčiho, a keď chcete, i jeho   dynastiu na Ryčave? — Viem. Pre voľby, — púšťa už advokát kotúče   dymu, dokonale sústredený na každé slovo. — Pre voľby, rozumie sa...   — I pre voľby, — pokračuje gróf, odhodlaný, ako vidno z prízvuku   reči, odstaviť dnes Gelba od všetkého namáhania. — I pre to. Ale   predne, Jani báči je báječný človek. Jeho deti, a najmä Gaby, sú   nesmierne zábavní ľudia. Nesdierajú ako židovskí krčmári, ale i   rozhodia, ako sa svedčí na opravdivých pánov, nie? — Uznám, Vaša   Osvietenosť, — pochopí hneď hosť, že tú pevnosť nepôjde len tak   zaujať. — Ochotne uznám... — No, veď i musíte, hehehe! — potrasie sa   prešedivená hlava. — Taká Gaby nevyrastie zo židovskej krvi... — O   tom by sa dalo hovoriť. — Čože? — vzpriami sa magnát v kresle. — Vy   poznáte takú šarmantnú Židovku? — Poznám! — Kde? Koho? — Rózu   Samlerovú v Pešti. — Ach, Rózu? — začne sa Galassy baviť, že rozhovor   došiel na túto koľaj. — Róza Samlerová je rozkošná ženská a výborná   herečka. Má otvorený dom. V Pešti je verejnou tajnosťou; pán minister   financií zachodí vraj k nej veľmi často. Ale, pán advokát, nech tak   Gaby príde do Pešti — stavím sa s vami —, odvedie Róze i jej   ministra. — Myslím, Vaša Osvietenosť preceňuje vlohy pani Gaby.
   </tei:p>
   <tei:p>
    100
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— No, uvidíte, až pôjde do Pešti, čo dokáže. Ale to je bočná vec.   Hlavné je, pán doktor Gelb — nechajte vy Ryčavu na pokoji! Ja ju   chcem mať, ako je. Rozumiete? To je môj revír, a kým som ja tu pánom,   je Jani báči krčmárskym kráľom na Ryčave. Nie som proti Židom. Viem,   sú dobrí vlastenci. Ale ak ich chcete osádzať na Ryčave, získajte si   Gáblika. — To je márne. — Prečo? — Tam je licenc len pre jeho rodinu.   — No, nech vašich prijme do rodiny. Má dvoch slobodných synov.   Nepokúsite sa o to, hehehe? Ale žart nabok, pán doktor, — zadíva sa   mu gróf do meravej tváre. — Viem, ste Žid a dobrý advokát. Vyhrali   ste raz žalobu i proti mne. Chcem vám dokázať, že si ctím vašu osobu.   Niet uhorského magnáta, čo by nemal svojho Žida. Ja úver, chvalabohu,   ešte nepotrebujem. Ale žaluje ma synovec o majetok, čo som ja jeho   matke, nebohej mojej sestre, už vyplatil. Možno, viete o tom. Ja mám   všetko v poriadku, kauzu vyhrám. Taká kauza advokátovi donesie. A ja   by som vám ju dal pod podmienkou... — A tá je? — žasne Gelb nad takým   obratom. — Stanete sa mojím domácim Židom. Nebudete podávať na   ministerstvo financií žiadosti o licencie, ale sa postaráte miesto   svojich Židov poriadne o seba. Dva dni vám dávam času rozmyslieť si.   O svojom rozhodnutí uvedomte ma písomne. Dobre? Gelb chcel by   povedať, že je podmienka nemožná. On je už rozhodnutý. Jednako sa mu   ozve čosi v jeho židovskej duši. Veď tu ide o zisk, o veľký zisk! Co   by na to Irén? A čo by na to i starý Rosenkranz?
   </tei:p>
   <tei:p>
    101
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Dobre, — vyrazí z neho prázdne po chvíli, keď vstane z kresla a   porúča sa. — Dobre. V prednej kancelárii nájde svojich pomocníkov,   doktora Merlana a pisára Berkiho. Ruky na písacom stole, na rukách   zas hlavy. Drichmú, potvory! Inokedy bol by zjačal na nich. Teraz?   Bojuje sám so sebou, škriepi sa, vadí za seba i proti sebe. Zájde za   ženou o radu. Tá je hneď hotová: — Haste, prijmeš Galassyho proces!   Čo ťa po škamravých Židoch? Toľké peniaze, nie? A okrem toho tá česť   — doktor Jakub Geib, advokát grófskeho panstva! — hovorí už, ako by   zabudla na všetky bolesti. Ale ked jej muž neprisvedčí, spustí na   neho ešte ostrejšie ako ráno. Rozfiká sa, sbalí a odíde k rodičom.   Tak! — Oh, Rosenkranz! Nešťastný Nátan Rosenkranz! — chytí sa Jakub   za hlavu. Už by i popustil, veď čo z toho? Vtom vynorí sa mu v duši   húf bradatých židovských postáv, skrčených pod ťarchou života. Ich   tmavé zraky vnikajú na dno jeho bytosti. Počuje ich hlas, vyčítavý i   prosebný: „Tvoj otec bol kedysi taký chudobný Žid ako my. Ty si dnes   povestný, bohatý fiškál. Detí nemáš. Pomáhaj teda svojeti! Na to si!“   Tak búri v ňom, kmáše ho, škrtí. Tvár mu opadne, ako by ju posypal   popolom. Stane sa ozaj škaredou. Vyjasní sa len o dva dni, keď pisár   Berki nesie list do Galassyho kaštieľa. V liste je čierno na bielom:   advokát Dr. Jakub Gelb ostáva len pri svojich licenciách. Ďakuje za   láskavosť a výnosnej kauzy sa zrieka.
   </tei:p>
   <tei:p>
    102
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿IX. Skoro potom zavolá si šéf pisára do svojej kancelárie. — Pán   Berki, — vraví mu zrejme dôverne, — viete, máme na krku volby? —   Viem, pán doktor, — natiahne pisár vážnu tvár, zaostrenú ani pílka. —   Ako by som nevedel? Veď sa už v meste i na Ryčave kortešuje. Jani   báči chodí s husím perom za klobúkom — na Berca Rácza. Advokáti   Werner a Balkovič sú zas za opozičného, akéhosi Bende Ferenca... —   No, tak, pán Berki, — potisne k nemu Gelb kazetu, plnú najjemnejších   cigár a cigariet, — vezmite si! A my, — uprie na neho prenikavý   pohľad, — za kohože budeme? — Kto, prosím? — Nuž my! Naša kancelária!   — Neviem, — poškrabe sa za uchom. — Židia sú za vládneho, ako vždy. —   A vy, pán Berki? — Nuž? — neujde pisárovi, ako ho dnes šéf hrdo   tituluje. Ja? Čože ja? — stisne plecami. — Nemám ani hlasu! — Hlas   sem, hlas ta! O to nejde! — uškľabí sa Gelb významne. — Ale za koho   budete pracovať ? — Za koho rozkážete. — To je múdre, — potľapká ho   po pleci. — A pán doktor Merlan? — No, to už neviem, — stíši hlas o   stupnicu, aby nebolo počuť do susednej, kde sa nad aktami krčí   koncipista. — Neviem. On je zadobre s Jani báčim. — Pravda, — zašomre   Jakub, — z toho je nič.
   </tei:p>
   <tei:p>
    103
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Ale vy, pán Berki, hotový ste do práce, ako vám rozkážem? Pravda,   i zarobíte si pritom. — Ozaj? — zasvieti žiar nekonečnej oddanosti na   tej suchej tvári. — Ešte si i zarobím? — Ale, — pohrozí šéf prísne,   zmrštiac čelo, — jazyk za zuby. Pánu Merlanovi o tom ani slova.   Rozumiete? — Veľmi dobre, pán šéf. — Tak, počujte, pán Berki, —   pritiahne ho za gombičku k sebe, — Židia budú za vládneho, ako ste   povedali. Ako ináč? I naša kancelária bude za vládneho Rácza Berciho.   Ale pracujeme, i Židia i naša kancelária, za Bende Ferenca. — Ako to?   — diví sa pisár. — Veľmi prosto! — vstrčí si palec do pazuchy na   veste, a vejárujúc dlaňou, vykladá. — Ja sám odhlasujem na Berciho.   Ale vy pôjdete, a to ešte tohto týždňa, do Žajdlíc. — Do Žajdlíc? —   vytreští Berki oči. — A po čo? — No, len počkajte! Hneď ste načistom.   Poznáte vy v Žajdliciach Martina Kochela, i Bunkovčíkom ho zvú? —   Richtárovho syna? — Uhádli ste. Poznáte sa s ním? — Poznám. — Teda   pôjdete k nemu a nepoviete, kto vás posiela. Len sa ho spýtajte, či   už nemá dosť Gábíikovcov? Ci už starý Gáblik dosť nenadrel so   Žajdličanov? Či sa Gaby už dosť nenafľandrila za žajdlický groš s   pánmi i so sedliackymi mládencami? Či sa mladí páni od Gáblikov   nenazvádzali už dosť najkrajších žajdlických žien a dievok? A —   nezabudnite mu pripomenúť, — uškľabí sa Jakub Geib diabolsky, — či   jemu samému už nepoľuje Imro na švárnu Zuzku Gombáľovie, keď Žajdlice   a celá Ryčava až po Vlčie
   </tei:p>
   <tei:p>
    104
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Jamy a Drgáče majú zas odhlasovať, kde pán Gáblik káže?!   Vysvetlite mu, že opozičiar Bende Feri je spravodlivejší ako Rácz   Berci, čo nechce sedliaka ani vidieť. Povedzte mu: peňazí jest, a ked   vyhrá opozícia, on, Martin Kochel Bunkovčäk, bude prvým a   najvplyvnejším človekom na Ryčave. Rozumiete? — Rozumiem, — natiahne   Berki vážnu tvár v povedomí dôležitosti. — Ale ak mi neuverí? — Máte   pravdu! — klopne sa šéf ukazovákom po čele. Podíde do kúta k   otvorenej sejfke a vytiahne sväzok bankoviek. — Potrebujete dôkaz. Tu   ho máte! Nemusíte účtovať. A keď bude treba, príďte! Nájde sa! —   vtisne mu do ruky bankovky, ktoré pisár hladno schytí a všupne do   bočného vrecka. — Ale, — zablysne oná neústupná sila v Gelbovom   drobnom pohľade, — starý Gáblik nesmie vyhrať na Ryčave! Rozumiete? —   Rozumiem! — opätuje Berki. — Kancelária je za vládneho, ale pracuje   sa za opozičného. — Správne. — Len dovoľte, pán šéf, — zdvihne pisár   hlavu, — čomusi nerozumiem. Co my máme z toho, vlastne vy, keď budete   za Rácza Berciho a mne dáte peniaze agitovať za jeho protivníka? —   Ale, Berki, — položí mu ruku na plece, — čo vás po tom? Tomu vy ani   nemusíte rozumieť. A ostatne, neskoršie i tomu porozumiete. Teraz už   len rezko do roboty! Ale, — prihrozí mu, — o mne ani mu-uk! Ani   Merlanovi! Takto si pomôžete. Inak vyletíte z kancelárie na   trotoár... Berkimu, idúcky do susednej izby, zem sa hýbe pod nohami.   Toľkáto dôvera, a k tomu taká príležitosť získať i pre seba niekoľko   stovák — no, to ako by ho len vatou hladil po holom. Sadne si za   stolík a fľochne na doktora Merlana. Merlan
   </tei:p>
   <tei:p>
    105
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿pracuje ani osol. Preberá akt za aktom, mračí i vyjasňuje čelo a   škrípe perom. Statočne chce nahradiť všetko, čo preflámovali. Ako mu   len nepovedať, čo sa chystá? Ako sa pretvarovať pred ním, keď ho on   vzal so sebou ešte len i na Ryčavu a vo všetkom mu ide poruke. Veď si   už i potykali. Do obeda vydrží. Ale po obede Gelb sa kdesi stratí.   Ostanú sami robiť na šéfa a na jeho vysoké ciele. Hovoria málo,   fajčia veľa. Trpia, pravda, Merlanove cigarety. No Berkiho myká.   Práca mu nejde. V hlave snujú sa plány. Bočné vrecko má plné   najjemnejších cigár. Vojde poštár. Prinesie kopu listov. Doktor ich   vezme a triedi. Úradné osebe, privátne zas osebe. Pri jednom úhľadnom   zastane. Písmo ľahkej dámskej rúčky a papier — vonia! Na také čosi je   Jožko citlivý. Obráti list a číta: Róza Samlerová, Budapešť,   Ferencziho cesta 3. — Kto je tá dáma? — vyruší naraz Berkiho z jeho   plánov. — Aká? — Nuž, — potrasie Jožko čiernou hrivou, — tá Róza   Samlerová z Budapešti? Starý jej píše deň po deň a ona jemu často   odpovedá. — Samlerová? Samlerová a Róza, no! — hľadá čosi Berki vo   svojom hladkom mozgu vyhovieť doktorovi. — Hop, — udrie si do dlaní,   — už to mám! Ak je to nie majlíberka starého, tak je iste tá dáma,   ktorú som počul cez dvere spomínať, keď bol tu Nátan Rosenkranz pre   licenciu. — Aha, — uškrnie sa Merlan, — tá by teda mala mať niečo do   našich licencií, či nie? — Možno, — potrie si pisár prstami vráskavé   čelo. — Ak ti ide o to, — fľochne Berki dob-
   </tei:p>
   <tei:p>
    106
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿rácky na doktora, — môžeme sa to určite dozvedieť. — Ak mi ide o   to ? — vydýchne Jožko zhlboka, pomysliac si na rozkošnú Gaby, a dodá   hlasne: — Ide mi! Zvedavý som, kade náš starý chodí, keď je v Pešti.   Ak mi to vykutíš, dostaneš odo mňa škatuľu cigariet. — Co mne   cigarety? — nevydrží už spoločník ďalej, siahne do bočného vrecka a   vytiahne za hrsť jemných cigár. — Nech sa ti páči, doktorko! Lepších   nebolo ani v Žajdliciach! — Hohó! — vezme si koncipient jednu a   obzerá. — Chlape, veď je to regália! Co sa s tebou robí? Odkiaľ to   máš? Azda si sa nestal kortešom? — Nevyzradíš ma? Poviem ti, — cíti   Berki, i tak to nevydrží a musí si uľaviť. — Nevyzradíš? — Čo, som   dieťa? — Ale to je tajomstvo! — Dobre. Cestné slovo! Pravda, stal si   sa kortešom ? — Uhádol si, — vydýchne si Berki zhlboka. — A za koho   robíš? Pravda, za Rácza! — Nie! — krúti hlavou. — Azda za opozičiara   Bendeho? — Za toho! — Veď ťa starý vyhodí na trotoár! — Nevyhodí!   Kancelária má byť naoko vládna. Ale ja pôjdem do Žajdlíc a na Ryčavu.   — Tam ťa Gáblikovci zabijú. — Nezabijú ma, vysekám sa ja, — zacituje   pisár známu pieseň, — mám šabličku oceľovú, — vytiahne sväzok   bankoviek z bočného vrecka a zašermuje nimi vo vzduchu, — vyrúbem sa   ja! Nájdem si ja svojich ľudí, uvidíš! A koľko! — Berki, Berki! —   skríži Jožko ruky a zadíva
   </tei:p>
   <tei:p>
    107
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿sa na jeho suchú, vycivenú postavu s netajeným úžasom. — Ty si   človek! Ty začínaš robiť kariéru! — To si myslím, — vypne sa   dovysoka. — A ty, dúfam, spravíš ju spolu so mnou! Povedz mi len, za   koho si, doktorko? Za Rácza a či za Bendeho? — Ja? — zvážnie Merlan.   — No, — vyrazí z neho po krátkom mlčaní, — mne je ozaj jedno. Jeden   Maďar, druhý Maďar, a my sme Slovách Mne je to fuk, či bude poslancom   jeden a či druhý. Ba počkaj! — spätí sa zrazu, — jednako nie! Počuj,   kamarát, vieš, za koho budem ja? — Za koho? — Za toho, za koho bude   pekná Gaby zo Žajdlíc. — To je chyba! Celá Gáblikovská rodina bude za   vládneho Rácza Berciho. Pán Galassy je už v tom, a kde gróf Galassy,   tam i krčmársky kráľ, Jani báči. No, darmo je, — zavzdychne si Berki,   — presvedčenie je presvedčenie. Zato ostaneme dobrými priateľmi? —   Prečo nie? — usmeje sa Jožko. — A pôjdeme spolu i do Žajdlíc. Ty do   práce a ja, žebože, pomáhať ti. Starý bude šťastný! — Správne! —   dupne si pisár nohou na dôraz. — Kancelária bude naoko za vládneho.   Ty budeš naoko a ja budem pracovať. — Dobre! — A nepobijeme sa? —   Nie. Ale mi o tej Róze Samlerovej opatri niečo. Vieš, je to veľmi   zaujímavé. Náš starý je samé tajomstvo. Opatríš mi? — Opatrím. Gelb   sa vráti z mesta celkom dobrej vôle. Iste už bol medzi svojimi a   vidieť na ňom, trúfa si.
   </tei:p>
   <tei:p>
    108
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Ešte toho dňa prehovorí diskrétne s Merlanom. Kancelária pôjde,   rozumie sa, s vládou. Pán kolega má iste vela známostí na Ryčave.   Dobre by urobil, keby si ta vyšiel pohovoriť s ľuďmi. — Veľmi vďačne!   — prisľúbi Merlan. Čoby neprisľúbil, keď to šéf žiada? A pekná Gaby   mu už i listok poslala, kedy vyjde hore na besedy. — V záujme   kancelárie, keď to musí byť, — vyfúkne vonný dym, — pôjdem. Na druhý   deň už prášia z Klátovca. Ženú na fiakri, ako sa patrí. Čierne,   trochu vychudnuté kone, farebnými stuhami ozdobené. Na vozeihrá   smiech, žeravejú cigary. Kto ich stretne, pomysli si: Korteši! — No,   opatril si? — pohodí Jožko zboku Berkimu; jeho vychudnutá tvár sa   dnes akosi zaokrúhľuje. — Opatril? — Ale áno, — vytiahne vtom včera   prišlý list z vrecka a podáva mu ho. — Na, prečítaj si! — To nie! To   už nie! — spätí sa Merlan. – To si nemal! — Keď chceš vedieť. Veď mu   Róza napíše druhý. — Napíše, nenapíše. Odlož to! — mrzí sa doktor. —   Povedz mi, čo je v ňom. — Co? — stiahne Berki čelo, načrúc do pamäti,   napáchnutej už dobre alkoholom. — Rózka mu píše ako milému pánu   Gelbovi. Hovorila s pánom ministrom znova a znova. Co príde do   ministerstva, bude prajné vybavené. Ak mu finančné riaditeľstvo   žiadosti prosto vráti, nech ich pošle i s apelátou jej. Ona to oddá   pánu ministrovi osobne... — Tí, Jani báči má židovských konkurentov!   — pohmká si Jožo. — A tých žiadostí ešte nalifrujeme, na moj’   dušu!
   </tei:p>
   <tei:p>
    109
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— A môže to tá Róza? — zadíva sa Berki učudovane na priateľa. —   Môže? — Že či?! Musí byť pekná, potvora! A pekné ženy vnikajú k   vládcom sveta. Ale, myslím, i Róza dostane konkurentku. — Koho ? —   Gaby! Ak sa tá raz o tom dozvie, hneď je v Pešti. A tá sa rozumie do   ženského remesla. — Tak jej to povedz. — Uvidím! Koč zastane v   Žajdliciach pred Gáblikovie krčmou. Zástupcovia Gelbovej kancelárie   podajú si priateľsky ruky. Merlan vojde, Berki ide bokom, do dediny.   Fiaker obráti a vráti sa hneď do Klátovca. Cesta je skalnatá i dosť   blativá. Pisár siaži po nej dlhým krokom pozorne, ako túlavý kocúr.   Prejde Gáblikovie kolóniu a zastane pri richtárovej múranici; z nej   vidieť do dvorca pani Gaby. Hneď na kamenných schodoch potkne sa na   podivnom tvorovi. Je to človieča ako opica. Zaprská na neho a skočí   ani pes. On sa začne s ním hrať, ale ono zabodne do neho divo   škamravé oči. Keď mu zasiahne ruku, poriadne zahryzne do nej. — Eh,   potvora! — zaženie sa Berki a praskne mu dlaňou cez ústa. — Bodaj ťa   porantalo! Človieča zaskučí a vydá akési zvieracie hlasy. V   pitvorových dverách zastane plecitý, černovlasý, zazorený mládenec. —   Čo je? — priznáva sa k prišlému. — Ste to vy, pán Berki? — pozná ho   na prvý pohľad. — Ja, Martinko, ja! — zagáni na kaliku. — Či mi prst   neodhryzne, potvora?! — osŕka prichodiaci. — Ideš ho sem! — zahrozí   sa Martin, zaskočí
   </tei:p>
   <tei:p>
    110
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿prskajúceho tvora. Schytí ho za ruku, potrhne do pitvora, sotí ho   do zadnej izby a buchne dverami za ním. — To je už u nás tak. Sestra,   Tera, kdesi sa túla. Včera sme pochovali mater. Všetko je hore   nohami. Co dobrého vás vedie k nám? — Len tak som sa zastavil, —   vojdú do izby a sadnú si za stôl. — Len tak. — Len tak? — vydýchne si   mládenec; na jeho peknom, vysokom čele sedí akýsi stály mrak. —   Myslel som už: nejaká exekúcia od pána doktora Gelba. — Čoby! — sníži   Berki hlas. — Teraz niet času na to. Tu sú voľby. — Sú, — prisvedčí   Martin. — Veď sú otec viac u Gáblikov ako doma. Bude to zas potrest   za tých niekoľko týždňov! Do izby vojde dievka. Poblednutá, pehavá,   úzkych šedivých očú. Pozdraví sa a zháňa čosi na polici. O chvíľu sa   obráti a chce vyjsť. — Tera, — stane jej brat do cesty, — kde si   bola? — V dedine. — Včera sme mater pochovali, vieš? — Viem. — Tak   máš byť doma. Si gazdiná, — zadíva sa jej ostro do tváre. — Povedz,   kde si bola? U Gejzov, pravda? — Nie, nebola som, — zapýri sa   dievka.— Len ma pani veľkomožná Krupovská zavolali do ich záhrady   kvety pozrieť. — Neklam, Tera! — oborí sa na ňu. — Ani Krupovská nemá   do teba nič! Gejza si ťa dal zavolať ! — Nie, — rozplače sa dievka. —   Bola som u mladej panej, uver, Martin!
   </tei:p>
   <tei:p>
    111
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— No, veď, — zahrozí sa jej, nehladiac na hosťa,— nech zviem, že   si u Gejzov, sám pôjdem a dovlečiem ťa domov za vlasy. Poriadne   dievča ta ani nevkročí. Mám ja to trpieť? Otec, málokedy triezvy,   premárni celý majetok a sestra má byť frajerkou toho podliaka? Nech   je to posledný raz! — zatne päsť za odchádzajúcou. — Nerozčuľujte sa,   Martinko, — tíši ho Berki. — Ako by sa nerozčuľoval ? — zdržiava sa   mládenec. — Azda ja neviem, čo sa robí? Načo k nám fľochne tu Hana   Nechtáčka, tu korhelica Kulbaska?! Len: Tera, poď! Tera ufrkne ani   gáfor — u Gejzov sa pije sladké a mladý pán má, čo chce. Či ja   neviem? — červenie sa vždy mocnejšie. — Veď celý náš dom, celá dedina   vyjde pre tú prekliatu famíliu navnivoč. Ba i z poctivosti! — A ten   vytiahnutý Imro pasie vraj po Zuzke Bachelovie! — uškrnie sa pisár. —   Pasie?! — rozhorí sa chlap ani fakľa. — A ledva chodí do neho duša   spávať. Ale ak ho dolapím, kristubohuprisám, — zdvihne žilovaté ruky   hrozivo, — dodrúzgam tie jeho panské koštiale! Keď ma i zavrú — nech!   Musíme my tu mať na krku takúto ohavnosť? — Nemusíte, Martinko, —   vycíti Berki vhodnú príležitosť natočiť niť na svoje vreteno. — Je tu   ľahký spôsob zlomiť Gáblikovcov. — Aký? — Voľby! — hľadí mu do   súladnej tváre ako do knihy. — Nevoliť s Gáblikovcami Rácza Berciho,   ale opozičného Bende Ferenca! — Mohlo by to byť? — schladne mládenec   údivom. — Mohlo! Prečo nie? — sníži korteš hlas. — Pozrite, Martinko,   — sadne si blízko k nemu, —
   </tei:p>
   <tei:p>
    112
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿vy ste richtárov syn, na ktorého nielen v Žajdliciach, ale i na   celej F,yčave veľa dajú. A Gáblikovcov majú všade po krk. Keď sa vy   zaujmete veci, nepôjde to Jani báčimu tak ľahko. Ak vyhráme, stanete   sa najvplyvnejším človekom na Ryčave. A Gáblik i so svojou slávnou   famíliou — sú tam. — Veď ten už vyvaľuje sudy, — oprie si hlavu   žilnatou rukou. — Rozdáva voličom slaninu, múku, soľ. Kde my tu čo   dať? — Máme, — zašepce pisár, — i my máme! -Co? — Peniaze! Berci Rácz   je len taký pobehaj! Bende? To je pán. Svojich si opatrí! Tak čo,   Martin ? — Keď... — váha mládenec pri takej vážnej veci. — Aké keď? —   kuje Berki železo, kým žeravie, ako mu Gelb prikázal. — Teda nemáš   Gáblikovcov ešte vždy dosť? Nenadrel dosť starý so Žajdličanov?   Nenafľandrila sa už dosť Gaby za žajdlický groš s pánmi i so   sedliackymi mládenci? Ci sa mladí páni od Gáblikov nenazvádzali dosť   najkrajších žajdlických žien a dievok? — mieri úder za úderom   vypočítavo na jeho svedomie. — Prečo by malý hlasovať celé Žajdlice i   Ryčava, kde rozkáže Gáblik? A ešte na Rácza! Veď tomu sedliak len   smrdí! Bende je onakvejší, spravodlivejší pán. Tak čo, — využije   všetku svoju kortešskú schopnosť, — dáš sa na to, ha? — Neviem, —   mädlí ruky nerozhodne. Tu sa zrazu otvoria dvere na izbe a s   nepríjemným vreskom, až to nervy trhá, vrazí dnu človieča. Na pitvore   leží rozvalený zavalitý chlap. Košeľa vykasaná a opasok nabok ...
   </tei:p>
   <tei:p>
    8 Krčmársky lcr I.
   </tei:p>
   <tei:p>
    113
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Richtár! Otec! — No? — hľadí neústupné hosť na Martina, ktorý hrá   všetkými farbami. — Dobre, — pustí mládenec cez zuby. — Spravím, čo   sa dá. Zakiaľ Berki koná svoje, nehlivie ani doktor Merlan. U   Gáblikov je ako doma. V krčme pijú chlapi, voličia. Napúdrovaná   pokladníčka Jolana nenavije teraz na stovku klbko, keď sa neinkasuje.   Sedí si v rekestýši a myslí na krásnu Budapešť. Jani báči je dosť   dobrej vôle. Prepásaný bielou zásterou behá, až mu líca odstávajú a   plešivá hlava svieti. Zbadajúc hosťa v pitvore, hneď ide za ním. —   Pekne vítam, Jožko! Pekne vítam! — volá veselo. — Čože mi nesieš? —   Seba, Jani báči! Seba! — smeje sa doktor. — Poslal ma Gelb za   kancelária kortešovať. — Na koho? — Nuž na Berciho Rácza! — zalesknú   sa mladíkovi oči. — Pomáhať vám, báči. — No, to je dobre! To je   dobre. Slož sa, Jožinko, slož! Pôjdeš so mnou na Ryčavu. Prejdeme   sa... Jožko je hneď ako doma. Zájde za Jolanou a chytí ju galantne   pod hriadku. Stretne slúžku Maru, šustne jej po zadku dlaňou, čo ju   rozosmeje naširoko. Potom ide do kuchyne, pani Eve na poklonu. Ale   ona leží, ako neraz. Gaby, keď sa dozvie o ňom, odkáže mu prísť do   jej dvorca. I tak je sama, samučká. Okrúhlučký Kamoško len nedbá o   ňu. A mladý doktor je na všetko. Vie nahradiť i pretrumfnúť pána   Krupovského. — Tak čo, Jožinko? — usadí sa mu zvodná, ani
   </tei:p>
   <tei:p>
    114
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Dalila, v tichej izbietke rovno na kolená. — Čo nového? — smeje sa   mu krásny diablik do očú, až sa v ňom všetko vzbúri pri dotyku   teplého, štíhleho tela. — Vieš, koho má doktor Gelb u ministra   financií? — Viem, — zachveje sa mu hlas. — Koho? — prilipne sa k nemu   ešte bližšie, zahľadiac sa mu do zelenkastých očú. — Dámu, — vydýchne   ako tajnosť. — Dámu veru. — Dámu? — blysne jej v peknom zraku. —   Krásnu Židovku. Rózu Samlerovú. — Ach! — zamrie jej vtom výkrik na   plných perách pod tlakom žeravého, vrývavého bozku. Krásna žena sa   neprotiví. Sľúbila mu všetko, a ona dostojí slovu. Len vyjde von a   primkne dvere. Nech ich nik neruší. Vyjdú si len zavečerať k starým.   Gaby je ako madona, Jožko veselý ako vždy. — Tati, — nahne sa dcéra   ku Gáblikovi, — musím s grófom Galassym do Budapešti. — Načo? — Pre   tie licencie! — Nedbám, — usmeje sa na ňu podivne, — choď. — Pohladí   ju po zlatých kučeravých vlasoch. — Peniaze si vezmi. — Dobre, —   zazvoní jej hlas, čo by pohol i dreveného chlapa. — O mňa sa   nestaraj! — Daj si tam pozor, dieťa moje, — pobozká ju vyvädnutá mať,   zdvihnuvši sa pa posteli. — Také mesto má svoju moc. — I ja mám,   mama, — zašepce hrdo, — i ja! — vrelo ju objíme. Mama je totiž   jediná, ktorú má — okrem seba — ozaj rada. Po večeri prikvitne i   Berki. Zabavia sa dlho
   </tei:p>
   <tei:p>
    8*
   </tei:p>
   <tei:p>
    115
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿do noci. Ale ráno už hrčí panský biely záprah do Klátovca. Škuľavý   Jano v koči, na boku dáma v štajfáčiku. Zlaté kučery prúdia jej zpod   neho. V bielych drobných rukavičkách opraty a beluše, erdžiac,   uháňajú. Na zadnej časti voza remeňmi pevne priviazaný ohromný nabitý   kufor.
   </tei:p>
   <tei:p>
    x. Na vysoké hory nad Ryčavou sadnú ťažké daždivé mračná. Niekoľko   dní sa leje a leje. Nemožno z domu. Riečka Ryčava sa rozvodní a   hukoce dolu dolinou. Ryčí, ako ľudia vravia. Co len vody, ale rozryčí   sa i v dušiach ľudí. Volebná nálada sa rozteká a podmýva ináč pokojné   chalúpky, žmúriace najviac neveľkými oblôčikmi zpod slamených   striech. Keď dážď stíši, Jani báči dá zapriahnuť do pohodlnej bričky.   Škuľavý Jano nezapriahne parádne beluše. Načo tie drať, keď pôjdu   cestaminecestami? Zapne menšie hnedáky. Tie sú na robotu a utiahnu   kdekoľvek. I hore krovom. — Jožinko, poďme, — ponúka Gáblik doktora,   ktorý už dni trávi v Žajdliciach veselo. Radí sa s Jani báčim, je a   pije na jeho účet. — Prejdeme sa trochu po Ryčave. Merlan vyhupne na   sedisko, zastreté svrchu plátnom proti dažďu. Jani báči prisadne k   nemu, vezme opraty do ruky, potrhne a už aj idú... Cesta je blativá.   Hnedáky nedvíhajú hlavy hrdo, ale ťahajú dobre. Gáblik rozpráva   cestou, ako si on všetko na Ryčave usporiada. Jožko, ktorý to už   počúva po piaty raz, zamýšľa sa ä
   </tei:p>
   <tei:p>
    116
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿puká z cigary. Vypúšťa beláskavé kolieska a díva sa, ako sa   rozplynú. — Vieš, Jožinko, — vykladá Jani báči, ktorý vo volebnej   nálade vždy až veľmi ožije, — v mojej pivnici tie sudy, to sú ti ani   ohromná strojáreň. To sú kolesá i transmisie. A nielen vyrábať   peniaze v Žajdliciach! Co tam! Keď sa tie kolesá raz roztočia, pohne   sa celá Ryčava. Vyrába sa presvedčenie, ako ja chcem. Myslíš,   osvietený pán gróf Galassy nevie, čo má v starom Gáblikovi? Židia sa   mu natískajú pre licencie. Daromnice! Kde to má na čas volieb lepšie   zariadené ako na Ryčave?! On to i vie. Preto šiel s mojou Gaby do   Budapešti... Zastanú v Marušove, rozumie sa, pred krčmou. Privíta ich   chlap v plnej sile, švagor Paľo Hrvolec. — Ach, vitaj, švagre, —   otvára ochotne dvere pred vzácnymi hosťmi. — Už som i čakal, že   prídete, a nič. — Keď bol ten čas taký planý, — zašomre Gáblik. —   Tak, Paľo, — zmeria ho pohľadom, — robíš voľačo? — Robím, — porozumie   hneď náražke. — Ako by som nerobil? — Koľkože vyvalíš? — Koľko? —   poškrabe sa krčmár za uchom. — Neviem. — Ako nevieš? — pozrie na neho   prísne. — Aspoň päť sudov. Tebe som toľko určil. — Jaj, švagre, to je   mnoho, — bráni sa Paľo. – Marušovo nie sú Žajdlice. — Ale aspoň pol   Žajdlíc! A ja dám desať... — Ty môžeš, ale ja mám dlhy! — No, a keď   ti Bende osadí tu v Marušove
   </tei:p>
   <tei:p>
    117
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ešte Adolfa Blumenbacha, aj Izáka Weissa, vyplatíš tie dlhy? — To   nie, — stíchne krčmár a usádza prišlých v parádnej izbe. — To iste   nie. — No, tak maj rozum. Rob, čo vieš a môžeš. — Ved, veď, švagre, —   stiahne sa mu tvár kyslo. — Ale keď ty nevieš, pod strechou ti horí.   — Čože? — vypleští hosť oči; Jožovi dobre cigara nevypadne z úst. —   Len nemyslíš, že v Žajd.iciach niekto odváži sa navádzať...? — Myslím   veru, — prisvedčí domáci vážne. — Richtárov syn, Martin Kochel   Bunkovčík, robí za Bendeho. Časť Žajdlíc je vraj na jeho strane. Dáva   jesť, piť, a čo všetko. Už je toho plné Marušovo ... — Tí,   kristubohuotcuprisám, — udrie Jani báči ťažkou päsťou na stôl, až   poháriky zarinčia, — také niečo! Nuž otec je a pije za moje, a syn...   — ženie sa mu krv do žltkavej tváre.— Veď ja tomu ukážem, nech sa len   vrátim! Dám ja tomu politiky! — vstáva. — Poďme, doktor! — pohodí   sucho. — Nech pristúpim to háďa za horúca... — Ale kdeže by ste šli?   — vystrie krčmár ruky proti obom. — Len tak vás nepustím. Co by mi   žena? A potom, iste ste sa vybrali i na Rudavku, Machník a ďalej. Ci   nie? — Pravdaže, — prisvedčí Jožko čuchravou hlavou, hladiac bezradno   raz na jedného, raz na druhého. — Hádam len ostaňme. Gáblik sa ťažko   dá prehovoriť. Ale sa dá. Napokon si sadnú. Príde ich privítať veselá   krčmárka. Prídu i deti. Na stôl dostane sa všetko, čo je dobré a   tuhé. Vypijú si, zajedia, a Jani báči krotne. — Kde by ste šli? —   obskakuje okolo nich švag-
   </tei:p>
   <tei:p>
    118
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿riná, pochopiac velmi dobre, že častuje svojho ochrancu,   krčmárskeho kráľa. — I zajtra svitne! — Máš pravdu, času dosť, —   púšťa Gáblik pohárik za pohárikom. — Kto by mne v Žajd.iciach ? Taký   Martin Bunkovčik? Neviem, či má vóta! Všetci gazdovia sú so mnou ani   reťaz. Keď prídeme domov, zavolám si otca a spravím si poriadok v   obci. Tak, — zdvihne pohár, v ktorom zaiskrí zlaté vínko. — Nech žije   Rácz Berci! — Nech žije! — prihrknú si všetci. — Na naše víťazstvo! —   A na naše zdravie! Ešte toho dňa dorazia na Rudavku, kde ich privíta   mladší Hrvolec, pokrstený Petrom. Tu sa všetko navlas zopätuje. Jani   báči vymeria svojmu druhému švagrovi vyvaliť na dedinu tri sudy, keď   je obec menšia. I tu počuje nedobrú zvesť o žajdlickej zrade. Ale už   si z toho nerobí veľa. Je a pije s doktorom a domácimi do pozdnej   noci. Na druhý deň nasleduje Gelba a Machník. Na tretí deň Skalčany a   Rákošie. V Skalčanoch je najväčšia hostina, a’e s lišiakom, nahrbeným   Macom, najhoršia jednačka. — Ach, ujko môj drahý, — prevaľuje oči, —   tri sudy? Mnoho je to na mňa, v takejto bedárni, mnoho! — Nič nevrav,   Maco, — meria ho panovačne. — Mal by som ti naložiť päť. Ale ty si   chlap — vykonáš to za seba inak. Nezabudni, keď sa to podarí,   dostaneš filiálku na Drgáčoch, no! — Veď ja už za vás všetko, —   naťahuje nasladnutú tvár. — I do ohňa... — Dobre, Maco, — kývne   spokojne hlavou. — Len aby si raz nezašiel k farizejom a zákonníkom   proti mne!
   </tei:p>
   <tei:p>
    119
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Ó, ja? Kde by ja? — duší sa, ale už ako med. Drgáče rozhodnú.   Tým sú už i zariadené. Vlčie Jamy. a koniec revíru! Všade ich vítajú,   všade hostia. Kde je nie švagor Hrvolec, tam je synovec Klempár. Kde   ani z týchto niet, tam je iste dobrý známy, zaviazaný Jani báčimu po   hrdlo. Krčmársky kráľ všade vymeria dávku volebného kvitu. Na čom sa   ushodnú, proti tomu nieto apeláty. Viac sa smie vymerať. Menej nie.   To by znamenalo večný hnev v rodine. Jožkovi Merlanovi vodí sa na   kortešačke výborne. A čo najhlavnejšie, na Ryčave všade sú i pekné   ženy. Už ani na Gaby nemyslí toľko. Ktovie, s kým sa ona po Pešti   zabáva! Nálada by teda bola. Čo ju kazí, je len stála povesť o   Bendeho kortešoch. Vlečie sa za nimi z krčmy do krčmy a s dediny na   dedinu ako tôňa. — Kto len mohol dať tomu zbojníkovi toľké peniaze,   že tak konkuruje? — obráti sa Gáblik i viac ráz k Jožkovi na bričke.   — Nevieš, kto by to mohol byť? — Bende, kto iný ? — odpovedá Merlan s   advokátskou istotou, tŕpnuc, aby báči nezvedel, aspoň kým je on tu,   ako Berki zastupuje v Žajdliciach Gelbovu kanceláriu. — A má ten   Bende toľko peňazí ? — Vravia, má. Napokon vrátia sa do Žajdlíc.   Koľko dní sa prevážali, nevedia. Vo dne totiž nikdy neboli celkom pri   rozume. V noci zasa spali a nemysleli na také daromnice. Jožko je so   svojou kortešskou túrou spokojný. Vykonal si svoju povinnosť, môže   ísť s čistým svedomím zpät do Klátovca zastupovať Gelbových klientov   na okresnom súde,
   </tei:p>
   <tei:p>
    120
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿alebo podávať žiadosti o licenciu na Ryčave pre všelijakých   Blumenbachov a Rosenkranzov. Pred Gáblikovie krčmou ani nechce sísť s   bričky. Márne ho zdržiava Jani báči. Nie, neostane! Najlepšie   zmiznúť! Nech sa tak náhodou krčmársky kráľ niečo dozvie o intimitách   Gelbovej kancelárie, ved ho chytí pod krk! Počká len,kým prepriahnu   miesto sťahaných hnedákov vypočinuté, ohnivé beluše. Škuľavý Jano   chytí opraty do ruky a idú. Cestou prepadnú Jožka driemoty. Nie div   po toľkej štrapácii. Zdá sa mu, vidí celú Ryčavu, i Žajdlice i   Marušovo, Rudavku i Gelbu, celú dolinu až po Drgáče. A všade sudy,   čierne, okované sudy. Ale nie sú to ani sudy, kolesá sú to, ohromné   transmisie. Krútia sa šialene a hučia. Ohromná strojáreň, jej sila   hýbe po všetkých dedinkách každé hoviadko, i husičku, i každého   sedliačika. A nad tým všetkým stojí mohutný, panovačný, plešivý Jani   báči — krčmársky kráľ. — Už sme tu! — potrasie vtom škuľavý Jano   mladého pána pred Gelbovou advokátskou kanceláriou. Ale v Žajdliciach   neskončí sa túra tak idylicky. Keď príde domov, Gáblik nevie   múdrejšieho, ako hodiť sa v zadnej izbe na pohovku a vychrápať. Sotva   si pretrie oči podvečer, uvedomí si hneď i celé nebezpečenstvo, ktoré   ohrožuje jeho volebný podnik. Zjaví sa mu namrzená tvár Jeho   Osvietenosti grófa Galassyho. Vyčituje mu, zrejme vyčituje, ako si to   mohol, starý cap, tak nešikovne zaranžovať?! — Mara, — zavolá   hromovým hlasom na slúžku do kuchyne, — sú pán richtár v sedliackej?   — Práve odišli, — oznamuje dievča.
   </tei:p>
   <tei:p>
    121
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Bež za nimi! Nech prídu, ale hneď! O chvílu už ide kolísavým,   dlhým krokom zavalitý Bunkovčík. Má v hlave, akoby nemal? Ale on vždy   tak dôstojne vlečie nohy za sebou, najmä odkedy prevzal úrad. V   predsieni pohodí širák na zem do kúta a obzerá sa zvedavo. — Tak čo,   pán veľkomožný? — stane chlap proti chlapovi. Laloček sa mu zatrasie.   — Čo je? — Nuž počuj, Adam, — nazrie sa Gáblik richtárovi do očú. —   Pod! sem bližšie, — zavedie ho do zadnej a zavrie dvere za sebou. —   Sadni si! — No, — chápe hlava obce, ide o vážnu vec. — Teda čo? —   Vieš, Adam, kto ťa spravil v Žajdliciach richtárom ? — Ako by   nevedel? — prejde mu udivený úsmev po mäsitej tvári. — Nuž vy, pán   Gáblik. — A kto ti už tretiu zmenku podpísal? — Nuž — vy. — A kto   posielal všetko dobré tvojej nebohej žene? — Vy, — klesá richtárovi   hlava vždy nižšie pod ťarchou krčmárovho vypočítavého pohľadu. — No,   tak! A teraz čo sa to robí v tvojom dome? Páni idú, páni prídu. Ty tu   ješ a piješ za Berciho Rácza, a doma si sa spikol proti mne? — Ja   proti vám, hehehe! — vybuchne naraz z chlapiska. — To nie! To už veru   nie! To musí byť omyl! — Aký omyl? — pokračuje vážne krčmár. —   Prešiel som celú Ryčavu. Všade je o tom plno. — O čom? — Že Kochel   Bunkovčík v Žajdliciach je proti Gáblikovi, i proti grótovi   Gaiassymu, za toho darebáka, Bende Ferenca!
   </tei:p>
   <tei:p>
    122
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— To že ja? -Ty! — Ba jeho Ancikrista! To azda syn? — To je jedno!   — pritlačí Gáblik. — Kto má byť pánom v richtárskom dome? Ty čihi,   syn hota? Čo si má človek pomyslieť, ha? — Veď je tak. — A vieš, čo   to znamená? Vieš, že ten Bende naperie na celej Ryčave Židov do   krčiem. Kadejakých Ungerov, Weissov, Blumenbachov, Rosenkranzov, čo   budú s vás siedmu kožu drať? — Ach, bodaj toho chlapčiska... —   rozhorčuje sa richtár na synovi, stískajúc päste. — Myslíš, bude vám   to ako so mnou: pán Gáblik, prosím požičať... pán Gáblik, prosím   počkať mi? Ehe! Veď vy uvidíte a spomeniete si! — Ale, veď no, — hmká   si richtár v rozpakoch. — Veď ja... — Čo ty? — skríkne na neho Gáblik   ako na sluhu. — Adam, rob si v dome poriadok! — Spravím si ho! —   vypne prsia hlava obce. — Aj si ho sprav! Synovi daj po papuli! Čo si   kto bude v tvojom dome rozkazovať? — Veď ja, kristubohuprisám... —   Mara, — zavolá zas domáci do kuchyne, — dones liter vína! Z toho   červeného. A cigary... Pripije sa, a priateľstvo je v poriadku. Keď   sa richtár vy terigá z krčmy, už je tma. A dobre tak. Aspoň nevidieť,   ako meria cestu. Ešte lepšie, že má v ruke svoju hrubú richtársku   bakuľu. Je sa na čo oprieť. — Ján Gáblik, dobrý pán, — šomre si   idúcky popod nos pre seba. — Čo mne kto bude v mojom dome?Žajdlický   richtár som ja! Kochel Bun-
   </tei:p>
   <tei:p>
    123
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿kovčík som ja, ako že som Adam! Nech žije Berci Rácz, a nikto   iný...! Pred múranicou zastane. V oblokoch sa svieti. Po kamenných   schodoch práve ide akási ženská postava. Chce sa prešmyknúť popri   ňom. — Hej, ty, počkajže, — zachytí ju za šatku. Tu býva richtár? —   Tu. — A čia si ty? — chytá ju pod bradu, svietiac si rozžeravenou   cigarou. — Čia? — Čia? — odvrkne spurno. — Nuž — vaša! — Vaša, vaša!   Ale ako sa voláš? — Nuž vaša Tera som ja, Kochelová! Azda ma už ani   nepoznáte? — Poznám, Terka, poznám, — skrotne otec, prichodiac akosi   zrazu k sebe. — A kam ideš? — K Zuzke do Bachelov. — Nechoď! Poď so   mnou! — ťahá ju za ruku. – Idem robiť poriadok doma. — Radšej sa   vyspíte, otec. — Aj sa vyspím, — ťahá ju. — Ale najprv poriadok. Kto   je doma? — Kto? — snaží sa Tera vymôcť si ruku. — Čo ja viem? Je ich   plná izba. Akýsi pisár z mesta, i páni, i ujec od Dudrošov, i   Mlatcovie, a kto ich tam vie? — Hovoríš, sú tam? V mojej izbe? —   zachveje sa richtárov hlas a mocná ešte ruka zodvihne bakuľu. — A čo   tam chcú? — Volia. — Volia? A koho? — Akéhosi Bende Feriho! —   Bendeho? A v mojom dome? No, poď! — trhne ju za sebou. Ale Tera sa mu   vykrúti z ruky a ujde do noci. — Pľuha! — zahreší otec mrzko za ňou,   zahľadiac sa chvíľu do tmy. —
   </tei:p>
   <tei:p>
    124
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Veď mi ho prídeš! I s tebou spravím poriadok. Vyženiem ťa,   vyženiem! — zašomre za ňou. — I toho vyženiem! — zahrozí sa palicou   na oblok a kráča celkom pevne, azda od jedu, hore schodmi. V izbe   zasadá celý volebný štáb, pracujúci na Ryčave za opozičníka Bendeho.   Tu je Berki, ktorý priniesol z Klátovca nové úpravy i peniaze. Tu je   akýsi penzionovaný poštár z Marušova, i učiteľ z Gelby. Tu je i suchý   Matej Dudroš, ktorému behá ohryzok na hrdle hore-dolu, ako by si   nejako pomohol pred exekúciou. Tu je i rozvážny sedliak Mlatec a sú   aj iní. Všetci sa majú okolo švárneho mladého chlapa, sediaceho za   vrchstolom. To je Martin, richtárov syn, ktorý rozposlal svojich   mladých priateľov po okolí s volebným odkazom. A dnes je už o tom   plná Ryčava, že nie Rácza, ale Bendeho. — Všetko ide dobre dopredu, —   vraví ticho Martin. — Mnohí občania majú už po oči Gáblikovcov, aj   ich rodiny. Pri voľbe sa to ukáže. — Len keby pán Bende prišli medzi   nás! — spomenie Mlatec. — Prídu, — hotový je hneď Berki. — Ak nie   pred voľbou, po voľbe. — A vie slovensky? — Ani Rácz nevie! Veď sa on   naučí. Ale ak vyhráme, páni, — zvýši hlas pisár, — na Ryčave   rozhodujeme my! — Veď! — vyblkne oheň z očí dookola. — O tom potom, —   podotkne Martin triezvo. — Požiadame svojho zástupcu o to, čo je   nášmu ľudu na osoh. — Tak je, tak! Vtom kopne ktosi poriadne do   primknutých dverí, až v nich zapraští.
   </tei:p>
   <tei:p>
    125
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Von z môjho domu! Von!! — počuť rev z pitvora. V izbe všetci   zmlknu a prekvapení hladia s otázkou na seba. — Otec! — pohodí   bolestne Martin. — Zasa idú spitý. — Otvor, ale hned! — počuť znova.   — Lebo vyhorím dvere! — Otec, prosím vás, nechajte nás chvíľočku na   pokoji. — Aký pokoj? Ja chcem do svojho domu! — hučí odpoveď. — Kto   sa to tu sháňa? Aké panstvo? Aké porady? Som tu ja pánom, alebo kto?   Všetci hľadia stŕpnutí na dvere. Najmä Berki chápe háklivosť   situácie. Podíde k obloku, otvorí ho a raz-dva je na ulici. Ostatní   ho nasledujú. V tú chvíľu, keď by už dvere iste boly s praskotom   vyletely, odomkne ich Martin. — Von, von z môjho domu! — vrazí do   izby Tozkatený richtár, mávajúc sem-ta ťažkou bakuľou. Syn stojí   nehybne pred zdiveným otcom. — Čo vám je, otec? — prerečie chladno. —   Ešte sa spytuj, čo mi je! — blysnú mu krvou podbehnuté oči. — Čo mi   to tu stváraš? Aké schôdzky? Si tu ty pánom, alebo ja? — Vy, — vydrží   syn jeho pohľad. — Ale ste nám i otcom! — Ja vám, — prekypuje starý   hnevom. — To hej! Ale tá pľuha utiekla, keď som ju volal. A ty kuješ   proti mne zradu! Čo máš, ty papľuh, do kadejakého Bendeho? Nech ja   nie, hlasu by si nemal. I ten som ti dal zapísať. Čo sa staviaš proti   mne? Nos si utri a mar š z môjho domu! — To je nielen váš dom, —   nehne sa Martin,
   </tei:p>
   <tei:p>
    126
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿cítiac v duši ťarchu nešťastia. — Tu je i naše materinské! — Čože?   — oči mu vzbĺknu, tvár zdivie ešte viac a na dopukané gamby vystúpi   mu pena. — Prac sa mi s očú, lebo ... — Otec! — vykríkne vtom Martin,   zatmie sa mu v očiach a ťažkým pádom sosutí sa na dlážku. — Och! —   Tak! Teraz máš, — zasupí richtár, ani sa neobzrúc o syna; bakuľu   postaví do kúta a sám vyjde do dvora vyspať sa na seno. Na dlážke   sčervenie krv. V izbe je mŕtve ticho a prázdno. Nad stolom, kníše sa   neveľká olejka, visiaca na drôte. Zato vonku ozvú sa hlasy o pomoc.   Berki a jeho spoločníci zburcujú susedov. — Ľudia, pomoc! — Čo je? —   ozýva sa z tmavých dvorcov a zpoza brán. — Čo sa stalo? — Richtár si   zabil syna! — Ešteže čo?! O chvíľu je už múranica obstatá zvedavým   zástupom. Najprv vojdú do domu chlapi. Za nimi ženy. Zdvihnú Martina   so zeme a uložia do postele. Namáčajú handry do studenej vody,   prikladajú mu ich na skrvavenú hlavu a kriesia ho, ako vedia. Po   dlhom trení i octom i špiritusom a čím všetkým pohnú sa mu osinuté   pery. Dá známku života. — Čo sa len dal, blázon? Čo sa len dal?! Ved   nech schytí starého, vynesie ho i s palicou! — On bol vždy statočný a   dobrý, — počuť hlasy. — Jaj, tá besnica, tá besnica! — poznamená   ktosi. — Ved je to len skaza!
   </tei:p>
   <tei:p>
    127
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— A čo toho tu ešte bude, kým prehrmia voľby, jojojój! Do izby   vojdú Tera so Zuzou Gombáľovie, priateľky. Stály u Bachelov pod   návratím, ked zrazu výkriky sháňajú dedinu. — Čo sa stalo? — prediera   sa Tera pomedzi ľudí k posteli. — Brata ti otec prizabil, — povie jej   Hana Nechtáčka Dudrošovie. — Jój, Bože! — zasŕkne dievka. — A tebe,   Zuzka, frajera, — doloží totka Kulbaska. Gombáľča, štíhle ako jedľa,   kypiace mladosťou, sklopí ťažké tmavé mihalnice. Nepovie slovíčka,   len nemo sklopí peknú okrúhlu hlávku, a ruky složiac, hľadí na   Martinovu tvár, mdlú a zosivenú, ako by sa modlila. Cíti, obchodí ju   plač. Ale chce sa držať. Pokúša ju kde-kto. Najmä Imro, a už   dávnejšie. Ale čo z toho? Ten si ju nevezme! Vtom prekypela bolesť v   jej mladom srdci. Martina má akosi inak rada. — Keby len neumrel! —   No, ak umrie, pojmú starého žandári, — pohodí totka vedľa. — Pojmú,   veru, — prikyvujú i ostatní. U Gáblikov sú pri večeri, keď slúžka   Júla prinesie nedobrú zvesť. Pani Eve tisnú sa hneď slzy do veľkých   sivých očú. Vstane a ako tieň vyjde do kuchyne. Jolana i Hilda   poľutujú pekného mládenca. Zavzdychne i Dina. Iba Jani báči zdvihne   plný pohár bez vzrušenia a prevalí ho na hlavu. — Blázon, — mľaskne   ústami, obliznúc si gamby, — nemal sa starať do toho, do čoho ho   nič!
   </tei:p>
   <tei:p>
    128
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿XI. Martin príde k sebe z omráčenia, ale hlavu nemôže pohnúť.   Ťažká mu je ako kameň. Ak i len obkladok napraví, zabolí, ako by do   nej nožom pichal. Príde i lekár. Pani Eva poslala po neho do   Klátovca. Obzrie ranu, vymyje a zaviaže. Chorý nemôže s postele. Má   času rozmýšlať o tom, čo sa stalo, i čo sa stane. Ale aké sú to   myšlienky! I zasvietia a hneď sa rozbijú ako zo skla. Snujú sa, mocú   a o chvílu vždy ich pritlačí sen. Sestra Terka nadíde k nemu. V jej   dievčenskej hlave sa tiež rozbrieždilo za tú hroznú noc. Veď nech   brat umrie, čo bude i z nej? Otec iba za pálenkou. Všetko premárnia   ju vyženie! Rozcítená stane pri chorom a odháňa mu muchy. — Je tu   niekto? — ozve sa s postele. — Ja som tu, — nakloní sa dievča. —   Tera. — Ty si, Terka? A kde sú otec? — Neviem. Odišli kamsi. Hanbia   sa, keď to vykonali. — To nie oni. — A kto? — Kvit!... A nebola tu   Zuzka? — Bola. Plakala celú noc. — A príde? — Príde. Niekoľko slov, a   povedomie zastrie mu spánok. Takto prejdú dni i noci. Raz mu je   lepšie, raz zasa horšie. Ale mladé, mocné telo mnoho zmôže. Rana na   hlave je poriadna, ale na šťastie mozog nie je zasiahnutý. Susedia a   známi nadchodia ho pozrieť. Je im vďačný, najmä keď mu je očividne   lepšie. No
   </tei:p>
   <tei:p>
    9 Krčmársky kráľ I.
   </tei:p>
   <tei:p>
    129
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿najradšej je Zuzke Bachelovie, švárnemu Gombáľčaťu, ako si ju   kedysi sám pomenoval. — Prejdi po Zuzku, Terka, — pošle sestru neraz.   — Tak sa mi s ňou minie! Zuzka i vždy príde. Iba ak by mala prácu.   Čoby neprišla? Chorých slobodno navštevovať. Zastanú si mu konca   postele a rozprávajú, čo nového v dedine. Ako chlapi pijú, doma potom   robia krik i bitky. — Na nižnom konci akýsi Škutinár zlomil žene   ruku, — prinesie Terka. — A náš otec, — referuje zas Zuzka trochu   zamrzená, — veru sa včera s ujcom Mlatcovie pre tie nešťastné voľby i   poškriepili a pobili. Bude z toho proces. Kúpia Gelbovi z Klátovca   kabát. — Tak, Zuzka, tak, — pohladí jej ružovú tváričku Martin   pohľadom. — Škoda hnevu i groša. — Škoda. Zuzka vie, Martin ju má   rád. I ona ho má rada, najmä čo sa mu to stalo. Je najkrajší mládenec   v obci, a ak kochelovské zachráni, i má. Pravda, má sestru, ktorú   musí vyplatiť. Potom to ohyzdné človieča tiež mu ostane na väzoch.   Kdeže ho dá? Ale to by všetko nebolo nič. No, tu je Imro. Vo dne má   Dinu, v noci pasie po nej. A najhoršie — nemôže sa mu vzoprieť. Čo sa   už preto natrápila! Známosť s Martinom bola by jej z toho najistejším   vyslobodením. Deň-dva Gombáľča nechodí. Martin už si i sadne na   posteli a číta. Nejde mu ešte akosi. Trápi ho myšlienka, prečo dievča   odrazu len nejde. U Bachélov muselo sa niečo prihodiť. — Terka, —   vraví už tretí raz sestre, — prebehni po Zuzku. Chcem jej čosi   vážneho povedať. Prebehni, prosím ťa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    130
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Veď... — vzchopí sa dievča, — ale tú nechcú k nám pustiť. —   Prečo? — zbledne mládenec. — Nuž, — váha, či mu všetko povedať, — pre   tie voľby. A iste i pre tú bitku. V Žajdliciach sa všade ľudia vadia.   Vraj i na celej Ryčave. Bude pravôt na vozy. — Ja sa nevadím s nikým.   — Ale tebe ubližujú tí, čo sú s Gáblikovci. Toho Bendeho vraj ty si   vymyslel. — To je nie pravda, — pohne Martin strmšie obviazanou   hlavou. — Bol by kandidoval i bezo mňa. Zuzke to poviem a vysvetlím,   len by prišla. — Vravela — príde. Len nech stihne odskočiť. A tu ti   poštár priniesol akúsi kartu, — podá mu pohľadnicu. — Aká dáma je na   nej! A skoro nahá, fuj! — Gaby! — pozná hneď Martin, sotva pozrie na   dopisnicu. Ani neprečita — pohodí ju na zem. Podvečer prikvitne   Zuzka, pristrojená do svojich krásnych výšiviek, s rožkami na   strojnej hlávke. Je ani bábka. Mládenec chápe — je nedeľa a skoro mu   dych zastane. Tak sa na svoju lásku zaprizerá. — Nehnevaj sa, Martin,   — rozpráva chutná do zjedenia. — Nemohla som. Naši doma sú zlí.   Jednostaj majú niečo proti tebe. — A ty nemáš ? — Ja? Co by len mohla   mať? — pristúpi bližšie k nemu, a keď zbadá, že Terka vyšla z izby,   sadne si na peľasť. — Je ti lepšie? — Lepšie, Zuzka, — vystúpi mu už   i úsmev na tvár. — Je i čas — treba vstať a robiť. Otec ledva opatrí   vo dvore. A sestra má celú domácnosť na starosti.
   </tei:p>
   <tei:p>
    9*
   </tei:p>
   <tei:p>
    131
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Musím i jej nejako pomôcť. — Ako? Len nebudeš ty variť? — blysnú   jej biele zúbky. — To nie, — siahne jej za ohorenou rúčkou, pohladí   ju a pohrá sa s drobnými prstami. — Privediem jej pomocníčku. Vieš,   mať nám umreli. Musím pomýšľať na niečo. Gazdiná nám treba. — A si si   už vyhliadol nejakú? — nahne sa k jeho šedivým očiam. — Ako by nie,   Zuzka! — A zďaleka? — Celkom zblízka. — Ozaj, aká je? Vysoká, krátka?   — Ako jeddca. — Aké má oči? — Ako nezábudky. — A vlasy? — Čierne ako   noc. — A ústa, — podáva sa mu za rukou, až zacíti jeho horúci dych. —   Ani ma.ina, — zdvihne sa na lakeť, druhú ruku ovinie jej okolo hrdla   a pery pritisne k perám. — Iď, Martin! — odtiahne sa zapýrená po ušL   — Nech by nás Terka našla! — Ona vie o tom. Ste dobré priateľky,   budete i dobrá rodina. Co ty na to? Pristaneš? — Čože ja? Ale naši! —   Vaši, vaši! — pohladí ju nežne po rozpálenom líčku. — Voľby prehrmia,   a zas bude dobre. — Veď už, — neprotiví sa novému objatiu. Privrie   dlhé čierne mihalnice. Ale zrazu otvorí krásne belasé oči, zohne sa   pod stôl a zdvihne pohľadnicu. — A toto je čo? — obzerá krásnu dámu a   slabikuje písmo. — Kto ti to píše? — Gaby, — odpovie Martin   sucho.
   </tei:p>
   <tei:p>
    132
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Gaby? No, — pokýva Zuzka hlavou, až sa jej mykne i široká stužka   v ťažkom a hrubom vrkoči. — Aká pani! Páči sa ti? — Nepáči. — A prečo   ti píše? — Keď je blázon, — stiahne obrvy mladík. — Daj to sem. —   Počkaj, — odtiahne sa s pelasti. — Aspoň pozriem, čo ti píše. Vieš   už? — Neviem. — Teda počuj, — slabikuje. — Milý Martinko, spomínam si   na Teba v tomto veľkom a krásnom svete. Počúvam, si chorý. Mama mi   písala, čo sa stalo. Neumri! Škoda by ťa bolo! Gaby... — svisnú Zuzke   ruky, keď dočíta. — Pekne, pekne, — nadhodí pre seba. — A odkiaľ si   jej taký milý, Martin ? — Odkiaľ? Čo ja viem? — odpovie jej trochu   podráždeno. — Len si nemyslíš...? — Ja nič, — smeje sa mu dievča   šibalsky do očú, pomysliac si na kúsky s Imrom. — Gaby má rada   kdekoho. Tu z pánov, tu z našich mládencov. To je krv. — Ja ju   nenávidím. — Takú peknú, a nenávidieť? — Nie ti je hodna do šľapaje   vstúpiť. Nie, veru... Zuzka veľmi zvážnie na tieto slová. Rada je,   keď vojde Terka. Reč ide o inom. Keď Gombáľča odíde, mládenec je   namrzený. — Čo si tú kartu hneď nehodila do ohňa? — dovráva sestre. —   Ešte si Zuzka namysli niečo! — Čoby len, — uspokojuje ho sestra. —Veď   je nie hlúpa. A vie, že si Gaby nevezmeš, a či ona teba. Už i preto,   keď je vydatá, nie? — Ale keď od tých Gáblikov všetko zlé ide
   </tei:p>
   <tei:p>
    133
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿k nám, — ťažká si brat. Spomenie si na večer pri kaštieli. Na jej   zvodné oči i výhražné slová. — Ved sa hnevá na mňa, a ešte mi píše í   — Ked sa jej páčiš. — Čoby len! Tej sa každé nohavice hneď páčia! A   rada ich zamieňa... To je besná, napašmaná gáblikovská krv. A čo   otec, doma sú? — Nie, — svesí Terka hlavu. — Zasa iste sedia u   Gáblikov. — To je hrozné! — zavzdychne si Martin zhlboka.— Už som   myslel, budú trochu iný. Azda by i chceli, a — nevládzu. Neodolajú.   To je pokúšanie. Aspoň ty prizri, čo sa dá, kým nevstanem. A opatri i   to nešťastné chlapča v zadnej. Co robí? — Hryzie, — ukáže Terka ruku.   — Už i mňa dohrýzlo. — Bože, Bože, čo sme len spravili, že nás takto   káraš? — oprie sa mladík na žilnatú ruku a pomyslí na Toho, čo tresce   priestupníkov do tretieho i štvrtého pokolenia. — Cím sme sa len   previnili, že to všetko dopúšťaš na nás? Jedným rozkoš, druhým žiaľ a   toľké nešťastie! Tera, rozcítená, nemôže hľadieť na bratovu tvár.   Odvráti sa, zásterkou si zakryje oči, zaplače. — Neplač, dievča, —   ovládne sa Martin. — Nie je to len u nás. Takého je dosť v dedine. —   Ale, ale, — rozfiká sa sestra, — keby aspoň mamička žili! — Nebyť   toho, ešte nám žijú. — Co-o-ho ? — Tej strojárne u Gáblikov, — povie   brat smutno. — Ved vieš, ako sa Gáblik chváli pred svojimi. Nie sudy,   vo svojej pivnici má strojáreň, kolesá, čo pre neho shŕňajú z nás   groš a pre nás
   </tei:p>
   <tei:p>
    134
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿vyrábajú biedu a slzy. Preto som sa dal i na tie voľby. Ak by bolo   lepšie. — I z toho je len hriech, — narieka dievča. — Všetka bieda na   nás ide, — vykladá, až sa trasie ako osika. — No, bolo i horšie, —   precíti Martin, že musí byť chlapom. — Počuj, Terka, — zavolá na ňu   mäkkým hlasom, ako už dávno nie, — pod sem! Keď otec prídu a budú pri   rozume, pošli mi ich. Pošleš ? — Pošlem. — Ale sa nepovaďte, — utiera   si zaslzené sivé oči. — Neboj sa, — vstane s postele, či by už mohol   von. Ale hned si sadne na peľasť. — Chcem mu len povedať niečo. Ked   ostane sám, dlho rozmýšľa, ako mu to? Ved odkedy sa to stalo, ani   nehovorili spolu. Starý, ked vytrezvel, mrzel sa na seba, hoci to i   nedával znať. Ani nejedol a niekoľko dní robil si na hospodárstve.   Ale prišla chvíľa, a zasa ho potiahlo do krčmy. Ked oblizol nápoj, už   bol tam. — Aká je to sila, — myslí si Martin, — ked jej ani také   chlapisko nemôže odporovať? Ba čím viac niekto odporuje, tým viac   doplatí na to, ked ho zasa uchváti. Je to zdedené, či návyk je to? A   prečo nevypukne na ňom? Nepodal sa na otca? A na koho sa podal otec?   Na koho Dudroš, či Bachela? Na koho Kulbaska, alebo Amerikánka Hana   Nechtáčka? Na koho celé Žajdlice, ved kedysi bolo to inak?! Co sa   nezastane biednych ľudí vláda, ale ich dá otravovať Gáblikovcom? Mala   by zdravších ľudí, i vojakov, i groša z daní, nech nie to. Celá   Ryčava by bola inakšia. Ba celá stolica, — hučí mu v mladej hlave. —   I otec by bol inakší. Ved je robotný — nepolihuje. I rozum-
   </tei:p>
   <tei:p>
    135
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ný — preto je richtárom. A najhoršie je, odkedy sa tým richtárom   stal. Všetko sa vybavuje v krčme, všetky cesty vedú do krčmy. Odvtedy   nedbal, čo mu mať. Nedbá o rodinu. Doma je nie doma, k svojim je   cudzí. Hovoriť sa s ním nedá. A teraz jednako musí s ním prevravieť.   Povedal slovo Zuzke, tak musí otcovi tiež. Syn je syn, otec je   otec... Takto ho čaká, vyčakáva. Pred obedom otvoria sa dvere a mocné   chlapisko postaví sa v nich. — Otec, vy ste? — pretiera si Martin   oči. — Ja. Čože chceš? — Mám vám niečo povedať, — zdvihne sa syn na   posteli. — Poďte, prosím vás! Sadnite si ku mne. Čo sa stalo — stalo   sa... Ale mamka umreli, — zachveje sa mu hlas. — A vy ste nám otcom,   ja vám synom. Musí to byť inak. — Noveď-no, stalo sa,— pohodí Adam   rukou. — Hlúposť! Bol som opitý... — sadne si za stôl celkom svoj. —   Máš pravdu, mať umrela, — rozcíti sa, až mu slzy vystúpia do očú. —   Musí to byť inak! — Aj bude, otec, — chápe syn, že je tu vhodná   chvíľa, akú čakal. — Nemáme v dome poriadku. Terka sama je prislabá.   Mnoho je to na ňu — také gazdovstvo. — A čo — niekoho najať? — Nie, —   zadíva sa na neho Martin s dôverou. — Ožením sa. — Oženíš? A máš už   koho? — Mám. Zuzku Gombáľovie. Čo poviete na to ? — Zuzku? Čo ja   dbám, keď ti vôľa? —rozpráva ako celkom iný. — Dom je dobrý. Bachela   si i vypije, i má. Zuza iste dostane svoje. Len jedno, syn môj...
   </tei:p>
   <tei:p>
    136
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Co, otec? — diví sa už na jeho mäkkosti. — Ci nekúpiš sliepku,   čo zájde aj za iným kohútom ? — Ako to myslíte? — zmrzne syn, až   zbledne. Pery sa mu schvejú. — Počuli ste niečo? — Nie počul — videl!   — Videl? Čo, preboha? — Večer šiel som poza humny. Tam bola s akýmsi   pánom. — S Imrom ? — hladí syn ani stena. — S ním ? — Neviem. Keď ma   zbadal, ušiel. Ale bol pán! — Tak? Teda i tu je ruka tej nešťastnej   famílie, — zosŕkne Martin, — i tu? A ja bez toho dievčaťa nemôžem ...   — No, veď je nič, — ľutuje už Adam, že mu to vyšlo z úst. — Ja som ti   len, aby si dal pozor. Ono je — zdá sa — dnes také, zajtra onaké. Ale   keď si háčku vezmeš, naučíš ju i na uzdu, i na zubadlo. — Vidíte,   otec, — zadíva sa na neho s trpkosťou v očiach, — tá Gáblikovie   rodina je naším nešťastím. Všetko sa jej zíde, všetko nám berie, naše   peniaze i lásku. V mládencovej duši zmrkne. Ešte pri práci vedel by   sa zbaviť zlých myšlienok, ale takto! Obletujú ho na posteli ako   kŕdeľ vrán. Preto radšej vstane. Ledva dočká, kým Zuzka príde. —   Zlato moje, — začne hneď k nej, sotva si sadne k nemu za stôl, —   chodí Hana Nechtáčka i k vám? — Chodí, — zadíva sa na Martina   udiveno, že sa jej to pýta. — Prečo? — Len tak. Chcel som ťa   poprosiť, maj sa pred ňou na pozore! Ona je vždy poslom Gáblikovie   mladých, keď im príde chuť na niektoré naše dievčatá alebo i   ženy.
   </tei:p>
   <tei:p>
    137
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Ach, — strhne sa Zuzka, zapálivší sa ani fakla, — len si   nemyslíš, že by ja... ? — Nič si nemyslím, dušička, — stane si   mládenec pred neveľké, nakrivené zrkadlo a skladá si obväzok s hlavy.   Krásne, čierne kučeravé vlasy vyhrnú sa mu nad vysoké čelo,   prizdobiac zdravú tvár. — Vravím ti to len, ak by ťa striga prišla   pokúšať. — K nám ani nechodí, — pozrie dievča na neho trochu v   rozpakoch. Aj sa jej Martin páči. Je naozajstný mládenec. Aj jej čosi   zadŕha slovo v hrdle. — Čo by Nechtáčka len hľadala u nás? — Hľadať   by mala čo, — schytí ju do náručia a pritisne k sebe, — ale, Zuzka,   ty si nie pre takých pánovi Ty si moja, moja! Či tak? — Tvoja! —   sklopí oči a ruka sa jej zachveje. Necíti sa dobre. Čosi sa v nej   ozýva. Vie niečo o nej, len jej to nechce povedať? Aj sa mu zrazu   vyvinie z objatia. — Martin, — vraví mu, — a si už zdravý? — Zdravý,   láska moja, — zablysne životná sila v jeho šedivých očiach. — Prečo   sa spytuješ? — Len tak, — pobledne o poznanie v tvári. — Mne je akosi   nevoľno. Musím domov. S Bohom! — S Bohom, moja, — vyprevadí ju do   pitvora. — Ved už teraz prídem k vám za tebou... Pozdrav vašich! —   Ďakujem, — spraví skoro vietor na schodoch fertuchami, a už je preč.   Martin zbadal rozpaky a nie mu je to jedno. Vie, trafil na citlivé   miesto. Hana Nechtáčka u Bachelov bola. Aj Imro iste sliedil za   Zuzkou za humnami. Dina, okatá Židovka, už sa mu iste prikonala, a   Gombáľča je práve ako jablko. Len zahryznúť do neho! Na ňu sa   nehnevá, je pri-,
   </tei:p>
   <tei:p>
    138
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿mladá a neskúsená. Ale pri myšlienke na neho vzplanie mu v duši   nesmierna nenávisť. — Prašivec, — zafuní, cítiac vo svaloch prílev   sily po odpočinku, — ked má peniaze, a naše peniaze, myslí — všetko   je jeho! No, veď... Nedokončí v duši, ale zlá myšlienka je už v ňom   zrodená. Zájde do dvora, chytá sa práce. Márne. V noci nespí.   Predchodí mu jednostaj pred oči ten fičúr, ako pasie chlipné fľocháne   po Zuzke. I Hanu Nechtáčku vidí, ako nadbeháva k nej, neskúsenej   húske. Iste jej sľubuje niečo — uh! Prejde niekoľko dní. I chuť do   práce sa vráti. Len z čiernych myšlienok vymaniť sa nikam. Nadchod!   červenák Mlatec a rozpráva, ako sa darí práca za Bendeho. Dnes-zajtra   už majú voliť. Martina akosi nič nezaujíma. Na posteli mu bolo sto   ráz lepšie ako v takejto rozorvanosti. V nedeľu sa vyoblieka a počká   Zuzku pred kostolom. — Zuzka, — chytí ju, keď ide vedľa s knižkou, —   čo to máš na prste? — Nič, — snaží sa ľavú ruku zakryť šatôčkou. —   Aké nič? Veď som videl... — zapichne oči ani oceľ do jej belasých. —   Kto ti dal prstienok? — Našla som, — vystrie prsty. Obzerá si zlatý   lesk a iskrivé očko, ako by nič. — Našla veru! — Neklam, Zuzka, —   presype on naraz cez zuby. — Viem, kto ti ho dal. — Kto? — zdvihne na   neho oči zanovito. — Keď vieš, povedz — no! — Imro! — Keď Imro, tak   Imro, — nadurdí sa a pohne s hnevom. — Zuzka! — zasŕkne za   odchodiacou. Ale ona sa rozchichoce, ako by nič, a ponáhľa sa za   priateľkami. — Bože môj! — zavzdychne si Martin, a obrátivši sa,   vráti sa domov.
   </tei:p>
   <tei:p>
    139
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿V hlave zacíti ukrutný bôľ. V srdci ešte krutejší. Pomyslí si:   dievok dosť. I krajších! Dostane, ktorú chce. Márne. Nemôže sa Zuzky   zriecť, tak mu uviazla v duši. A nemôže sa zriecť čiernej myšlienky   odpratať z cesty pánika, Imra. Keď príde noc, jeho vrstovníci chodia   po dedine s harmonikou a spievajú. On? Sedí doma pri stole, s prstami   vo vlasoch. Keď svitne, chytí sa práce vo dvore, ale hneď mu ovisnú   ruky. Stojí nehybne a rozmýšľa. — Co ti je, Martin? — spýta sa ho   sestra. — Nič, — to je všetko, čo povie. Niekoľko dní pred voľbami   vyjde večer z domu. Terka myslí: šiel za Zuzkou. Tak je to asi so tri   razy. — Bol Martin u vás? — opýta sa priateľky. — Nebol, — povie jej   Zuzka ľahostajne. —On už ani nechodí k nám. — A kam chodí? — Neviem.   — Terka, a čo ten váš Martin toľko chodí okolo Gáblikov! — spytujú sa   zasa chlapci Bunkovčíkovie dievčaťa. — Azda sa zlakomil na Dudrošovie   Julu, či na Maru od Komprdov na Močidlách, ha? — Čoby len!
   </tei:p>
   <tei:p>
    XII. Martin sa ozaj túla noc po noc. Chodí po dedine ako po hore.   Zájde i pred dlho vysvietenú a hlučnú Gáblikovie krčmu. Pod mäkkým   rúškom tmy zapadne. Zato vyhliada, ako by čakal kohosi. Keď nejde,   pustí sa ako tôňa poza humná a zas dedinou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    140
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Chalupy sú tmavé, ale spánok nesadá ľuďom na viečka, noc je jasná.   Všetky kúty zaváňajú tajomstvom. Niekde šušoce len šepot, inde zarežú   do ticha kliatba a mrzké slová. Čo, ľudia nespia? Ako by spali, keď   sa všetko možné roznáša od Gáblikov. Ani čo by tomu nebolo dna. A   roznáša sa nielen po záhumní, ale i verejne priedomím do chalúp.   Roznáša v košoch i vo fľašiach. Martin ide, ako by nevedel kam a   nevedel za čím. Jednako čosi vážneho ho ženie. Neobsedel by doma.   Niekde pristavia ho mládenci. Hovoria: pálenka je nie všetko! Mlatec   a ujec Dudrošovie majú svojich. I tých je dosť. Starého Gáblika   rozsadí, keď vidí, že je, možno, krčmárskym kráľom, ale nie je viac   kráľom Žajdlíc. Tak! I pieseň zaznie z mladých hrdiel:
   </tei:p>
   <tei:p>
    Kto ju složil, ten ju. No táto pieseň spieva sa tej noci po celej   Ryčave, vyťahuje vládnym pánom nové stovky z vreciek. A Žajdiičania   majú dobré hrdlá. Nielen piť, i do spevu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — A ty, Martin, prečo nespievaš? — spytujú sa mladého Bunkovčíka   rovesníci. — Veď je to tvoja pesnička. — Eh, — pohodí ľahostajne   rukou, oddelí sa nemo, ide sám ďalej. Pred Bachelovci zastane. Hľadí   chvíľu do oblokov. Tmavé sú. Iba pes zavyje na pustom dvore. —   Spí-nespí? Ktovie!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pán Rácz Berci kŕmi koňa prosom. Ponesie sa ta do Pešti, ale s   dlhým nosom!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Náš pán Bende, to sú spravodlivý. Budú naším ablegátom. Nech ich   Pán Boh živí!
   </tei:p>
   <tei:p>
    141
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Zo susednej drevenice nesie sa krik. — Nejdem s tebou, — počuť   pišťať ženský tenký hlas, — spi si sám! — Prečo? — ozve sa chrapľavá   mužská reč. — Ked si opitý ako čík! — Aký opitý! Len som dobrej vôle.   Pod, neobanuješ! — Ba! Idem k materi... — Nohy ti zlámem. — Len sa   opováž! To, čo by som doniesla opicu, ako nebohá richtárka, ty?!   Martin sa chytí za hlavu a pohne. Kráča, ked ho ženie ísť. Zrazu   potkne sa na čomsi mäkkom. — Čo si? Zviera a či človek? — Ty somár, —   chroptí ten pod nohami. — Nevidíš, kade ideš? Ty ma budeš kopať,   hovädo? Vieš, kto som ja? Juro Gombáľ Bachela, prvý gazda   vžajdliciach. I na celej Ryčave. Radšej mi pomôž vstať ... — No, tak   hore, — postaví Martin na nohy svojho skoro tesťa a nechá ho osudu.   Na záhumní buchne sa do neho akýsi tieň. Naložená žena. — Joj, —   spätí sa, ako by prv vôbec nebola pre ohromný batoh hľadela pred   seba. — Ako som sa zľakla! — To ste vy, totka Nechtáčka? — zbadá ju   bned po hlase. — Ja, Martin, ja, — pozná ho i ona. — Koho hľadáš ? —   Vás, — odpovie jej sucho. — Mňa? — shodí Nechtáčka ťažký batoh na   zem. — A načo? — Rád by som vedieť, — zastane pri nej celkom blízko,   — po čo chodíte za Zuzkou do Bachelov?
   </tei:p>
   <tei:p>
    142
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Za Zuzkou? Hahaha! — zachechoce sa podnapito. — Povedať ti,   Martinko? Veď už viem, nie je dobre medzi vami. Povedať? — Povedzte!   — A uveríš mi? — Keď poviete pravdu. Tak čo? — Keď ma, dieťatko, ona   volá. Vždy, keď sa s ňou stretnem: Len príďte, krstná, príďte! Veď   som ju kedysi ja niesla k svätému krstu. Krstná by som si nemala ísť   pozrieť? — Počujte, Nechtáčka, — zvýši on hlas strmo, — nie mi je do   žartu. Viem, prečo vy ta chodíte. — Nuž povedz, keď vieš! — Imro vás   posiela, Imro! — chytí ju za ruky. — Myslíte, už sú celé Žajdlice   také ohlúpené? Nenájde sa nik, kto by vedel, čo sa tu robí? — A čo sa   robí ? — tvári sa žena ešte vždy nevinne. — Co? — Nahovárate naše   dievky, ba i ženy, pre tých... Pre Imra a Gejzu, tak! — Ja   nahováram?! — postaví sa mu smelo proti. — Mýliš sa, Martinko, mýliš!   Ony sa núkajú samy! — Co? — chytí mládenec ženu pod hrdlo. — I Zuzka   sa núkala? — Jaj, — usiluje sa všemožne vymknúť z jeho prstov. — Pusť   ma! Veď ma zadrhneš! Vezmeš si moje hriechy na svedomie, jaj? —   Povedz pravdu, — strhne ešte mocnejšie trasúcu sa ženu. — Núkala sa   Zuzka Imrovi alebo vám sama? Núkala? — Nenúkala. — Tak načo ste ju   nahovárali? Za čo dostala ten zlatý prsteň od Imra? — Neviem.
   </tei:p>
   <tei:p>
    143
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Viete! — stisne jej zasa hrdlo užšie, až zachrčí. — Viete? —   Viem. — Tak povedzte! — uvoľní jej. — Kde bola s ním? Môj otec ich   videl. Teda nijaké klamy. Kde boli posledne? — Za humnami. — No, tak,   — vydýchne si, ako by i jeho hrdlo svieraly nejaké tajomné prsty. — A   ty si to sprostredkovala, bosorka ? Myslíš, neviem, v čom všetkom máš   prsty? Neviem, čo máš s korhelicou Kulbaskou? Ak cekneš slovo, poviem   žandárom. Ty nahováraš, ona pomáha. Kecľ vás dodrúzgam, nepôjdem sám   sedieť, vedz! — Ach, veď ja nemuknem, Martinko, — žobroní Hana, — len   ma už pusť! — Choď! — odsotí ju. — A povedz Zuzke, že si ju už Imro   môže vziať. Môže zaujať miesto Diny, ak sa jej páči. Povedz jej! —   Poviem... — rada je Nechtáčka, keď môže grnačiť domov svoju korisť.   Niekde ešte postoji. Obzrie sa, či si Martin nerozmyslel a nejde ju   zadrhnúť. Ale on si strmo kráča v opačnom smere. Čosi ho vždy ťahá   pred tú osvietenú krčmu; z nej dverami valí sa prúd vravy, výkrikov,   mrzkých rečí, spevu-hulákania, ako i smradu. Zastane a díva sa mlkvo   pred seba. Na siluety stavieb a plotov. V hlave mu hučí, ako by i   jeho mozog bol zapätý do ohromnej strojárne pod Gáblikovie hostincom.   V duši cíti nepokoj a chuť kričať, až by sa shŕkla celá dedina.   Povedať im, čo mu ťaží na duši. Povedať, že tie transmisie zasahujú a   osudne krútia všetkými a všetkým, čo je tu v Žajdiiciach a hýbe sa.   Ony priťahujú, ony odsociavajú mužov i ženy, mládencov i dievky.
   </tei:p>
   <tei:p>
    144
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ba už i deti do biedy a kaluže. Z peňazí, čo nashŕňajú, sú pánmi   Gejza a Imro a pred ich panstvom rúcajú sa chalupy ani z karát.   Všetko je tu pre nich, po čom len zabaží duša: majetok, sila, mladosť   i krása — všetko! Martin zatne päste a vzdorné pozrie na šedivú   oblohu. Niekoľko chladných hviezd sa jagá. Ozaj, komu? Takto preblúdi   noc, i druhú. Jedna hodina je už preč, keď príde domov. Ledva sa   vyspí. Ale keď zašumí večer, vyjde zas. Musí vyjsť. Zdá sa — vidí   smyselne rozpasené Imrove oči. Smejú sa mu, smejú. I celej dedine. I   všetkému, čo je tým drobným, biednym ľuďom drahé a sväté. Požadujú si   svoje, i berú si svoje, a hoci hneď z mužovho náručia. — Ach, — chytí   sa neraz za hlavu a už ide, ide za tým, čo ho nemá minúť. Medzi   plotmi začuje detský krik. Chlapci chytajú dievčatko, hovoria oplzlé   reči a chichocú sa. Dievča vydáva len akési zvieracie hlasy. Škrieka   a bráni sa. — Čo robíte, chlapci? — okríkne ich Martin. Chlapci chcú   v nohy, ale vbehnú mládencovi pod ruku. — Nehanbíte sa, fagani? —   zasiahne jedného i druhého po ústach. — A ty čia si? — zachytí   škriekajúce dievča. — Čia? Veď už povedz! Ale dievča nič. Len škrieka   a škrieka. Martin sa dovtípi, čia je. Pohladí ju po hlave, zahrozí sa   jej prstom v šere a vyvedie ju až na priedomie pred Bachelovie   chalupu. — Ako starí, tak i deti, — pomyslí si a poneviera sa ďalej.   Noc je teplučká, zvodná. Málo takých príjemných, vonných nocí na   Ryčave. I tenučký mesiac-
   </tei:p>
   <tei:p>
    10 Krčmársky kráľ I.
   </tei:p>
   <tei:p>
    145
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿kosák vyjde na oblohu. Riečka niže obce hučí, ako by rozprávala   tajomné veci. Vŕby a topole sa tichým vánkom kníšu. Ale ľudia sa   kníšu viac. Na nižnom konci klbko chlapov. — Židáci! Židáci! —   vykrikujú jedni. — Pálenkári! Pálenkári! — nedarujú druhí. — Čože sme   my, pálenkári? A vy nevyžeriete? — To ako vy — i mŕtvemu z ucha! —   Tí, ty mne? — A ty mne? —a už sa klbko zmení na klboovisko. Výkriky   lietajú, kliatby i zauchá. — íí, už si mi dal! — začuje Martin   Mlatcov hlas. — Čo sa stalo? — Ratujte, ľudia, krv... — Čo je, čo? —   Jano, Gáblikov paholok, pichol ho nožom. — No, ten už nepôjde na   Bendeho hlasovať, — počuť zboku. — Dobre mu tak! — Ale chod, ty   sviňa! Martin smutno hľadí na pobláznených ľudí. Vidí, idú žandári.   Dlhé bodáky zablysnú sa príšerne vo svite tenkého mesiaca. Zoberú   toho i onoho. Ostatných rozoženú. Pohne sa i on a v duši ozýva sa mu   divým tempom stroja: Gáblikovci... Gáblikovci... Na dušu padá mu čosi   jemného, bez váhy, ale čierne ako sadza. — Martin, — pristaví ho   zrazu suchý Matej Perec Dudrošovie. — A ty nejdeš s nami? — Kam? —   odpovie Martin ako zo sna. — Do Klátovca, — chodí mu poriadny ohryzok   hore-dolu. — Bez teba len nepôjdeme! Máme do sto hlasov zo Žajdlíc.   Nech nám Gáblikov paholok nepichne Mlatca do rebier, je o jedného   viac. Vieš o tom?
   </tei:p>
   <tei:p>
    146
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Viem. — A nám už ani pálenku nechceli predávať v posledné dni.   AnivŽajdliciach, ani na Ryčave. — Tým lepšie. — Tak pôjdeš? O chvíľu   sadneme na vozy. I zástavy vezmeme so sebou. I muziku. — Vezmite, —   stisne Martin plecami ľahostajne. — Ja nejdem. Mám robotu. V Klátovci   počká na vás Berki. Opatrí tiež, ako mi sľúbil. I ty, Matej, dostaneš   ešte niekoľko groši. Viem, potrebuješ. Len si hneď nezmrhaj. Máš   deti. — Ale poď i ty! — probuje ešte Maco. — Nie! Netráp ma. Chorý   som. — Teda s Bobom! — S Bohom! Martin sa ozaj nemá dobre. Cíti, ako   by sa tu tejto noci išlo všetko zrútiť na hŕbu. Mohol by zapadnúť   medzi ľudí. Nemôže strpieť nikoho pri sebe. Už tretí raz sa našiel   pred Gáblikovie krčmou a z tmavého kúta hľadí, vyzerá. Má sa na čo   dívať. Niekoľko krokov od neho hrnie sa po hradskej vozov a vozov —   širokých lojtriakov, naložených voličmi. Jedni ležia ako snopy a   opretí jeden o druhého najviac spia. Len tu i tu ozve sa zpomedzi   nich chrapľavý spev, alebo počuť výkriky: Nech žije Berco Rácz! To sú   vládni. Kde ľudia spokojnejšie sedia na vozoch a vyspevujú si   srozumiteľne, volajú: Nech žije pán Bende! To sú opoziční... Tých je   menej. Ich voďčia pôjdu vraj viac ráno. Vládni, tí už väčšinou majú   tam byť v noci. Čakajú na nich Galassyho korteši, umiestiť ich a   zaistiť pre bezpečnosť bytom i sýtom. Vlečú sa pred zrakom mládenca   ako nekonečná karavána. Niekde zaveje i zástava. Inde zatid.iká a   zahučí hudba. Martin stojí a poznáva ľudí
   </tei:p>
   <tei:p>
    10*
   </tei:p>
   <tei:p>
    147
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿z Marušova, z Rudavky, z Gelby i z Machníka, až po Vlčie Jamy a   Drgáče. Jedných naložili Hrvoľcovci a Klempárovci, druhých zasa Berki   a jeho ľudia. — Nech žije pán Ráczí — Nech žije-é! — Nech žije pán   Bende! — Nech žije-é! — ozýva sa zamieňavo do krásnej, teplej letnej   noci. Keď idú a volajú prví, -vyjde do dverí i starý Gáblik, zakýva   priateľsky tým na vozoch, i zavolá s nimi na slávu pánu Ráczovi. Keď   idú druhí, zmizne vo svojej krčme. O chvíľu Martin vidí — prídu vozy   a začne sa i tu nakladať. Azda je tých vozov i päťdesiat, veď   Žajdlice sú veľké. Mocní chlapi, čo sú ešte pri rozume, vynášajú   voličov z krčmy a nakladajú ako vrecia zemiakov na voz, čo práve   stojí predo dvermi. Keď jeden naložia, nasleduje druhý, potom tretí a   tak... — Miesto pre Bachelu, — začuť posmešne. — Sem ho! — Miesto pre   pána richtára Bunkovčíka. — I toho sem! Druhý voz sem! Martinovi sa   zatmí v očiach, hoci pred krčmou horí poriadna lampa. Nepoznáva ľudí,   iba zvery. V boľavej hlave mu hukoce, ako by sa z tej tmavej diery   pred krčmou, zkade sa sudy vyvaľujú, zapäla i do neho transmisia.   Príde mu na um nekonečná neresť, čo sa rúti na všetky chalupy, na   všetky dvory, na celé Žajdlice, i na celú Ryčavu. Stojí tam ako   obrátený v stĺp, ako výkričník nad tým, čo sa s týmto ľudom tu robí.   Takí ľudia musia byť chudákmi a otrokmi. Otrávia im ducha, aby mohli   robiť s nimi, čo len chcú. I opozičiari čakajú len dostať niečo za   hlas, a hlavne
   </tei:p>
   <tei:p>
    148
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿preliať hrdlo. Ak sú nie takí nadojení, to len preto, lebo   krčmársky kráľ vydal ferman na svojich: nedať kvitu bendistom, a   dohánu ani za peniaze — tak! Karavány prídu, karavány idú. Ryčava sa   hýbe. Pijatyku vykladajú v demižónoch i na voz. — Dajte im ešte,   prascom! — počuť drsný Gejzov hlas. — A dohánu? — Tu je! Martin už   ustal stáť na jednom mieste. Vyčkať tu koniec bolo by pridlho. Ani na   svojich nie je zvedavý. Cíti, je to všetko — jedno za groš, druhé za   dva krajciare. Kto je Rácz? Kto ho videl? Kto počul? Páni! A kto je   Bende, za ktorého on horlil ? Kto ho videl ? Kto počul ? Zasa len   páni! Co oni majú do Žajdlíc a do Ryčavy — jeden ako druhý? Co do   tých chlapov, žien a detí? To vie tu len starý Gáblik a gróf Galassy,   suchý Berki a kto za ním stojí. Ľud vidí len povraz, za ktorý ho   vedú. Ale kam ho vedú a načo —to pozná len, keď mu strecha horí nad   hlavou... Takto by sa mu snovaly myšlienky do rána. Ale zrazu sa niť   pretrhne. Mládenec sa zachvie v celom bytí. Kým chlapi nakladú   voličov na vozy, vyjde z krčmy vysoký panák. Poobzerá sa a lenivým   krokom zabočí do šerej uličky. A teraz nasleduje pohon psa na zajaca.   Martin vlečie sa pružno a bez hlesu, nespúšťajúc tieň s oka. Vie, kam   panák ide na lov. Starého Bachelu Gombáľa naložili na voz. Spamätá sa   len zajtra, keď ho potrasú, aby šiel voliť. Vlk teda môže za   jahničkou, hoci do stavania. Aj si ide, netušiac, že za ním zasa   sliedi tretí. A ten tretí je on, Martin Kochel Bunkovčík. Či by ho   čakala i ona? Ak tak, ako by mal právo sliediť za ním?
   </tei:p>
   <tei:p>
    149
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Človek si môže so sebou robiť, čo chce. I Zuzka si môže. Lenže ona   nerobí, s ňou to robia iní. Nechtáčka to robí a Imro, ktorý ju chce   využiť. Keď ju využije, odhodí ju ako vytlačený citrón a stará   Kulbaska, možno, bude mať s ňou robotu. Má panák na to právo? Kto mu   ho dal? Jeho — lepšie otcovo — bohatstvo a pivnica so svojimi   smradľavými sudmi! Ten by mal právo, a on, Martin, ktorý chcel   spraviť Zuzku poctivou gazdinou na sedliackom dvorci, nie? Jemu sa   sľúbila byť ženou na celý život, môže ju prepustiť tomu pre pasiu na   chvíľu? Ved ani Židovku Dinu nezaženie pre ňu, sedliačku! A on v nej   začal žiť — spätý tou tajomnou čarovnosťou príťažlivosti, z ktorej   rodí sa nový život. Zavrhol ju slovom. Odkázal jej i od Nechtáčky, že   sa môže dať Imrovi. Ale nie! Nemôže sa jej zriecť, i keby chcel. Musí   striehnuť na jej zvodcu. Musí stopovať jeho tieň, tmavší, ako je jeho   duša — musí! Na záhumní Imro vykročí istejšie. Ako vidieť, ide kamsi   na isté. So sivej oblohy rozráža šero vyšlý zlatý kosák, tenký   zahnutý mesiac. Zem vydychuje sviežosť, vôňu sena i konôp. Popod   ploty svrkajú svrčky a z diale nesie sa rytmicky škrekot ž.iab.   Martin sa prikráda ako divá zver za svojou korisťou. Počuje len   šuchot svojich krokov a mocný tlkot vlastného srdca. Siaži tmavým   osudom tohto pánika, čo si dovolí zájsť do zakázaného. Postáva ako   pomstivý protest nielen jedného srdca, ale všetkých nešťastných sŕdc   v Žajdliciach i na Ryčave — protest proti tomu, čo taký Imro a ich   dom znamená. Odrazu mladý pán len zmizne medzi plotmi. Martin stisne   päste. Stíši krok, zasa pobehne. — Azda sa prepadol! — zašomre. —   Aha! — nájde na plote odrazenú dosku.
   </tei:p>
   <tei:p>
    150
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Visí len na jednom klinci. Odtiahne si ju, a hup — je v záhrade.   Pred ním vyčnieva za stromami Bachelovie humno. — Iste sem všuchol,   sem! — uvažuje mládenec chvíľu nehybne. — Kde inam? Nemusí sa   obzerať. Už cíti, nájde ho! Ale čo s ním? Roztrepať mu päsťou hlavu?   Otĺcť mu ju o brvno humna?Ci o múr stavania? Nie, Martin, nezamárni   sa! Si ešte mladý — nezabiješ! Váha, ale len chvíľu. — A on môže   zabiť ? — ozve sa mu zas. — Zabíjať šťastie sŕdc? Zabíjať človeka?   Vzoprie sa a šinie ako zlodej po mäkkej pažití Otvára oči, ostrí   sluch, ale nič. — Azda len neušiel? A či by bol u nej? — Kto tu ? —   obúši vtom Martina mužský hlas z bezprostrednej blízkosti. — Zlodej?   — Zlodej si ty! — zbadá štíhlu mužskú postavu, pritisnutú k   pootvoreným humenným vrátam; za nimi iste je ešte ktosi. — Co tu   hľadáš? — pozná Martin s istotou Imra. — Ja, čo je moje! — odpovie   Imro surovým hlasom. — A ja ti nesiem, čo je tvoje, oplan! — vrhne sa   mladý Kochel na Gáblikovho syna, lapí ho dravo pod krk. — Na, na! —   otrieska mu hlavu o stenu. — Budeš ty kradnúť, čo je nie tvoje? Ty   ... ty ... ty...! Chrčanie zápasiacich prerazí ženský výkrik. — Ona!   Zuza! Nemýlil som sa? — klesnú žilnaté ruky Martinovi. Pustí svoju   obeť a zadíva sa za utekajúcou ženskou postavou. — Ty pľuha! — vyrazí   z neho. Zapotáca sa a oprie sa nemo o skrvavenú, chladnú stenu. Ešte   v noci odvezú Imra do klátovskej nemocnice a Martina žandári do   väzenia.
   </tei:p>
   <tei:p>
    151
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Po voľbách dostane Róza Samlerová do Budapešti z Klátovca   telegram:
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Vyhrali sme nevyhrali stop bojište prejde k vám stop dedinská hus   odletela stop sadla blízko vás i s husárom stop pozor
   </tei:p>
   <tei:p>
    Madam je práve v kúpeľni, keď jej večne mlčanlivá komorná,   prešedivená Emmy, zaklope a odchýlenými dverami podá, čo prišlo   podpísať. — Ach, Jakub, — umkne jej s poblednutých perí, keď   podpisuje, svlečená dopoly. Oči sa jej zablysnú a súmerné línie   bronzového tela zvlnia sa náhlením. — Konečne zasa niečo nového,   Emmy, — podá jej podpísaný papier a primkne dvere za sebou. Teplá   voda chveje sa už v bielučkej vani. Čaká ovinúť pekné telo svojej   majiteľky. Tá i shodí so seba posledné a svižkým skokom včľupne do   prichystaného kúpeľa. Spustí sa po hrdlo. Potom si rozmarne sadne,   vztiahne okrúhlu rúčku ponad hlavu na stolík za telegramom. Prečíta   si ho znova a znova. Uvažuje o každom slove. Tuší, ten suchý,   nahrbený židovský advokát s charakteristickou červenou bradou a   sugestívnym drobným zrakom dáva jej znať v krátkych vetách veľa. Ona   zas nebola by Róza Samlerová, vychytená herečka Národného divadla,   keby po toľkej korešpondencii s Jakubom Gelbom neporozumela všetkým   jeho i najjemnejším náražkám. — Vyhrali sme, nevyhrali, — sadne jej   intímna vážnosť na črty a pristavené hlboké oči zalesknú sa zrazu. —   Aha, — spraví posunok, ako by stál pred ňou ten zaujímavý človek sám   a čakal, či
   </tei:p>
   <tei:p>
    152
   </tei:p>
   <tei:p>
    XIII.
   </tei:p>
   <tei:p>
    doktor“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿rozlúšti hádanku, — hej, to je, — zdvihne prštek z vody, —   krčmársky krá! utrpel straty, ale vyhral vládny, teda Berci Rácz.   Dalo sa i predvídať — zdôrazní si sama. — Bojište prejde k vám...   nastáva moja úloha u ministra financií. Áno, podám mu dôvody proti   nedotknuteľnosti Ryčavy, ako osobitného domínia, na ktoré sa zákon   nevzťahuje. Ale čo tá dedinská hus? Koho myslí? Aha, — príde jej na   um list, v ktorom jej písal doktor o peknej Gáblikovej dcére, Gaby   Krupovskej, ktorá — sadla blízko — je už niekoľko dní v Pešti. — A s   husárom, — no, to bude akiste nejaký jej vplyvný, veľmi vplyvný   priateľ-kurizant... — To je dobré! Výborné, — teší sa v duchu. Plačká   sa vo vode, pripúšťajúc si raz studenej a zasa teplej. — Aká   príležitosť rozbiť tú šedivú hmlu mrazivej všednosti, čo zalieha na   tuctových ľudí, ale i na obdivovanú a mnohými zbožňovanú herečku.   Všetko sa prikoná. I potlesk, i kvety, i vyznania lásky, ako i   nádherné obedy — všetko! Príde do toho taký škamravý Žid, ako Jakub   Gelb, a dobre je. Ináč by si ho nevšimla, ale má drobné sugestívne   oči, podivné myšlienky a ešte podivnejšie plány. On, advokát, čo má   shŕňať groše a užívať za ne život, odhodlá sa brániť chudobných   Židov, lebo sú jeho krv.Chceí získať pre pánov Weissa, Ungera, Kohna,   Blumenbacha, Rosenkranza a ktovie pre koho ešte — zatvorenú Ryčavu. A   ona, peštianska herečka, má mu v tom pomáhať. Nemôže mu odoprieť,   musí mu pomôcť. Ináč by sa jej tie drobné oči zadrely do duše. Nemala   by pokoja, tak rozkazujú. Ale je to i zábavné. Jakub vie, je mrzký,   no nepadá jej k nohám ako elegantní páni, starí i mladí, plebejci i   aristokrati. Hovorí drsno a viac
   </tei:p>
   <tei:p>
    153
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿rozkazuje, až to zamrazí. Ide domov, žena ho zanechá pre jeho   pasiu. On spokojne snuje svoje plány ďalej. Dáva pozor na svojho   protivníka, robí ťahy proti nemu na Ryčave, robí i v Pešti. Keď ten   to zbadá a pošle svoju Gaby, odtelegrafuje jej: Dedinská hus odletela   a sadla blízko vás i s husárom. Pozor! — Zábavné, — vstane Róza z   vody, do ktorej vliala i fľašku kolínskej, a namydlí telo voňavou   penou. Ani Salome pred Herodesom nemohla hýriť mocnejším a zvodnejším   pôvabom. — Gaby, no dobre! Ozaj, aká je? — ozve sa v nej eruptívne   zvedavosť, čo je asi najmocnejšia vlastnosť ženského pohlavia. — A   kto je ten jej husár, priateľ a kurizant? Iste bude starší. Mladí sú   bez vplyvu, aspoň nemajú ho veľa. Gaby a jej gavalier, Gaby a jej   gavalier! — brní jej v hlave. — Tých má teraz už tu v Pešti ona   poraziť. — Jaj, či je to len dobré! — pritiahne si hrubú kúpeľnú   plachtu a osviežená vodou, zelektrizovaná udalosťami raz-dva vyskočí   z vane. Jej drobné, pekne modelované nôžky, čo sú tajomstvom i jej   kariéry, odtlačia sa na hrubom koberci. Utiera sa, ale myslí na   celkom iné. Pociťuje niečo z podráždenia zápasníka. Nie! Čosi z   čarovnosti chvíle, keď má spretrhať intrigy, nasnované proti nej za   kulisami, a svoju konkurentku — ako sa už neraz stalo — i s jej   vplyvným gavalierom odstaviť. Vtiahnuvši sa do hodvábneho župana,   pretkaného pestrými kvetmi, chytro sa oblečie a prejde do svojho   budoáru. Tu pred stojatým veľkým zrkadiom rozpustí si bohaté čierne   vlasy. Spokojná so sebou hľadí, ako sa jej krásne kučeravejú a   splývajú po bronzovej hrudi do lona. Vzpriami sa, obzrie svoju štíhlu   postavu so všetkých strán,
   </tei:p>
   <tei:p>
    154
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿porovná, čo vidí v zrkadle, s obrázkom na stene a úsmev   spokojnosti zahrá jej na perách. Musí dbať o seba a pripraviť sa.   Večer má vystúpiť vo francúzskej veselohre — Parížanka. Predstaviť   parížsku dámu, s celou jej noblesou i vtipom. Vedieť, nie — čo s   mužom, ktorý sa na šťastie ani neráta, ale s milencom! A ešte s   jedným, a to na svojho soka žiarlivým milencom!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Dobrá úloha pre mňa, — baví sa Róza sama so sebou, opiľujúc si   nechty na úhľadnej rúčke, ktorá už kdekomu srdce dodriapala. — Muža,   pravda, nemám. Ale načo by mi i bol? Veď ja takého chladnokrvného   Francúza nedostanem. Tu by boly z toho súboje, smrť a čo také. Ale   milenec, a ešte jeden milenec — no, vmestí sa ich i viac. Len tá   žiarlivosť milenca na milenca, hahaha! — blysnú jej drobné zúbky,   biele a dobre zaostrené, v zrkadle. — Minister iste tam bude vo   svojej lóži. To je už ako muž, čo sa neráta. Kedy príde, vtedy je   doma. Kedy odíde, je preč. Potom nebude chýbať barón Bárnyei — no, a   husársky nadporučík Karpy Miklóš, pravý môj zbožňovateľ! Ozaj, ako   pozrú jeden na druhého? Ak mi pošle kvety jeden, druhý si zažiarli.   Ale ja nemám muža, a to je hlavné, ak i neinteresantné. Preto môžem   mať známostí na každý prst i päť, — začne sa sama prekárať a   vyratovať v mysli: ten, ten, i ten, Andor, i Ákoš, i Hugo, i —   Jakub...
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ach, podivné, — schytí sa naraz a zvážnie, — ako som sa mohla   dostať k tejto nemožnej osobe? I z jeho chladných riadkov cítiť,   neušiel čarovnosti svojej fajty. Ale jeho drobné oči sú úžasne   neznesiteľné, keď im i nemožno odporovať.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Emmy! — zavolá po chvíli prešedivenú komornú.
   </tei:p>
   <tei:p>
    155
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Čo sa páči, milostivá? — Bol už dnes u nás niekto?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Bol tu posol a priniesol čerstvé kvety od pána ministra, —   oznamuje komorná chladno, ako zvyčajný raport.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Viac nik? — pripáli si Róza cigaretu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — I pán barón poslal kvety.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Viac ?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Pán nadporučík... i akýsi novinár, — mrzí sa Emmy, — zabudla som   mu meno. Ved je v kytke i navštívenka. Iste je...
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nič to, moja milá, — vyfúkne jej veliteľka vonný dym do vzduchu,   — niektoré mená i tak sa zabúdajú. A kto ešte?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — No je tam so desať kytiek. — Teda, — spokojne pozrie na ňu Róza,   — položte ich do vody a rozložte po izbách. A nejaká pošta   prišla?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ako obyčajne.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Doneste mi ju sem. Emmy donesie na tácni niekoľko listov,   men-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ších i väčších. Položí ich na okrúhly, umelecky vyrezávaný stôl, s   tvárou bez výrazu, ako úslužný robot.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nech sa páči! A čo ešte, prosím?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Doneste mi raňajky! — Prosím, — zastrie hned stôl obrúskom,   bie-
   </tei:p>
   <tei:p>
    lym ako srieň. Róza prisadne za stôl, otvára a triedi došlé
   </tei:p>
   <tei:p>
    listy. Najprv vyberá väčšie od firiem, obsah ich tuší už vopred.   No, sú to účty za všetko, čo v predošlé dni pokúpila. Firma na dámske   šaty — to je pre pána ministra. Účet od klenotníka — to je pre baróna   Bernyeiho. Účet za klobúky — to je zasa ministrovo. Dvanásť párov   hodvábnych pančúch — ten účet ochotne vyplatí pán
   </tei:p>
   <tei:p>
    156
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿barón a ešte si i pripomenie to vyznamenanie neraz. Päť párov   črievičiek — to sa nemusí hneď platiť. Likéry a šampanské a čo k tomu   — to zasa pripadne na ministra, ved on vypije, stroví i vyfajčí u nej   najviac. Knihy, listový papier — no, to si už vyplatí sama.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Končí veľkými listami, zbadajúc len teraz šálku vonnej kávy na   stole. Pritiahne si ju a vysrkne niekoľko lyžičiek. Pridá si cukru a   pokračuje. Otvára menšie a celkom drobné, i vonné obálky. Sú to   rad-radom riadky starých i nových ctiteľov, ktorí si nezabudnú   napísať i adresu. Prosia o niekoľko slov medzi aktmi, či po divadle,   za kulisami. Alebo v niektorej veľkej kaviarni. Vylievajú svoje nežné   city a tlmočia svoj obdiv nad jej umením.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Banálne, všetko banálne! — odhadzuje Róza list za listom.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Tu nasleduje ťažká obálka a na nej známe brutálne písmo. — Ach, —   vyruší ju, — ten doktor nemá dosť telegrafovať, ešte mi pošle i celú   pakšametu! Podivný človek!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Otvorí obálku a nevie, prečo — ruka sa jej pritom zachveje.   Vypadne niekoľko píšem. Iste nové odvrhnuté prosby. Vytiahne z obálky   i list. Prejde zvedavým zrakom po riadkoch širokých, drsných črt, ale   ukladaných vážne a úctivé. Grafológ by iste konštatoval: pisateľ je   odvážneho rozbehu, smerujúci k vyšším cieľom. Dáva jej chladno znať,   ešte je vždy sám so svojimi plánmi. V meste práve zúri voľba.   Kresťania sú väčšinou popití. Nejedného vlečú pred komisiu ako   hoviadko na bitúnok. Židia si konajú svoju povinnosť. Moc krčmárskeho   kráľa, Jani báčiho, na Ryčave veľmi sa neosvedčuje. Syna Imra zmlátil   mu nabe-
   </tei:p>
   <tei:p>
    157
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿laso richtárov syn zo Žajdlíc, Martin Kochel. Dostane za to asi   rok pre ťažké ublíženie na tele. On, ako advokát, musí ho ešte i   brániť. Pripojuje i niekoľko apelát, čo má ona zariadiť osobne. Teda   celkom prozaické udalosti. Len na konci dočíta sa, že s Gáblikovou   dcérou, Gaby Krupovskou, vybral sa do Pešti i zámožný gróf Galassy.   Iste bude mať s nimi niekde šťastie. Napokon prosí oznámiť mu, kedy   ho bude v Budapešti nevyhnutne treba, a úctivé sa porúča.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Podivné, — složí Róza list skoro sklamaná, — tento človek píše   inak ako ostatní páni. Nelichotí, nedvorí, ani nedobýva. A je   prešedivený, mrzký, ale ešte nie dosť starý vyhnúť sa načisto   vedomiu, že píše jednej z najkrajších ženských v Pešti. A jednako —   jediné mäkšie, teplejšie slovo! Všetko ako účet... ako účet po krvi,   ktorý musí ona sama — môže, či nemôže — vyplatiť. — Neodbytný chlap,   neodbytný! — podhodí i tento list na hŕbu k ostatným. Ale hneď   vztiahne po ňom rúčka a položí ho osebe. — A najhoršie je — uvažuje v   duchu — nemožno sa mu ani protiviť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    V susednej izbe ozve sa telefón.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Emmy, Emmy! — zavolá komornú. — Počujte, kto to! Ak nemusím ja,   vybavte! — Áno, prosím, — ukloní sa chladno. Ale o chvíľu vojde, ako   kto má dosť času. — Laci sa hlási, — stisne úzke plecia.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Teda pán minister, — skočí Róza, a vybehnuvši do susednej izby,   chytí perleťové počúvadlo. — Haló, tu Róza. Ty si, Laci? — Ja,   dušička.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Co dobrého?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Len ti chcem zaželať dobrý deň. Dostala si kvety?
   </tei:p>
   <tei:p>
    158
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Ďakujem. Veľmi sú pekné... Dala som ich v salóne do najkrajšej   vázy. Kecľ prídeš, uvidíš. — Dnes neprídem, dušička. Mnoho práce.   Sídeme sa len v divadle. Vlastne po divadle. V Metropolke, dobre? —   Dobre. — Bude tam i gróf Galassy ... starší pán. — Ach, Galassy?   —Galassy. Azda sa s ním znáš? — Nie. Len som trochu zvedavá na neho.   — Teda dobrá príležitosť! Tak v Metropolke — zachovaj si, dušička. S   Bohom! — Pá! — složí počúvadlo, pomysliac si, ako ľahko si tam   usporiada i tie prosby osobne. Sotva odbehne a začne sa obliekať,   cengá telefón znova a zápäť vojde komorná tíško ako duch. — Feri   telefonuje. — Feri? To pán barón! — oblieka si intímnu časť odevu,   šuštiacu hodvábom. — Odtelefonujte mu, že som práve odišla z domu. —   Podľa rozkazu, milostivá, — vyplní, ako čo jej rozkázané. Ale hneď sa   vráti. — Z divadla hovoria... — Z divadla? Kto? — Pán režisér Lomb. —   Počkajte, — pobehne Róza sama ešte bez vrchných šiat. — Haló, haló,   divadlo? Pán režisér Lomb? Ešte bude jedna skúška?... I milé   prekvapenie?... Dobre. O pol hodiny prídem. Róza si teraz už   sväto-sväte zaumieni, že sa nedá vyrušovať. Zamkne prosto dvere. Ozve   sa slabý cengot v predizbe. Emmy príde, ale keď stlačí kľučku —   márne. Porozumie a čaká na čas. Asi o pol hodiny príde znova k   dverám. Už sú otvorené a Róza Samlerová, stojac pred zr-
   </tei:p>
   <tei:p>
    159
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿kadlom, upravuje si posledné na priliehavom, dobre na jej postavu   pristrihnutom obleku. — Čo je, Emmy? — Nejaký pán je v predizbe a   nedá sa odpraviť. Vraj musí hovoriť s milostivou. — Kto je to? —   Akýsi Žid s bradou, v kaftane, s pajesmi... — Povedzte mu: nemám   kedy! Či nie? — zdrži ju pri dverách. — Vpusťte ho, ale nech je za   chvíľku hotový. — Gschamster Diener, — vojde, ukloní sa hlboko   nečakaný návštevník. — Vám je náhlo, milostivá, keď ste doma — mne   náhlejšie, — rozkladá ruky svojskými gestami, — lebo som až z   Podolínca. — No, len chytro. Čím môžem slúžiť? — hľadí Róza   netrpezlivo na patriarchálnu postavu. — Čím? — Hneď, prosím, —   nespustí s nej vypuklé veľké oči. — Hovoril vám pán doktor Jakub   Gelb, advokát z Klátovca, o istom Rosenkranzovi, čo má dostať prvý   židovský licenc na Ryčave? — Hovoril. — No, to je môj syn, Adolf   Rosenkranz. Ja som zas jeho otec, Nátan Rosenkranz z Podolínca, —   ukláňa sa pri každom slove. — Veľmi dobre poznal som sa s pánom   otcom, keď bol vo Spiši. — Rozumiem, — snaží sa ona skrátiť vizitu. —   Prišli ste za licenc. Ale načo konať toľkú cestu, keď tu pán doktor   Jakub Gelb... — Doktor Gelb je dobrý človek, veľmi dobrý človek, —   mädliac si ruky, pretrhne ju. — Ale istota je istota! — No načo   vyhadzovať zbytočne peniaze? — pokúsi sa Róza udrieť na citlivú   strunu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    160
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Peniaze? Nie, — pokrúti on hlavou. — Ja som prišiel do Pešti na   účet našej židovskej obce — do úradov vykonávať. Ubytoval som sa v   Belvároši. Jem, pijem a spím na účet tunajšej židovskej obce. A   odcestujem do Podolínca zasa na účet našej židovskej obce. Pomáham si   ako chudobný Žid. Róza Samlerová, povedzte, prosím, slovo pánu   ministrovi financií predne za môjho Adolfa. — Dobre, — sľúbi ochotne   a podáva mu ruku. — A kedy cestujete domov? — riskuje ešte otázku. —   To závisí od vás, milostivá. — Ako? — zmrzne Róza. — Nuž to je tak, —   prikývne si Nátan. — Ja už bez toho licencu pre môjho Adolfa nepôjdem   z Pešti. Mne je v Belvároši celkom dobre. Nič ma to nestojí a môžem   sem k vám prísť každý deň prezvedieť sa, či je to hotové. — Ach, —   zavzdychne si dáma, — vy ste pravý Žid! — Všetci máme byť pravými   Židmi. To len kresťania nechcú byť pravými kresťanmi. Gschamster   Diener, Róza Samlerová! GschamsterDiener! Rada je, keď sa porúča,   hoci nemrzí sa na neho ako zpočiatku. Láskavo privrie za ním dvere.   Či je to, keď Rosenkranza odporúčal Jakub Gelb, či len vzbudený hlas   krvi — nerozmýšľa. Zato neželá si, aby jej sem dni a dni chodil, či   jeho Adolf dostal licenc na Ryčave alebo nie. Vybaví ho čím prv. Nech   má pokoj! Posledná skúška naplní ju len sebadôverou. Parížanka! To je   úloha, pristrihnutá práve na jej telo, i na jej talent. I šaty má na   to. Všetko! Iba o tom milom prekvapení nemôže nič zvedieť od
   </tei:p>
   <tei:p>
    11 Krčmársky kráľ I.
   </tei:p>
   <tei:p>
    161
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿nohatého Lomba. Len keby už čím skôr prišiel večer! I ten príde.   Róza, sberajúc sa z domu, nezabudne na žiadosti. Vstrčí si ich   pozorne do tašky, a poď do divadla. — Návšteva je prvotriedna, —   referujú jej ešte v šatnici. — Plné hľadisko! Na prvých miestach   elita. V lóžach pán premiér, minister financií, i dôstojníci. Bude   pekný večer! — To si myslím, — obstatá dvorom kolegov i kolegýň,   zdvihne Róza počernú hlavu. — A taký trefný kus! — Začíname, prosím!   — ozve sa starostlivý hlas režiséra. — Všetci na svoje miesta.   Rozľahne sa hlas elektrického zvonca, a už všetko ide. Hľadisko je   ozaj naplnené. Dámy vo večerných toaletách, páni najviac v čiernom.   Distingvovaný hovor, jagot briliantov a lesk vojenských uniforiem—   všetko svedčí o tom: veľmesto na valnom Dunaji všíma si umenia svojej   obľúbenej herečky Rózy Samlerovej. Ako sa vyhrnie opona, zjaví sa vo   svojej izbe na javisku úhľadná Parížanka, zazneje frenetický potlesk.   Ona i cíti sústredené pohľady na sebe. Ich hladkanie, objemy a bozky   robia ju ešte pružnejšou telesne, elastickejšou duševne i hlasom. Vie   už, čo je úspech, ale dnes sa prevyšuje. Strhuje svojím pohybom,   prízvukom, nenúteným zvonivým úsmevom, iskrivým vtipom veľkomestskej   dámy, ale najmä rozkošným pohľadom hlbokých očú. Hrá prirodzene,   pritom stihne vrhnúť zvodný pohľad Salomin na ministerskú lóžu, kde   sa leskne plešivá hlava pána premiéra a vedľa iskria sa brilianty   jeho ženy. Stačí zachytiť zrakom i sladký úsmev baróna Bemyeiho,   lepšie Feriho, v najprvšom rade na
   </tei:p>
   <tei:p>
    162
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿prízemí. Obzerá si svoju hviezdu monoklom. I driečneho husárskeho   nadporučíka, Karpy Miklóša, zazrie jasať v lóži s dôstojníkmi. Ale   kde je Laci, zbadá len pri ováciách po prvom dejstve. V prvej lóži   nad samým javiskom, kde sa idú utlieskať okrem ministra akýsi šedivý   pán a veľmi krásna, zlatovlasá, ostrihaná a nakolmovaná blondína.
   </tei:p>
   <tei:p>
    V ďalšej hre všíma si ich viac. Zbadá, ako minister financií neraz   hľadí kamsi, len nie na ňu. I sklá sa obracajú vždy hustejšie na prvú   lóžu. — Nebude to Gaby Krupovská? — pichne ju na dne srdca čosi   nemilým tušením.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Jej hra je hneď neistejšia. I hlas jej sklame. No zbadá sa a   rutinovane vyšvihne sa k novým úspechom. Parížanka, muž, čo sa   neráta, milenec, a ešte jeden milenec, taký štvoruholník pôsobí i v   Pešti na vyberané publikum. Potlesku a ováciám nieto konca. V   dôstojníckych lóžach až zabúri, keď podajú umelkyni utešenú kytku. A   najmä keď spadne opona naposledy ...
   </tei:p>
   <tei:p>
    Po predstavení ponáhľa sa za kulisy husársky nadporučík Karpy   Miklóš. Róza ho prijme vo svojej šatnici. Práve obzerá z troch kytiek   najkrajšiu a vyťahuje z nej drahocenné kolié.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Blahoželám, — pritisne krásavec drobnú rúčku k ústam.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ďakujem, Miklóš, i za vzácny dar, — nadloží mu Róza ešte natreté   pery pobozkať. — Budeš mojou dnes? — hľadí na ňu Miklóš   žiadostivo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nemožné! — usmeje sa mu zaľúbene. — Musím s ministrom do   Metropolky. Sľúbila som. — Môžem s tebou? — Poď!
   </tei:p>
   <tei:p>
    u*
   </tei:p>
   <tei:p>
    163
   </tei:p>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
