<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<tei:TEI xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="slk1945427" xml:lang="slk">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Mariella Lucardi : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:45478401">
     Nádaši-Jégé, Ladislav (1866 - 1940)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <tei:measure unit="words">
     6698
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p />
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author>
      Nádaši-Jégé, Ladislav
     </tei:author>
     <tei:title>
      Mariella Lucardi
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Turčiansky Sv. Martin
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Matica slovenská
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1945
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p />
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="slk" />
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M" />
    <eltec:size key="short" />
    <eltec:canonicity key="unspecified" />
    <eltec:timeSlot key="T6" />
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2025-08-24">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     MARIELLA LUCARDI
    </tei:head>
    <tei:head />
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:p>
    ﻿Benátsky senátor Azzone Loredano bol veľkým pánom, lebo bol i   členom rady desiatich. Možno, že bol i jedným z rady troch. Ktože to   vedel?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Ľudia si myslia, že radosť pociťujeme živšie vo veľkej   spoločnosti, v ktorej sa môžeme pýšiť nielen svojím luxusným bydlom,   ale i svojou znalosťou umenia a sveta. Prečo nás len tak veľmi teší,   keď môžeme vzbudzovať závisť bohatstvom a ukazovať svoju vládu nad   inými! Veď všetko to je len z najmenšej čiastky našou zásluhou. Keď   si ľudia vezmú do hlavy neuznať našu moc, tak kde sa podela všetka   naša vláda?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Prečo ľudia hľadia pre nábodilé časové pomery tak shora na seba?   Prečo neuznajú pravú ľudskosť za najvyšší dar boží, keďže je to   vlastne jediný, za ktorý by sme mali byť povďační?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Loredanovi sa narodilo prvé vnúča a veľká čiastka benátskych   nobilov sa musela pretvárať, že sa tomu teší, lebo ich pozval na   slávnostný krst do svojho skvostného paláca.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Keby bol pozval len takých veľkých pánov, ako bol on sám, z toho   by bol mal málo potechy. Spoločnosť by sa bola stratila vo veľkých   prepychových sieňach, vymaľovaných najpovestnejšími maliarmi a   vyzdobených najznamenitejšími sochármi. K dokonalému pôžitku bolo   treba i chudobných pánov (bolo i takých, a to omnoho viac, ako   bohatých), ktorým sršal z očí nielen obdiv umeleckých
   </tei:p>
   <tei:p>
    187
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿zázrakov, ale i závisť, ako si mnohý povrchne predstavoval, nad   blahom veľkých pánov.
   </tei:p>
   <tei:p>
    V dvoranách, ovešaných girlandami nevídaných kvetov a báječne   osvetlených mnohofarebnými kryštálovými lampášmi, šumela hudba a   hovor i smiech skvostne vyobliekaných ženských a pánov, ktorí všetci   hrdo ukazovali nielen svoje neoceniteľné šperky, ale i svoju telesnú   krásu a zdatnosť, dary to nielen prírody, ale i svrchovaného   krajčírskeho umenia a ľudskú krásu pestujúcich učencov.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Na galérii hlavnej dvorany sedeli pri stoloch, pozakladaných   jedlami a nápojmi, starší páni, hľadiaci často na trblietajúci sa roj   vo dvorane zabávajúcej sa mládeže. Vcelku však radšej sa snažili   dokázať druh druhovi svoju životnú, obchodnú a politickú múdrosť, ako   si namýšľali, čím najvyspelejšími rozhovormi a poznámkami.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Za chrbtom prokurátora Leonarda Gradeniga, odetého v karmínovom,   bielym hermelínom obrúbenom talári, sedel jeden z jeho podriadených   úradníkov, mladý Zeno Lucardi, nespúšťajúc očú s jeho úst a pohybujúc   na každé jeho slovo prisviedčavo hlavou, i vtedy, keď bol celkom   iného presvedčenia ako jeho predstavený.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Gradenigo zastával mienku, že pre benátsku republiku bolo veľkým   nešťastím votretie sa Turkov do krajín Stredozemného mora.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Loredano, sediaci oproti nemu, hladil svoju dlhú čiernu hradu a   pozeral veľmi okrúhlymi očami hnevne na prokurátora a odpieral jeho   slovám.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Keby nebolo Turkov, mali by Levantu a Afriku talianske štáty v   rukách, a od tých by bolo ťažšie niečo vyzískať ako od Turkov.   Neapol, Si-
   </tei:p>
   <tei:p>
    188
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿cília, Janov, Pisa, Florencia sú tvrdšie orechy ako Turci. Skúste   urobiť dobrý obchod s Janovanmi, keď oni každý možný zisk sami chcú   Zabrať!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Gradenigo sa začal rozčúlením zajakať a triasol kostnatou a   žilovatou rukou pred tvárou Loredana.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nie, nie, nemáš pravdu!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Zeno Lucardi sa opovržlivo usmial a povedal, ako bol presvedčený,   nepodvratnú pravdu:
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Benátky sú bližšie Orientu ako Janov a Pisa. Tieto mestá nemôžu   ani teraz s nami súperiť a nemohly by ani vtedy, keby sme sa nemuseli   boriť aj s Turkom. Co by bol Orient bez Turkov? Hotová korisť pre   nás. Grékov sme raz boli premohli, a premohli by sme ich i nadobre,   skorej ako Turkov.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Loredano vypil pohár cyperského vína, a pretiahnuc si dlhé fúzy   bohato oprstenčenými rukami, zazrel opovržlivo na Lucardího.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Co ty hovoríš, chlapče? Sicília a Neapol je bližšie Turkom a   Grékom ako my.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Loredano si myslel, že by Lucardiho mohol jedným pohybom prsta   rozmliaždiť ako mravca, a on
   </tei:p>
   <tei:p>
    sa opováži proti nemu sa stavať. Hľadel naň tak, že jeho spôsoby   znajúci Gradenigo sa naľakal pre Lucardiho, ktorý, zazrúc to,   pobadal, ako nahneval Loredana na seba. Toľko vedel o ňom, že je to   človek násilný a bezohľadný; chtiac byť svojmu predstavenému na   pomoci, podráždil ho proti sebe.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi sa nútene usmial.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Uznávam, že illustrissimus má pravdu a že som chlapec.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Loredano bol presvedčený, že Lucardi si robí
   </tei:p>
   <tei:p>
    189
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿z neho posmech. Obrátil sa opovržlivo ku Contarinimu, sediacemu   pri ňom, ktorý sa ho spýtal, či dcéra ostane teraz s dieťaťom doma   alebo či pôjde na pevninu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi si myslel, že urobil síce nerozvážnosť, ale že ju   napravil. Ako to pri mladých, neskúsených ľuďoch býva, nemal ani   tušenia o tom, že výrazom tváre dáva najavo opovrhnutie, keď ústami   klame ponížene poddajnosť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Zdvihol spokojne sklonenú hlavu a pobadal, že pred ním na dva   kroky stoja dve dámy, z ktorých mladšia opierala oň svoj ľútostivý   pohľad. Díval sa jej do očú a prebehlo mu umom, že počula jeho   rozhovor s Loredanom a že ho ľutuje. Mal pocit, ako by tú dámu znal   oddávna, tak mu ju jej súcit priblížil.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Staršia pani ju potiahla za rameno.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — No, poďme, Mariella, darmo ho tu hľadáme.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Obzerajúc sa, odišly.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi si myslel, že provveditore del mare iste ani nevedel, akej   farby mala šaty, ani by ju na ulici nebol poznal. Mariella mu stála   ako živá pred očami. Bola to bruneta s čiernymi vlasmi, s oceľovým   nádychom do tmavobelasa. Zdalo sa mu, že má veľké oči. Iste to   nevedel, lebo mu to ich výraz zatieňoval. Jej postavu kryly   citrónovožlté hodvábne, okolo hrdla vystrihnuté šaty, ktoré okolo   drieka priliehaly k jej postave, tvoriac okolo pevných, ale foremných   nôh širokú vlečku. Vo vlasoch jej svietil diadém zo zlatých listov, s   drobnými bobuľami z drahokamov, pleť hrdla sa rovnala naň ovinutej   dlhej šnúre perál a ruky sa hraly s veľkým vejárom z vyrezávanej   slonoviny.
   </tei:p>
   <tei:p>
    190
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Lucardi pozoroval, že i starší páni okolo neho hľadeli na ňu   žiadostívo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Kto je tá mladá dáma? — spýtal sa tichým hlasom Gradeniga.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Pozdala sa ti? To je dcéra Marcantania Melia.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Viem už. Pred dvoma rokmi ho odstránili z proweditorstva   námorníckeho, lebo mu chýbaly peniaze.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Provveditore je zodpovedný za materiál jemu oddaný, i keď je nie   on príčinou jeho straty. Melio tak utratil veľkú čiastku svojho   majetku.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi si myslel, že provveditore del mare iste má peniaze, i keď   zdanlivé polovicu majetku utratil. Mariella nerobila dojem chudobného   dievčaťa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    O chvíľu cítil, že v spoločnosti starších pánov nemá čo robiť,   najmä keď sa presvedčil, že Loredano stále hľadí naň nevľúdne. Ticho   vstal a odišiel do dvorany.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Hľadal Mariellu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Prejdúc niekoľkými izbami, našiel ju v menšej sieni v palmovej   besiedke pod sochou nektár nalievajúcej Héby. Pred besiedkou stáli,   shovárajúc sa, traja mladší páni. Ostatná spoločnosť sa zabávala   predstavovaním lásky Venuše a Marsa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi zbadal, že je Mariella so svojou spoločnicou osamotená a   že sa páni vôbec nezaujímajú o ňu. Pozrel na ňu a ona tiež zdvihla   naň svoj pohľad, ale tentoraz celkom cudzo. Myslel si, že si teraz   vôbec neuvedomovala, že ho pred štvrťhodinou ľutovala. Jednako teraz   on ľutoval pekné opustené dievča.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Prestúpil k známym pánom a pýtal sa ichr či poznajú v besiedke   sediace dámy.
   </tei:p>
   <tei:p>
    191
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Tučný, fučiaci Diapoldo d’Agolanti mu opovržlivo odvrkol:
   </tei:p>
   <tei:p>
    — A čo, dcéra Melia, toho briganta, ťa zaujíma?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi stisol pery.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Leonetto Rinieri s krásnou, opatrovanou, pobelavou bradou a s   mäkkými belasými očami riekol s úsmevom:
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Náš priateľ, messere Polduccio, každého moria svojím taktom. Ci   je signor Marcantonio brigantom, je otázka. Isté je však, že donnina   Mariella je prekrásne dievča a že ak prevádza i ona brigantstvo, tak   sa to obmedzuje len na naše srdcia.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Agolanti nafúkal červené líca:
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Pekne hovoríš! Dcéra zničeného človeka nemá také šperky. On sa   zaopatril, neboj sa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Rinieri chytil Lucardiho za rameno.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Vidíš, aký je to človek. Nikto nehovorí, že Melio bol zničený   nadobre, a nikto nevie, či sú tie perly nie vypožičané. Ale   upodozrievať musí, lebo tým chce dokázať svoju rozvažitosť a bystrosť   umu. Veď aspoň polovica drahocenností, ktoré tu vidíme, prináleží   zlatníkom na ponte Rialto. Poďme k tým dámam, ja ich poznám.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi si pohladil krátku hriadku a fúzy a popotiahol si k telu   priliehajúci kabátec, aby mu nerobil nikde záhyby.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Rinieri bol bohatý nobile a privyknutý, že ho všade s úctou   prijímali. Bolo na jeho držaní vidno, že sa pokladá za pána, ktorého   pozornosťou sa cíti každý pocteným.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Predstúpil s Lucardim pred besiedku, v ktorej sedely dámy.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Vážené donny, my sme takí stratení v tejto
   </tei:p>
   <tei:p>
    192
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿spoločnosti, že by ste sa mohly zmilovať nad nami a pomôcť nám   tráviť príjemnejšie čas spolu, ako to robíme ojedinele. Môj priateľ   Zeno Lucardi bude šťastlivý, keď mu dovolíte byť vaším otrokom.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Staršia z dám, monna Gianetta Belfiore, tetka Marielly, sa trocbu   poklonila a riekla:
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Kto by sa necítil poctený takým pánom, ako je messere Rinieri.   Veď všetky dámy mrú za vami.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Monna Gianetta hovorila ironizujúcim spôsobom, mysliac vážne, čo   povedala žartovne. Lichotievala pánom, ktorí ju preto pokladali za   veľmi múdru a duchaplnú osobu. Bola to prebitá ženská.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella len kývla hlavou a ukázala na stolicu vedľa seba.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi si sadol k nej a Rinieri k monne Gianette, s ktorou sa   zabával s veľkou živosťou, takže skoro stále naraz obidvaja   hovorili.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi musel z Marielly slová ťahať. I pohľad len tu i tu   zachytil od nej.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ľúbi sa vám tá hra, čo predstavujú? — pýtal sa jej.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Zdá sa mi, že monna Ninetta je prismelá v predstavovaní svojej   lásky, — mienila Mariella.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nie, donnina Mariella, nie je prismelá. Ale vy máte málo   skúsenosti v takýchto ľúbostných zábavách.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella pozrela naň celými očami.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nemám skúsenosti.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi zamíkol a dievča hľadelo zdanlivé s veľkým záujmom na hru   tiež hez slova, pritom cítila, že Lucardi nespúšťa s nej očú, vše   pohnúc perami, ako by si niečo šepkal. Niekoľko ráz jej zdvihlo hruď,   ako premáhala vzdych.
   </tei:p>
   <tei:p>
    13 Itália.
   </tei:p>
   <tei:p>
    193
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Mariella, dovolíte mi prísť k vám pokloniť sa vášmu pánu   otcovi?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Dievča sa zapálilo a pozrelo naň zostrašené.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — K nám nikto nechodí. Môj otec neprijíma nikoho. Nedivím sa.   Počula som, čo ste hovorili.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Počuli ste, čo povedal Leonetto?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella sa chvíľočku hrala so svojím vejárom, hľadiac naň; žatým   zasa pozrela Lucardimu do očú.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Počula som. Je to ešte špatnejšie ako to, čo povedal ten druhý   pán.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Dovolíte mi prísť? — pýtal sa Lucardi prosebne.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Myslel si, že mu oči Marielly prezradzovaly častejšie jej jasnú   dušu, ako prezradzuje najjemnejší kryštál čistotu pramenistej   vody.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Sklonila hlavu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Keď viete, čo robíte, tak dovolím.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Teda prídem čím najskorej. Tisícnásobná vďaka.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Žatým si pozreli ešte raz do očí.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Obidvom sa zdalo, že si povedali omnoho viac, ako si pri prvej   schôdzke smeli riecť. Mariella sa hnevala trochu na seba, že sa tak   prezradila.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Ale veď si nepovedali skoro nič. Keď cítili, že sa prezradili, tak   to urobily len ich oči.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Melio býval v peknom dome, stavanom v 1ombardskom slohu, v ulici   Morisiniho, tvoriacej ako by nádvorie veľmi pútavému starogotickému   chrámu San Štefana.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Keď Lucardi o dva-tri dni urobil návštevu u bývalého   provveditoreho, našiel doma len otca Ma-
   </tei:p>
   <tei:p>
    194
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿rielly. Bol to choríavý starší pán, veími melancholického   nastrojenia duše. Nespytoval sa Lucardiho nič, neprejavoval vôbec   nijaký záujem o nič, len odpovedal na jeho otázky jednoslabičné, a   jeho žiadosť, aby smel prísť i viac ráz, mu bez poznámky dovolil.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pýtal sa ho, kde je Mariella.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Melio s patrným poíahčením, že už odíde, riekol mu živšie, ako bol   dosiaí hovoril:
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Iste je v San Stefane. Veď čo má robiť? Skoro celý čas tam   trávi. Možno, že sa stane mníškou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi utekal do San Štefana, ako by musel zamedziť, aby sa to   ozaj nestalo. Nepamätal sa, že by bol v tom chráme kedy býval.,   Urobil naň v Benátkach nezvyčajným slohom veľký dojem. Bolo už   neskoro popoludní a v kostole len tu i tu stála postava pred   niektorým oltárom.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi, ako v tie časy každý Benátčan, mal živý záujem o umelecké   diela, a preto, postávajúc, kráčal pomaly okolo celého chrámu, kým   neprišiel pred sakristiu, kde pred sochou San Antónia zazrel   Mariellu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nespúšťala očú so sochy.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nijaké dielo z prebohatého súboru benátskych umeleckých prác   nevzbudzuje ten dojem úchvatného oddania sa v moc božiu a vrúcnosť   viery ako tento San Antonio. Lucardi, hoci, ako vtedy skoro všetci   nobilovia a inteligenti, odchovaní gréckym, čisto humanistickým   duchom, nebol veími presvedčený katolík, zabudol i na dievča, pre   ktoré prišiel, pri podivnom uchvátení, ktoré vzbudilo v ňom arcidielo   Lombardiho. Hľadel naň dlho.
   </tei:p>
   <tei:p>
    13*
   </tei:p>
   <tei:p>
    195
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿predstavujúc si, aký mohutný účinok ono musí mať na úprimne   veriacu ženskú dušu, ktorej slúži iste za vodcu a za spojku s ideou   božstva.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella stála pred sochou ako začarovaná a vôbec nepobadala   Lucardiho. Bola v takom vytržení, že zabudla na všetko, čo sa okolo   nej dialo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi po hodnej chvíli odtrhol svoj pohľad od sochy a prešiel   tichučko dva-tri razy okolo Marielly, kým sa neprebrala.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nebol by som myslel, že ste taká pobožná,
   </tei:p>
   <tei:p>
    zašepkal jej.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella vzdychla.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Čo môže žena robiť, čím môže svoje myšlienky zamestnávať, keď   nemá takú prácu alebo zábavu, ktorá by ju nútila rozmýšľať o inom. A   pocit povzniesť sa nad zemské plahočenie je taký krásny!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Teda ste pobožná vlastne z dlhej chvíle?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Neviem, či by som bola taká, keby som musela pozornosť venovať   inému.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Schádzala sa s Lucardim skoro každý deň. So dňa na deň sa mali   radšej, nachádzajúc stále nové
   </tei:p>
   <tei:p>
    a nové vábne vlastnosti na sebe, keďže nerobili iné, ako   rozmýšľali o tom, ako by mohli byť druh druhovi čím najväčšmi po   vôli.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Bozkali sa prvý raz v sakristii San Štefana, odchádzajúc od sochy   sv. Antona, ktorého boli prosili, aby požehnal ich lásku. Cítili, že   sa vlastne vtedy sosobášili pred Bohom. I nútilo ich dať svojej láske   výraz i vzájomným oddaním sa. Lucardi chytil Mariellinu ruku koncom   prstov a voviedol ju do prázdnej sakristie. Trasúc sa na celom tele,   dotkli sa jemne perami.
   </tei:p>
   <tei:p>
    196
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Si moja na celý život. Nikdy ťa neopustím a budem ti vždy   verný.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella složila ruky ako k modlitbe, a sotva slyšateľne zašeptala   tie isté slová:
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Si mojím na celý život. Nikdy ťa neopustím a budem ti vždy   vernou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Ich zasnúbenie trvalo pol roka.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nemohli sa tak chytro sosobášiť, ako by si to boli želali, lebo   Melio nemohol skorej sosbierať dvetisíc dukátov, čo bol sľúbil   Lucardimu ako veno.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Za pol roka sišlo mnoho z pozlátky, ktorou boli v prvé týždne   okrášlili svoje postavy.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella sa presvedčila, že je Lucardi statočný človek a jej s   láskou oddaný, ale je primárnivý, náchylný život ľahko brať, a   náladové vrtkavý. Lucardi si myslel, že je Mariella priveľmi   neústupná, panovačná a že svojej pobožnosti venuje primnoho času.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Ale mali sa radi. A keď si zprvu i mysleli, že sú oni nejakí   mimoriadni, nad iných vynikajúci ľudia, presvedčili sa časom, že ani   Zeno ani Mariella v ničom nevynikajú nad priemerných, slušných ľudí.   Y prvom záchvate lásky slepí milenci vkladali do seba všetku krásu a   ctnosť sveta.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Vcelku rozvažovali vážne o svojom živote. Keď sa sobrali, hľadali   svoju spoločnosť radšej v kruhu menších a chudobnejších pánov, ako   boli oni, čím získali to, že ich uctievali a obdivovali.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Rok po svadbe sa im narodil malý Pierluigi. Po roku mali z malého   pacholíka mnoho potešenia. V dieťati sa začala hlásiť duša, čo   pozorovať je iste najväčšie potešenie rodičov. I starý Melio sa   roz-
   </tei:p>
   <tei:p>
    197
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿veselil v spoločnosti svojho vnúčaťa. Aká je to ohromná,   prekvapujúca múdrosť od takého človiečika, keď vie ukázať, kde má oči   a ručičky! Vie, aký je veľký a mocný!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Ktoré divadlo pôsobí rodičom väčšiu rozkoš, ako pozorovať tento   zázrak, najmä pri prvom dieťati?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardovci okrem Gradeniga, predstaveného Zenovho, nemali   nádhernejších známostí. Ale prokurátor Gradenigo mal rád svojho   podriadeného a videla sa mu i Mariella; preto ich dosť často pozval   do svojej domácnosti.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Gradenigo bol asi päťdesiatročný, trochu prihrbený chlap   trojuhlastej, oholenej tváre. Lícne kosti mu vystávaly a brada bola   končitá. Keď chcel niečo, ako si myslel, vážnejšieho povedať, stiahol   zakaždým najprv trochu hrubé pery. Oči robily dojem prešibaných.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella sa mu páčila. Iste hrešil s ňou vo svojej duši. Rád sa s   ňou shováral, nespúšťajúc pohľad s jej postavy a tváre. Použil každú   príležitosť, keď mohol pohladiť jej dlhú, elegantnú ruku.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella bola oproti nemu veľmi milá, veď bol mužovým   predstaveným, od ktorého závisel zdar ich života. Možno bola i   prímilá, lenže nie vždy. Keď sa Gradenigo stával hrozivo prítulným,   ochladla. Prokurátor nechcel svoju túžbu ukojiť za pridrahú cenu   straty verejnej úcty a možno i svojho skvelého postavenia, a preto   svoju opatrnú zbabelosť kryl rúškom ctnosti i pred samým sebou. Bál   sa a preto bol zdržanlivým. Pritom si umienil, že svojou dobrotou   obmäkčí Mariellu natoľko, že mu z vďačnosti bude povoľná.
   </tei:p>
   <tei:p>
    198
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Mariella chodila stále do chrámu San Štefana k soche sv. Antona.   Každý deň sa mu šla pokloniť, čo len na niekoľko minút. Bála sa, že   by ju hneď nejaká nehoda zašla, keby to zanedbala. Myslela si, že   oddala svoju dušu svätému, a že ju on spravuje, pričom, pravda,   robila to tak, ako to pokladala za vhodné, pripisujúc výsledok svojho   konania svätému.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Sv. Anton iste inakšie posudzoval jej držanie, ale ona mala pre   neho toľko výhovoriek! Veď čím všetkým bola ona povinná svojmu   dieťaťu, mužovi a otcovi! Namýšľala si, že je obeťou lásky ku svojej   rodine.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Prokurátor Gradenigo viedol otvorený dom; uňho sa schádzali i   najväčší páni benátski. Tam sa soznámili Lucardovci s   Vendraminovcami, s Contarinovcami, s Malipierovcami a s inými   najprednejšími rodinami. A keďže boli skromní, ústupní
   </tei:p>
   <tei:p>
    a vedeli sa prispôsobiť chúťkam veľkých pánov, mali ich i oni   radi. Preto ich aj títo pozývali k sebe a zavše ich i   navštevovali.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Messerovi Marcantoniovi Meliovi sa táto zmena v živote Lucardovcov   nevidela, najmä preto nie, lebo teraz nemohli vyjsť so svojím   dôchodkom. Mariella často vyplakávala od neho peniaze. Kým vládal,   dával im. Ale jeho prostriedky neboly veľké, a okrem toho ich musel   deliť medzi viac detí.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Zenovi sľubovali jeho panskí priatelia vysoké postavenie s veľkými   dôchodkami a tak si myslel, že musí vydržať za každú cenu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Raz pribehol Lucardi, na ktorého každý list veľmi účinkoval,   domov, preskakujúc po tri schody a hvízdajúc si.
   </tei:p>
   <tei:p>
    199
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Mariella, zabávajúc sa s malým Pierluigim, mu vybehla oproti.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Zeno ju schytil a oblapil šialeno.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Mariel, Filippo Vendramin posiela s druhými pánmi dvadsať lodí s   tovarom v sprievode štyroch vojenských galejí do Levanty. Povedal mi,   že ak mám peniaze, môžem sa tiež zúčastniť na istom obchode, ktorým   si môžeme náš kapitál viacnásobne rozmnožiť. Máme ešte nedotknutých   našich dvetisíc dukátov. Za týždeň ich soženiem. Dajme ich do toho   obchodu. Budeme razom von z biedy.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pierluigi sa pýtal k otcovi s ramien Marielly. Keď ho otec vzal,   trhal ho za fúzy a uši bez akéhokoľvek ohFadu na vážnosť veci, o   ktorej rokovali jeho rodičia.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella nebola za obchod taká zaujatá ako jej muž.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nie je isté, že zarobíme, a môžeme o všetko prísť. More je plné   korsárov.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ale,, ale, Mariella, štyri veFké vojenské galeje, veď je to   veľká sila, a k tomu sú i obchodné lode ozbrojené. Co myslíš, to by   museli korsári celú veľkú bitku vyhrať. Vendramin pokladá obchod za   úplne istý. Taká príležitosť sa nenaskytne každý rok. On posiela   toľko tovaru, že je v tom skoro celý jeho majetok.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella mala ešte mnoho iných námietok, ktoré Zeno všetky víťazne   povyvracal. I sľúbila, že privolí, ale si žiadala najprv niekoľko   hodín na rozmyslenie. Zeno vedel, že chce ísť do San Štefana ku   svojmu svätému Antonovi.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella sv. Antonovi tak vyložila vec, že potrebujú peniaze   dieťaťu a mužovi kvôli. Ona ne
   </tei:p>
   <tei:p>
    200
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿potrebuje ničoho, ona by bola spokojná i tak, ako žijú. Veď —   mihlo jej hlavou — pre jedny-dvoje hodvábnych šiat a pre nový diadém   — ten starý je celému svetu známy — by nebolo hodno brať si toľké   starosti na hlavu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Sv. Anton musel uznať, že Mariella celkom nezištne prosí o   vyplnenie svojej prosby.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Ä tak privolila i ona.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Za nasledujúce tri mesiace chodila pilnejšie do kostola ako   predtým. Najmä koncom tretieho mesiaca sa modlila s celou vrúcnosťou   aj preto, lebo Pierluigi ochorel.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Večer si veselý ľahol, bol mimoriadne rozpustený, a ráno mu bolo   zle a bol veľmi rozpálený. Malý chlapík chcel vstať a baviť sa so   svojou mamou a chvíľočku aj s otcom, ako robieval, ale nevládal.   Stonajúc klesol na posteľ.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Rodičia videli, že dieťa vážne ochorelo a temný ľak im stisol   srdce. V tie časy bola každá choroba omnoho-mnoho nebezpečnejšia ako   dnes. Vtedajšie liečenie máloktorý pacientík vydržal. Najmenej   nebezpečný bol lekár, ktorý sa najviac spoliehal na prírodu, a takého   na šťastie zavolali Lucardovci. Iný by bol skoncoval s dieťaťom za   dva-tri dni.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Po odchode lekára sverila Mariella dieťa do opatery starej monne   Lizotte a utekala do San Štefana. Prosila svojho svätca, aby   zachránil život dieťaťa, a aby na miesto neho odobral ich majetok.   Vďačne sa zriekne blahobytu, len dieťa nech im Boh neberie. Zdalo sa   jej, že by sa sv. Antonovi nikdy neodplatila, keby im zachoval   Pierluigiho za hocijakú obeť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Niekoľko dní nešla do kostola, lebo nemohla
   </tei:p>
   <tei:p>
    201
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿dieťa nechať. Bolo také opadnuté, že sa bála, keď odíde, nenájde   ho viac živého.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Asi o týždeň mu bolo ľahšie: dieťatko trochu očerstvelo a prijalo   trochu mliečka.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi, ktorý chodil celý čas vzdychajúc s ovesenou hlavou, sa   rozveselil.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — No, vidíš, ako si sa bála, a hľa, prejde mu to; — hovoril   rozradostené žene.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Bože drahý, veď si ty ešte väčšmi stratil ducha ako ja.
   </tei:p>
   <tei:p>
    V ten deň sa dozvedeli, že sa Vendraminove lode navrátily do   Chioggie. Krém dvoch prišly všetky. Zisk podniku bol veľký.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Len dve menšie lode sa nevrátily; jedna z nich bola Santa Ursula,   briga, na ktorej bol uložený aj tovar Lucardovcov. Počuli, že sa v   okolí Malty stratila. Lucardi na tú zvesť utekal do Chioggie, aby sa   dozvedel podrobnosti. Prišiel domov zúfalý. Podľa zpráv bola loď   nadobre stratená. Hľadali, čakali ju na mori bez výsledku. V noci   iste poblúdila alebo sa jej prihodilo nejaké nešťastie.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Mariella, prišli sme o majetok, Santa Ursula sa stratila!   Ostatné lode sa vrátily bez nej.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Hodil sa na diván a nariekal.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella utekala k Pierluigimn, vychytila ho z postele a blažene   ho oblápala a bozkávala.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pierluigi zostrašene plakal a Zeno hľadel zadivené na svoju ženu.   Myslel, že stratila rozum.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Čo sa robí s tebou! — zvolal,,vyskočiac naplašene na nohy.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ó, ty chudák, ty neznaboh! Nikdy nepochopíš, čo sa stalo!   Uprosila som San Antónia, aby nám vzal majetok a nechal dieťa!
   </tei:p>
   <tei:p>
    202
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Zeno sa hlasito a trpko zasmial.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Aká si ty hlúpa, Mariella! Čože je tvoj San Antonio! Kus skaly!   A čo je tvoj Boh? V najlepšom pripade súbor prírodných zákonov, ktoré   ti práve tak urobia po vôli ako more alebo víchor!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Tak never a trp dvojnásobne. Mne moju vieru a ňou skytané   uspokojenie nevezmeš.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Prešlo niekoľko dní, prešiel týždeň-dva, ale stav Pierluigiho sa   stále nelepšil na dobre. Niekedy bol dosť veselý, pobavil sa s   hračkami; iný raz zasa ležal hodiny ako ťažko nemocný, bez záujmu.   Trhalo rodičom srdce, zdanlivo otcovi viac ako matke, ktorá, možno,   nachádzala trochu útechy pri svojom svätom.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Kým bolo dieťa choré, nemohli chodiť do nijakej spoločnosti a ani   k nim nikto nechodil, lebo strach pred prípadne nákazlivou chorobou   rozháňal i najlepších priateľov. Tak im bolo ľahšie preniesť stratu   majetku pri utiahnutom živote.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella pevne verila v konečné vyzdravenie dieťaťa. Lucardi   zúfal, keď ho videl opadnuté, a chcel ho každým nerozumným spôsobom   prinútiť, aby bolo veselšie, keď ho vačšia pálčivosť a slabosť   uložila polomŕtve na hlavnice.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Lucardi trávil veľkú čiastku dňa v colnom úrade, kde zaujímal dosť   vysoké postavenie. Chodieval domov okolo druhej. Po tretej neprišiel   nikdy, čo bol Pierluigi chorý.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella nikdy nezabudla, že raz vo štvrtok mali krásneho brauzina   na obed, ktorý sa zdal veľmi chutným, keď Zeno neprišiel ani o tretej   domov. Mrzela sa, že sa ryba, ktorou mu chcela urobiť ra-
   </tei:p>
   <tei:p>
    203
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿dosť, skazí, lebo bola čerstvo nacbytro usmažená. Keď neprišiel   ani po štvrtej, poslala sluhu Tommasa do úradu po pána.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mäso dlho nechodil. Už bolo podvečer, keď prišiel domov. Bol to   starý sluha ich domu, rodený Benátčan, ktorý sa vyznal v meste v   každom ohľade.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Vošiel po prstoch do spálne, kde bola jeho pani
   </tei:p>
   <tei:p>
    s dieťatkom, ktoré práve v tú chvíľu bolo neobyčajne veselé.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Signora, — zašeptal jej odo dverí, — messer Zeno nepríde   napochytre.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella sa opýtala trochu netrpezlivo: — A prečo? Kdeže   pošiel?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mäso jej rozprával, ako prišiel do prokurácie, ako a koho sa   vypytoval, kde je messer Zeno. Akosi mu nikto nechcel nič povedať.   Hľadeli naň tak divne, ale neriekli ničoho. Až stará Barbora, ktorá   čistí kancelárie, mu pošepla vo svojej kutici, že signor Zeno išiel   do sály delia Bussola a odtiaľ sa nevrátil. Ešte ráno, hneď ako   prišiel do úradu, ho ta zavolali — no, a nevrátil sa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    V Benátkach každý vedel, že zo sály delia Bussola viedly dvere   izbami štátnych inkvizítorov: cez Ponte dei sospiri do studňových   väzení a úzkymi schodmi do žalárov pod olovenými strechami. A v tých   temniciach nebolo čo vyberať.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella zalomila rukami a s výkrikom: — Madonna santissima! —   spadla na posteľ dieťaťa, ktoré preľaknuté začalo kričať.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Sbehla sa čeľaď, stará monna Lizotta upokojila biedne dieťa,   utekali po signora Melia, ktorý o chvíľu pribehol.
   </tei:p>
   <tei:p>
    204
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Ale čo mohli robiť? Daromnými rečami nespomohli nič.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella ich ani nepočúvala. Sedela so zalomenými rukami, alebo   behala po izbe v ukrutnom nepokoji ani divé zviera v klietke. Vie   zastenala, bijúc sa po hlave. Myslela si: — Aký bol Zeno dobrý ku   mne, ako nás mal rád. Bol niekedy i trochu šialený, ale len nám   žil.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Prečo ich Boh tak tresce? Cím sa previnili? A ten sv. Anton, ó,   aká je to lož! Ako sa darmo klamala s takým hlúpym výmyslom! Veď ani   Boha niet! Ci by to Boh mohol dopustiť?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Iste, celkom iste niet Boha!
   </tei:p>
   <tei:p>
    A človek môže urobiť so sebou beztrestne, čo chce...
   </tei:p>
   <tei:p>
    Keď Žena viac niet, bude najlepšie, keď aj s dieťaťom umrie.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pozrela naň vytreštenými očami, či dýcha? Spal na lone monny   Lizotty.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Melio, shrbený, opierajúc sa o palicu, stál na jednom mieste a   nespúšťal očú s dcéry. Aj on rozmýšľal, čo to teraz s ňou bude.   Lucardi mal len dom, v ktorom bývajú, ináč nič. Žili len z jeho   platu. Teraz je veno stratené, platu viac nebude, z čoho bude   žiť?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Co by sa dalo robiť? Je malá nádej na nejakú pomoc, ale nech   Mariella ide ku Gradenigovi. Veď je to jediný ich taký známy pán, na   ktorého sa môžu obrátiť. Môžu sa obrátiť ešte, lebo veď hodil očami   nedovoleným spôsobom na Mariellu a možno, že bude žiadať od nej   obete...
   </tei:p>
   <tei:p>
    Meliovi sa zdala prípadná obeť veľmi nepatrná,
   </tei:p>
   <tei:p>
    205
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿hlavná vec je Žena vyslobodiť. Ako by sa to stalo? Ci hriechom, či   s pomocou božou?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Hriech sa mu zdal spoľahlivejším.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Povedal tupým hlasom, že ho Mariella zprvu ani nerozumela: —   Mariel, musíš ísť ešte večer ku Gradenigovi. Inej pomoci niet.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Čo? Ku komu? — opýtala sa dcéra hnevne, vyrušená zo svojich   strašných myšlienok.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Musíš ísť ku Gradenigovi, — ešte teraz, večer. Vieš — a maj   rozum, — mrmlal Melio ako by odporujúc, hľadiac významne na ňu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ku Gradenigovi? Aha, áno — chápem. Pôjdem.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pohladila si hlavu, trochu postála, žatým vbehla do druhej izby,   vytiahla zo skrine čierne domino, zababušila sa doň a utekala bez   slova na ulicu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Našla Gradeniga samého doma. — Chvála Bohu! — myslela si. Jeho   mladá, už tretia žena bola kdesi na návšteve. Zaviedli ju do pracovne   ku prokurátorovi. Sedel pri stole, na ktorom stála lampa, osvetľujúca   malý kruh.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Na hlave mal čiernu zamatoyú čiapku, ktorá mu zakrývala celé čelo.   Pozeral na ňu cez veľké okuliare s rohovou obrubou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Monna Mariella! Ah, aká je to milá návšteva.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — zvolal uradostene. I vstal s pohodlného kresla a prešiel k nej   na svojich v kolenách vybočených nohách. Chytil jej ruku a bozkal ju   túžobne.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Drahá, drahá Mariella, — začal hovoriť rozčúlene, ale vtom   pozrel na jej tvár, ktorá sa vtedy dostala do osvetleného kruhu: bola   strnulá, oči do krajnosti roztvorené, bledé pery sa jej triasly.
   </tei:p>
   <tei:p>
    206
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Zľakol sa jej.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Co sa stalo, preboha! — zasipel stiesneným hlasom.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Žena zavolali ešte ráno do sály delia Bussola
   </tei:p>
   <tei:p>
    a nevrátil sa. Sme celkom zničení. Stratila som majetok, dieťa mi   umiera a teraz mi zavraždia i muža ... Čo je teraz môj život hoden?   Vezmi si ho, len mi pomôž, — i vystrela ruky zúfalo za ním.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Gradenigo zbledol. Odtiahol sa od Marielly na dva kroky za kreslo;   rozmýšľajúc škrabal si ukazovákom zle oholenú hornú peru.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella shodila domino a pristúpila celkom k nemu: — Vezmi si   ma!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Gradenigo pozrel na ňu: za nič na svete by sa jej nebol dotkol,   taká hrôza sálala z nej. Bolo na nej vidno, že také pocity lomcujú   ňou, ako by mala byť vypätá na škripec.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Miešať sa do osudu ľudí, na ktorých vložilo ruku consilio dei tre   Capi (rada troch), znamenalo zahrávanie so smrťou. A akou! Ale   Gradenigo bol veľký pán a mal mocnú stranu v signorii; myslel si, že   si môže niečo dovoliť — s veľkou opatrnosťou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nebol človekom bez citu. Rozmýšľal, hľadiac vše na mladú zmučenú   ženu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Mariella, do ktorého kostola chodievate a kedy? — Do kostola? Či   chodím do kostola! — spýtala sa, nechápuc jeho slová. Čo chce teraz s   kostolom? Teraz — a kostol spomínať.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Chodievate do kostola?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Chodila som, ja blázon. Veď je to také daromné počínanie!
   </tei:p>
   <tei:p>
    207
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— A do ktorého ste chodili? Iste do San Štefana, máte ho tak   hlízko.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Do San Štefana som chodila a modlila som sa vždy pri soche toho   luhára, sv. Antona. Ó, ako ma zavádzal, ako som mu verila! Bol mojím   milým, mojím otcom, mojím všetkým na svete. Neverím už ani svätým,   ani Bohu, ani ľuďom! Preklínam rodičov, že ma splodili!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Maríella, nerúhajte sa, možno, že budete ešte aj inakšie   hovoriť. Príďte zajtra pred popoludňajšími modlitbami do San Štefana   a čakajte pri sv. Antonovi. Možno, že dostanete nejakú zvesť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Iného mi nemáte čo povedať? — riekla s trpkou rozhorčenosťou.   Ako sa hnevala i na seba, že sa mu ponúkala s takým nekonečným   premáhaním a že ju odvrhol — zo strachu! Aký biedny človek je to.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Teraz vám nemám čo riecť, len čo som vám povedal.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Čo urobiť, čo urobiť! — zalomila žalostne rukami. — Iste ho už   mučia a ja mu nemôžem pomôcť!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Gradenigo hľadel na ňu zamračene, bez slova.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Schytila sa, hodiac na seba čierny plášť, utekala bez slova.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nasledujúceho dňa šla v určený čas k soche sv. Antona. Veď čo mala   robiť? Chytala sa každej slamy. Na sochu svätého hľadela s hnevom a s   opovržlivou nenávisťou kráčala i tmavým chrámom.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Ledva zastala pred sochou, keď skoro v úplne prázdnom chráme šiel   okolo nej zakuklený františkán, ktorý jej v chôdzi vstrčil do ruky   kartičku,
   </tei:p>
   <tei:p>
    208
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿zašepkajúc: — Prečítajte to doma osamote a ža-
   </tei:p>
   <tei:p>
    tým zničte.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella trochu postála, cítila papierik, ani keby mal ostré   kraje.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Utekala domov, nemohla si nanútiť svoju obyčajnú chôdzu. Už i v   pitvore svojho bývania sa obzrela, či ju niekto nevidí, a prečítala   lístok.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Choďte hneď do ulice Daudolovej k monne Violante Buondolce.   Dajte jej cenný dar a poproste ju, aby sa u Arza Loredana zaujala za   vášho muža. Môže ho iste od neho vyprosiť. Choďte čím najskorej, času   je málo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Tak je to ten prekliaty Loredano!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Monnu Violantu poznala z videnia; veď to bola vychýrená dáma   vtedajšieho benátskeho polsveta. Či mal Loredan s ňou pomer? O tom   nevedela a ani sa nestarala o to.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Rozmýšľala, aký dar by jej mala vziať. Peňazí nemala, ani mnoho   šperkov. Jej najcennejší skvost bola perlová šnúra. O tej si myslela,   že ju predá, aby mala z čoho žiť aspoň dotiaľ, kým Pierluigi   nezahynie.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Keď jej dieťa umrie, bude jej všetko ľahostajné, čo bude s ňou.   Myslela si, že ho neprežije.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Najprv chcela ísť večer k monne Violante. Ale keď si predstavila   položenie Žena, utekala do izby, vzala šperk a šla rovno ku   kurtizáne.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Monna Violante bývala vo veľmi vkusnom malom paláci. Mariellu   pustili k nej len na mnohé prosenie. Našla ju v skvostnej kúpeľni,   vykladanej mramormi rozličných farieb.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Violante sedela nahá na hladkej mramorovej lavici a obzerala sa v   ručnom zrkadle. Dve slúžky
   </tei:p>
   <tei:p>
    14 Itália.
   </tei:p>
   <tei:p>
    209
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿jej masírovaly nohy a tretia čítala z Orlanda furioza.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Všetky štyri ženské prestaly vo svojej práci, keď videli vojsť   cudziu Mariellu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Čo chcete? — spýtala sa Annetta, ktorá bola čítala, a podišla k   nej.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Chcem sa shovárať len niekoľko slov s Monnou Violante Buondolce   osamote, keby to dovolila.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nastalo ticho. Ženské sa dívaly to na paniu, to zasa na Mariellu,   ktorá vybrala zo škatuľky dlhú perlovú šnúru.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nechcem to zadarmo. Viem, že čas Monny Yiolanty je drahý.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Choďte von, — rozkázala Violante a zavinula svoje krásne telo do   širokého kúpacieho plášťa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella sa obzrela, či sú už samy. Pobehla ku kurtizáne a podala   jej perly.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Vezmite si to a pomôžte mi. Bola som pred dvoma-troma mesiacmi   šťastlivá. 0 krátky čas sa celé moje šťastie zrútilo. Dieťa som   stratila, prišla som o majetok a vzali mi i muža. A Boh mi je svedok,   že bez príčiny. Messer Arrone Loredano ho dal zavrieť; možno ho už aj   zabil. Monna Violante, zmilujte sa, vysloboďte ho, vráťte mi ho.   Zachránite celú rodinu od smrti, od nezaslúženej smrti. Máte rodinu,   máte matku, možno dieťa! Viete, čo znamená stratiť všetko najmilšie?   Všetko!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Violante zabudla svoje ruky v bujných pobelavých vlasoch, ktoré   jej splývaly až na kolená. Nespustila s nešťastnej ženy očú. Počúvala   jej žalostenie a pritom jej prebehovaly hlavou myšlienky; — Tieto   ctnostné ženy, ktoré hľadia na nás shora, aké
   </tei:p>
   <tei:p>
    210
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿strašné trápenia a starosti majú. Ku mne opovrhovanej príde o   pomoc. A ja by som ju mohla ísť prosiť o niečo, keby ma zašla nehoda.   Iste by ma odvrhla s opovrhnutím. A jednako mi jej je Fúto. Aká je   zostrašená, ani nevie, čo robí. Iste jej bije srdce ako chytenému   vtáčaťu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — A kto je váš muž a ako sa volá? — spýtala sa zvodne mäkkým   hlasom.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Zeno Lucardi, úradník z colného oddelenia.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ah, Zeno Lucardi! — zvolala zadivená a pozrela uprene na   Mariellu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Monna Violante ho možno pozná? — spýtala sa zostrašene   Mariella.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — No, možno, — odvetila váhavo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Možno viete, prečo ho zavreli? — spýtala sa so žalostnou   zvedavosťou Mariella.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Čo chcete s tými perlami?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Prosím vás, prijmite ich odo mňa. Je to môj jediný šperk, ale   dávam vám ho s radosťou, keď mi pomôžete. Veď mi vy jediná môžete   pomôcť, vy drahá, krásna!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella priskočila k nej a bozkala jej ruku.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Violante sa zapálila. Myslela si: — Aká je pekná, ale možno   nemúdra: bozká mne ruku. Ľudia aj to najnemožnejšie urobia, keď sa   chcú dostať z nešťastia. Aké má utrápené oči. My ženy aké sme   úbohé!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Hľadely za chvílku na seba.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Razom Violante hodila rameno Marielle okolo hrdla, a pritiahnuc ju   k sebe, bozkala ju na ústa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Aká si nešťastná! Neviem, či je v mojej moci ti pomôcť, ale   urobím všetko, aby som tvojho muža
   </tei:p>
   <tei:p>
    211
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿zachránila. Všetko, vieš. Tvoj šperk nechcem, vezmi si ho.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella by vtedy za nič na svete nebola vzala perly nazpät, práve   pre dobrotu kurtizány nie.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ty krásna, prosím ťa na kolenách, prijmi tie perly.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Violante vystrela ruku so šperkmi za uťahujúcou sa Mariellou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nevezmem. Mne to zaplatí Boh tým, že ti pomôžem!
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Never v dobrotu Boha! — skríkla Mariella a utiekla.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Minul týždeň, minul i druhý a o Zenovi nebolo zvesti.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella vysedávala dni a noci pri lôžku dieťaťa, ktoré ani   neožívalo, ani nemrelo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Také mala srdce ako kameň. Tak príde o všetko, všetko, čo jej bolo   milé na svete. Ešte i tie biedne perly musela utratiť, ktoré by holý   umožnily ich živobytie, kým dieťa žije.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Tupou, ťažkou bolesťou naplnenou dušou jej tiahly myšlienky, že   niet Boha. Nemožno, že by takú nespravodlivosť mohol páchať Boh. A   keď niet Boha, tak prečo sa má trápiť takýmto hrozným životom?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pozrela na Pierluigiho. Usmial sa jej.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Ty zlaté dieťa, ty môj poklad. — Vzala si ho do lona a láskala   ho.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Nie, nevezmem ti život, kým je v tebe. Veď ti je tvoj živôtik   drahý. Ale keď umrieš, pôjdem s tebou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Dni a noci sa míňaly a mnoho-mnoho rozmýšľala Mariella, aby   pochopila veľkú tajnosť Boha.
   </tei:p>
   <tei:p>
    212
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Prvým otrasom neočakávanými údermi zapríčinenému úplnému   odvrhnutiu myšlienky Boha začala pomaly odporovať. Veď iní ľudia   trpeli podobne ako ona, tiež tak nezavinené, a preto ona verila v   Boha, cítila, že jestvuje, vedela to istejšie ako hocičo na svete.   Ktože pozná božskú vôľu? Vo svete je zázračný poriadok a pri ňom sa   dejú ohromné katastrofy; búrky, víchry, výbuchy vulkánov,   zemetrasenia, celé krajiny vyničiace epidémie morové. Nimi zahynie   ľudí na tisíce a tisíce: všetci trpia. To všetko vedela a jednako   bola jej viera, že jestvuje Boh, neochvejná, a teraz, keď sa jeho   ruka dotkla jej, nemá Ho byť? Či len ona bola jedinou výnimkou zo   všetkého stvorenia, a či len ju nesmel Boh skúšať?
   </tei:p>
   <tei:p>
    Minulo zasa niekoľko dní a Mariella nútená sama nevedela akým   citom, utekala do San Štefana a hodila sa pred hlavným oltárom na   kolená a modlila sa, ako sa nikdy v živote viac nemodlila.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Oddala celú svoju dušu vôli Najvyššieho, s pokorou prijímajúc Jeho   súdenie, aké ono bude.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Jej domáci nikdy nezabudli spomenúť, aká premena sa stala s ňou   tou návštevou kostola — vtedy. Mysleli si, že musela uprosiť svojho   svätého, aby urobil s ňou zázrak; musel jej sľúbiť, že sa už zmiluje   nad ňou, lebo prišla domov milá, tichá, spokojná.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Bola to divná náhoda, že večer v ten istý deň búchali na dvere   domu s veľkou násilnosťou traja námorníci, takže všetci domáci   vyskočili, čo sa to robí.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mäso voviedol troch opálených chlapov do izby.
   </tei:p>
   <tei:p>
    213
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿kde ich očakávala Mariella. Všetci boli nastrašení, čo chcú tí   divosi.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Jeden z nich, zrejme ich náčelník, predstúpil pred Mariellu a   pýtal sa jej: — Ste monna Maria Lucardi?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Áno, čo chcete?
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Som dôstojník na lodi Santa Ursula, na ktorej ste mali tovar.   Prišiel som vám oddať účty. Včera sme sa vrátili po šťastnej, možno   povedať, že po veľmi šťastnej ceste. Tu je váš podiel.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Dvaja námorníci složili ťažké remenné vrecia na stôl, ktorý pod   ťarchou zaprašťal.
   </tei:p>
   <tei:p>
    —- Dostanete jedenásťtisíc tristo päťdesiat dukátov. Môžete si ich   prečítať.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella bola touto udalosťou a všetkými ju predchádzajúcimi   okolnosťami taká ohromená, že sa jej zatočila hlava a spadla do   bezvedomia. Najhoršie zlé zvesti ju tak neotriasly ako toto teraz jej   celkom neočakávané pripadlé bohatstvo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Keď ju prebrali, zaplakala žalostne za svojím Zenom. Jej medzitým   privolaná rodina, otec, brat a sestra ju ťažko mohli upokojiť.   Nenariekala tak za ním, keď ich čakal skromný, skoro biedny život,   ale teraz, keď by mali zaistenú veľmi pohodlnú budúcnosť, ľutovala,   že je nie jej účastníkom.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Ráno utekala do San Štefana vyliať plnú dušu vďaky a ľútosti pred   Všemohúcim. Hoc so žiaľom, upokojila sa i nad stratou Žena, ktorú   teraz tak bolestne cítila.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Idúc domov, zazrela akéhosi zarasteného, divného otrhanca, ktorý   si veľmi veselo vykračoval smerom k ich domu. Taký zvláštny dojem   urobil na ňu. Bože môj, kto to môže byť?
   </tei:p>
   <tei:p>
    214
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Bol otrhaný, zarastený, ale bol to Zeno.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Prebehla k nemu, a nehľadiac na Fudí, hodila sa žobrákovi na   prsia.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Zeno môj!
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mnohí z obecenstva poznali Lucardovcov a vedeli o ich neblahom   osude.
   </tei:p>
   <tei:p>
    — Pustili ma! Nahliadli, že som nevinný! — volal žene.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Obecenstvo ich odprevadilo až pred ich dom, volajúc im a signorii   na slávu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Zeno doma rozviazal balík, ktorý mu pri odchode zo žalára oddali.   Bola v ňom krásna strieborná skrinka a v nej uložené Marielline   perly.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Keď ich Zeno zazrel, skríkol od zadivenia, ako sa ta dostaly.   Mariella mu vyrozprávala o svojej návšteve pri monne Violante,   poznamenávajúc, že sa divila, keď z jej držania a reči sa zdalo   vyplývať, že pozná Žena a vie aj to, prečo je zavretý.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Na to Zeno rozpovedal, že sa mu bolo pridalo, že svojou gondolou   vrazil do lodice vyparádenej, patričným znakom ako kurtizány   znateľnej dámy, ktorú malo chýbalo, že neprevrhol, a keď sa   gondolieri povadili, on ešte na nich bol zakričal, aby sa sluhovia   kurtizány držali slušne oproti nobilovi.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Bolo zrejmé, že to bola príčina, prečo ho väznili. Loredanovi   beztoho nebol v milej pamäti a tak ho ľahko dal zavrieť pre daromné   prenáhlenie sa na celý mesiac do takého žalára, v ktorom vytrpel   toľko telesných a duševných útrap. A čo vytrpela jeho milá Mariella!   Možno viac ako on. A ktovie, či by ho Loredano nebol zabudol v tom   žalári, keby Mariella nebola uprosila tú naozaj sladkodobrú   (Buondolce) ženu, aby sa ho zaujala?
   </tei:p>
   <tei:p>
    215
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Pierluigiho vzala Mariella k alpským jazerám, kde sa vyliečil.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Ostatný život Lucardovcov plynul ticho, bez väčších otrasov.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mariella nikdy nezabudla na hrozný stav duševnej prázdnoty a   zúfalstva, keď v zatemneni duše stratila vieru v Boha.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nikdy viac nemala toho premáhajúceho pocitu nekonečnosti, veľkosti   a všemohúcej dobroty Boha, ako keď v najväčšej bolesti pozdvihla dušu   k nemu. Ale na ten pocit tiež nikdy nezabudla.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nahliadla i to, ako nespravodlivo chápala bytosť sv. Antona, a   zostala mu vždy oddanou, ako učiteľovi trpezlivosti a tešiteľovi v   mnohých ťažkostiach života.
   </tei:p>
   <tei:p>
    216
   </tei:p>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>