<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<tei:TEI xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="slk1886676" xml:lang="slk">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     O Michaele : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:19713382">
     Kukučín, Martin (1860 - 1928)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <tei:measure unit="words">
     17305
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p />
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author>
      Kukučín, Martin
     </tei:author>
     <tei:title>
      O Michaele
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Turčiansky Sv. Martin
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Kníhtlačiarsky účastinársky spolok
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1886
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p />
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="slk" />
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M" />
    <eltec:size key="short" />
    <eltec:canonicity key="unspecified" />
    <eltec:timeSlot key="T3" />
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2025-08-21">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     O Michale
    </tei:head>
    <tei:head />
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿I.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Bože môj drali)?, koľko premien stane sa to do roka na tomto svete   — ba za malý krátky deň! Dnes chlapi ešte spolu smejú a shovárajú sa   na ceste, ženy zas pred kostolom jedna druhú ohovárajú: a zajtra len   keď leží jeden alebo druhý z nich na doske. „Nuž ale tak to býva“ —   hovorieva o tom stryná Brezinovie — „tak to býva! Ľudia sú pyšní, a   keby ich Pán Boh nezavrátil, nazdali by sa, že niet nad nimi pána.   Takto, keď nie iného, aspoň smrti sa boja. Ale najlepšie je to byt   vždy hotovým odobrať sa s tejto zeme.“ A stryná pobožne vzdychla a   pozrela hore, ku povale. „Ale hej... ale hej!“ — prisviedča jéj   nevesta. „Nič sme sem nedoniešli — ani nič odtiaľto neodnesieme.   Všetko na tejto zemi je len márnosť. Čo sa ako trápiš, čo koľko   nasháňaš, všetko tu musíš nechať — všetko, do ihly!“ „Veru všetko...   veru všetko — a stará stryná pokyvuje hlavou, že je celkom usrozumená   so svojou nevestou. Ale neveste je ešte málo, že len povrchne jej   uznajú pravdu. Ona by chcela, keby stará podľa toho i žiť chcela. Na   príklad, keby tak otvorila v sypárni truhlu a povykladala z nej tie   kusy plátna, čo od rokov a rokov ta naukladala. Alebo keby otvorila   ten veľký uzol, v ktorom — hm — bude veru hodne tej márnosti   svetskej. Nuž ale testiná nechce tomu rozumieť. Nemá toľko   vnímavosti, aby si nevestinu múdru radu bližšié ku srdcu a potom ku   truhle pripustila. Hja, staroba nie blázon!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿112
   </tei:p>
   <tei:p>
    Tá prikváči nielen- telo, ale oslabí i ducha a vnímavosť ...   Strjmá Brezinovie, keď začne o niečom hovoriť, neprestane hockde, v   polovici — bez všetkého spôsobu. Keď niečo múdreho ’ povie, hneď   uvedie i príklady, aby ju poslucháčky dobre rozumely. Tak i dnes   umienila si, že objasní, čo to tá márnosť. Ale to nejde len tak z   rukáva vysypať; musí si najprv všetko rozmyslieť a poslucháčky   dôkladne pripraviť. Aby videly, že ide vážne hovoriť: prihladila si   vlasý, čepiec, pritúžila na ňom čierny hodvabný náčelník so širokou   mašľou; oprela nohy o nízky stolček, ruky do lona, oprúc sa nimi o   kolená. Súsedy, sediace vôkol nej na laviciach, liľadely sa tiež   pripraviť k vážnemu rozprávaniu. Znalý dobre stryninu obyčaj. Stará,   vidiac, že všetko je už hotové, pokračovala: „Veru všetko márnosť!...   Ale nemyslite, že len plátno a peniaze, čo si shonobujeme na staré   dni“, a pozrela s horkou výčitkou na nevestu, „ale i krása. Ženy   moje, krása... tá vám najskôr pominie. Keby ste boly videly mňa! Ale   čože — vy to nepamätáte — kdeže by aj! Aká som bola pekná! Líca mi   len tak kvitly, ako pivonie — mládenci lipli za mnou, ako osy za   sladkými hruškami — vrstovnice mi závidely. A ono čo! O krátky čas   dostala som sypanice — a orapavela som vám. Ľudia sa smiali na mne,   že mi vraj čerti hrach na tvári mlátili. Hej, veru — ja som   podstúpila! Vrstovnice mi už nezávidely: nemalý mi čo — mládenci   prestali za mnou chodiť. Mať mi prestala kupovať šatky a čepce — že   sa i tak nikdy nevydám. Brat mi deň po deň letel k hlave, či ma vraj   bude vždy obchodiť v svojom dome, ak len tak starou dievkou zostanem.   Vrstovnice sa do jednej povydávaly — ja som lén v parte čakala a   čakala. Iba raz — sama neviem, ako —
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿113
   </tei:p>
   <tei:p>
    keď prišiel pytač! Vydala som sa, ako tie druhé — a bolo mi veru   vždy dobre. Môj nebohý muž — nech mu dá Boh veselé zmŕtvych vstanie —   ten ma vždy na rukách nosil: zagazdovali sme sa pomaly a dobre nám   bolo, i našim deťom. A tie druhé? — Bože môj, i hladkú tvár malý, i   natrely sa veru dosť biedy, i nazávidely sa mi. Im ešte skôr opadaly   ruže, že mne. Nuž povedzte, či krása je nie márnosť?“ „Veru   márnosť... veru márnosť“ — pokyvovaly susedy. Stryná s úľubou prešla   po nich svojima živýma očima, tešiac sa, že jej reč všetky odobrujú.   No ešte nebola u samej veci. Ešte jasnejšie chcela vysvetliť, čo to   tá márnosť — lebo jej minulosť už málokto znal v dedine — tá patrila   už histórii: preto vkročila v prítomnosť. „Alebo pozrite na Evu   Kostrubovie! Idem dnes do kostola, sadnem do lavice: tu predo mnou   sedí Eva, oblečená, ako by len toť bola so sobáša prišla. Na hlave   ani šatky, len široký čepiec, obelasený. Na ňom podvíka, riedka a   vyšívaná, akej ani u mladuchy ľahko nevidíš. Dolu chrbtom jej visely   stužky s čepca. Na hrdle kvetastá olejkovaná šatka a červený živôtok.   No všetko, všetko len sa tak jarabelo na nej. Nuž povážte si len,   povážte, stvory moje, ale ste to kedy videly? No, reku, stvorička   moja — myslím sebe — ty si chytro složila pokoru za mužom. Muž ešte   ani dobre nezastydne, a ona dáva sa už na takéto márnosti svetské!   Pamätajte len, pamätajte: ja budem hniť a vy budete žiť — ale   uvidíte, že tá nepochodí dobre. Ale ani to by ešte nebolo toľko: nech   by sa tam vyobliekala, ako chcela — pre mňa si veru môže i rohy   postaviť na hlavu — ale ako vám to pozeralo pesničky! Nech Pán Boh   chráni: každé numero o sebe! Ak sa neobzrela pri každej pesničke   desať ráz, to ani raz! A to vám Martin Kukučín : Sobrané Spisy VI.   8
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿114
   </tei:p>
   <tei:p>
    tak vykrúcala tú hlavu... joj — ba veru dobre sa človeku niečo   nestane! Oči jej pobebaly po celej pavlači: kde len aký chlap,   každého musela vidieť. Hej, veru sme my tak nerobily! I ja mala som   sa do čoho poobliekať. Už mi dvadsať rokov muž v zemi hnije:   povedzte, či ste ma len raz videly pozrieť krivým okom na niektorého   chlapa. No, povedzte! Ja som ešte podnes nesložila pokory za ním.   Pokorujem i dnes a budem až do smrti.“ Ženy jej prisvedčily hlavami,   len . nevesta usmiala sa pohŕdavé. „Čože by ste to povedaly, mamo!   Veď vy ste už stará žena. by ani nesvedčilo bez pokory chodiť. Eva je   ešte mladá. Bože môj, ešte nemá ani päťadvadsať rokov, a už by sa   mala zababušiť do čierneho a chodiť pomedzi svet ako zadubená! Teraz   jej je tri svety: nechže sa tam oblieka. A že za mužskými pozerá — to   je veru nie pravda. Keď človek v tom Božom chráme to numero pozerá:   veru musí sa dobre prizrieť, by si potom pesničku našiel. Ja sama   pozrem vše i dva i tri razy — ale zato o mne nik nemohol povedať, že   za chlapmi sliedim.“ ,-,A ono ktože ho vie — čo pozeráš. Tam pri   tabuľkách ti sedí Jano, nuž kto vie — kto vie?“ „Nuž dobre“ —   priznala sa nevesta, začervenajúc sa, ako ruža — „dobre: ale o mne   ešte nik nepovedal, že —“ „Hja, to je celkom iné — to sa nemôže tak   hore brať. Ty si môžeš pozerať na svojho muža, koľko len chceš. Ale   Eva... vdovica! Má var na pavlači muža ? Ani muža, ani brata, a   predsa očima sliedi, kde by, kde by nemala. A preto ja povedám, že tá   nepochodí dobre. Ale sa jej var dobre nestalo, keď si ju vzal nebohý   Kostrub? Nemala ničoho nič: bola chudobná, ako kostolná myš. Mať ju   nemala čím vypraviť: kde by sa bola podela?
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿115
   </tei:p>
   <tei:p>
    A tu neprišla do hotového ? Kedyže by bola mohla mäso doma jesť,   kedyže by si bola mohla navariť mastných pirohov? Pri Kostrubovi jej   len tak tiekla omasta, čo jej muž vypásol. On sebe navaril v hrnčíčku   húb, čo si za kravami do kapsičky nasbieral, a jej kázal, aby si   uvarila niečo lepšieho. A teraz ledva sa zem zavrela za ním, Evin   rozum už kto vie kade lieta! Pamätajte, ja budem na Božom súde a vy v   ľudskom blude, ale budete ešte spomínať moje reči — že som mala   pravdu. Oj — každý tiež nebude taký, ako bol nebohý Kostrub. I   nahladuje sa pri ňom — nie to ešte že by si o sebe varila!“ „Ach,   mohol jej nedávať o sebe variť — nik mu nekázal. Eva by sa bola i húb   najedla, tak ako i on. Ale načo ju tak naučil? On bol vdovec,   obstarný človek: mohol byť len rád, že má takú hodnú ženu. A tak by   to malo byť: každý chlap mal by ešte i to miestko ofúknuť, kde si má   jeho žena sadnúť. Ale takto... takto! My sa im za podnož dávame...   dáme si skalie na vrch-hlave tĺcť; potom nie div, že je svet taký   prevrátený. Chlap si myslí, že je Boh vie čo — a žena len rob a   hrdluj na takých... takých — trúdov!“ Jednasúsedazatákla rozhorlenú   nevestu: „Ach, dievčička... ty len čuš! Čože ti tiež chybí? Len   vtáčie mlieko! Máš všetkých vecí dosť — čo ti len srdce zažiada. A   veru ani na muža nemôžeš sa žalovať: veď zachodí s tebou, ani s   medovou pannou. Ale keby si mala takého, ako ja!... Hej — ja veru   viem, čo je to zlý muž.“ Stryná zlobno pozrela na nevestu: „Ale dajte   jej pokoj. Nevie, čo má od dobroty robiť. Tára, že by to ani na steny   nepopísal. Evu zastávať... to je daromná vec! Čo je raz mrzko, to je   mrzko! Ktorá žena za svojím mužom ani len rok nevládze pokorovať: to   je nie žena. Ktorá pri smrteľnej po-8*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿116
   </tei:p>
   <tei:p>
    steli mužovej už na iných myslí... fuj — fuj — hanba... posmech!“   Nevestu začalo rozoberať. Tvár rozpálila sa jej, oči iskrily: testiná   jej do živého došla. „Už aspoň len povedzte, na koho myslí, za kým   chodí... Ja neviem, čo vám len urobila!“ „A veru chodí. Pravda, som   jej za ním chodiť nevidela... ale s ním keď smiechoty robila.   Chodí... chodí... opravdove chodí!“ Nevesta zvedavo pozrela na   susedu, ktorá toto tvrdila, i opýtala sa jej: „Nuž dobre. Už len   aspoň povedzte, za kým chodí: aby sme vedely.“ „A veru za Janom   Pecúchovie.“ Nevesta sa rozosmiala: „Ha-ha-ha! Nuž ale za tým   dreveným Janom? Cha-cha-cha! Za Pecú-ú-chom! Iba ak by sa jej rozum   čistil, aby ona za takým... takým — obludom chodila. Veď ten ani   nepozre na ňu: a čo by bola zlatá! Hocjaká stará dievka neotre sa oň:   nie to Eva — peňažitá osoba. A za kraviara! Teraz je svet taký, že   chce, čo raz to vyššie. Nuž len Eva by chcela umrieť kraviarkou?   O-ó-ó!“ „Var sa gazdovský syn ulakomí na ňu? Ohó — hejk hore na   mieste!“ A starej strynej klopty na čepci sa v povetrí mihaly: bola   rozhnevaná. Eva Kostrubovie ani sa nenazdala, ako sa iné o ňu   starajú. Bezstarostne skladala sviatočné šaty, aby ich uložila do   truhly až do budúcej nedele. Tu i tu šibla okom i na ulicu, lebo   zvedavosť — to bolo vždy jej slabou stránkou. Nebohý muž nie že by ju   bol pre to karhal — lebo starí ľudia neradi vidia živých, zvedavých   ľudí — ale ešte ju vše pochválil, že mu vie rozprávať o všetkom, čo   sa v dedine stalo. On nedbal, nech hovorila, čo len chcela — len nech   hovorila; pri jej štebote a smiechu cítil sa, že omladol. Keď pozrel   do tej
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿117
   </tei:p>
   <tei:p>
    vysmiatej, veselej tvári — ako by len polovica rokov tlačila jeho   plecia. „Veď dobre, nechže sa smeje — veď je ešte mladá,   pomyslel si starý Kostrub. „Načože som ju vzal, len nato, aby mi bolo   ako mak veselšie. Čo mi je z domu, keď všetky kúty na mňa majú vrčať?   Lepšie jedna hodinka takáto veselá, že celé roky o sebe — bez ženy.“   A Kostrub mal i pravdu. Jeho mladá žena obveselila celý, predtým taký   pustý dom. Kostrubova mať, starena už vo vysokom veku, hoci nemala   veľmi rada nevestu, predsa musela sa mnoho ráz pri nej obveseliť.   Kostrub v takéto chvíle sa blažene usmieval a sám sebe vravel: „Ej,   Jano... Jano! To je veru žena! Čo by ti len povedala tvoja Dóra, keby   teraz sem prišla nazrieť!“ No Dóra neprišla; bola tam, odkiaľ ešte   nikto neprišiel navštíviť svojich milých. A čo by bola i prišla,   nebola by sa na svojho Kostruba nahnevala. Bola by odobrila všetko,   čokoľvek urobil, lebo ho rada videla. A tak Eva bola za Kostrubom   spokojná, nechybelo jej nič: mala všetkého dosť. Jej muž nielen od   pasenia dostával hodný sosyp a plat, ale i rozumdm vedel hodne   zarobiť. Keď gazdinám v jeseni bol nejaký groš treba, vzaly pol   štvrtníka ovsa a predaly za čo za to kraviarovi. Zbožia pribývalo,   skrine sa plnily a povala uhýňala sa pod ich tiažou. Na jar išlo   zbožie na trh za pekný groš. Tak, nevediac ani ako, každú zimu   vyrobil ešte viac, než cez leto na pasovisku. Peniaze šly medzi svet,   interesy rástly: kraviar bol bohatým človekom. Pred samou smrťou   chytila sa ho pýcha — kúpil si dom i s pekným sadom a dvorom, aby   žena po jeho smrti nemusela sa z jednej hospody prevláčať na   druhú.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿118
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nuž a Eva? Tej sa to páčilo. Bože môj — akoby i nie? Chudobná   hofierova dcéra stane sa domkárkou — a to peňažitou domkárkou. Ale   muž nielen že jej kúpil pekný dom a dvor, íile i do truhly jej   kupoval mnoho. Tu tlačenia na oplecko, tu stužku do čepca: a kto by   to vyrátal všetko, čím jej nabíjal truhlice! A nielen to. On prijal   do svojho domu i jej otca a ako pravý syn staral sa oň. Nuž či nemá   dosť príčin želieť za takým mužom? Bolo by jej bývalo ešte dobre,   keby jej susedy boly pokoj daly. Ale tie ju vždy ohováraly. Zvlášte   totka Brezinovie. No veď i mala prečo ju ohovárať — načo jej vstúpila   toľme do cesty, taká hocijaká kraviarka? Kým Kostrub neodkúpil ten   dom i dvor, Brezinovie husi chodily sa naň pásavať. Ako ich stryná   ráno vyhnala, nemusela sa ani ozrieť o ne: pásly sa na pažiti v   susednom dvorev až do Božieho večera. Ale najtiaž ta prísť Eve! Čo   starý ga raz vošla do dvora, to ju Eva zakaždým metlou vyhnala. Starý   Kostrub jej dohováral: „Ale, dievčička, daj tej husi pokoj; čo sa ty   na kolomaž rozleješ, ona ti nebude už inde. Hus je veľmi priečne   stvorenie. Pre tú pažiť ty veru budeš gazdovať: jest mi tu Bože —   nebude z nej dva batohy sena. A ani krava to nebude chcieť žrať.   Nechaj, daj si so starou Brezinovie pokoj. Vieš, že keď sa tá do   niekoho zahryzie, nedá mu viac nikdy pokoja.“ Ale Eva nedala si   povedať. Ona, z chudobného domu, bola veľmi pyšná na pažiť vo svojom   dvore. Každý chudobný človek je taký, keď k niečomu príde: chce razom   zbohatnúť a z každého stebla mať osoh. Preto na svoje málo-neveľa   vždy drží viac, než boháč na svoje polia a lúky. Keď mu jeden kríž   zamokne alebo batoh trávy zhynie — ide sa pominúť starosťou, čo to   vraj bude, ako to vy gazduje. Tak i Eva, rozžialená nad svojou
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿119
   </tei:p>
   <tei:p>
    krivdou, začala zalamovať rukami. „O všetko tu prídeme. Najprv nám   spasú dvor. Už nielen Brezinovie husi sem chodia, ale i statok z   celej dediny sa v ňom stavuje, keď ide z póla. A keď už vo dvore nič   nebude, zajdú nám do sadu. Ovocinu ti oblotrujú a trávu ti pred   vlastnýma očima sožnú.“ Starý Kostrub jej nepovedal ani slova, len   sám sebe ju pochvaľoval: „To je veru žena! Budeže z nej gazdiná!   Vykreše sa z nej ešte lepšia gazdiná, že nebohá Dóra. Nechže si len   gazduje: veď to všetko len jej zostane. ‘ A od tých čias len sa vše   usmial keď ju videl pred domom s metlou stáť a odháňať statok, ktorý,   idúc do poľa, chcel sa na pažiti trochu obživiť. II. Jano Pecúch,   nástupca Kostrubov, musí zavčasu vstávať, lebo z jari už o štvrtej   ráno zajíma kravy. Nuž ale pre zajímanie -— preto by si mohol ešte   pospať i na oba boky — ale tu mu ešte pred zajímaním treba variť.   Hej, to varenie — to ho zožiera. Už chcel sa i na to dať. že sa odučí   jesť — ale tu sú paholci! Tí hovoria, že keď ich otcovia jedávali,   ani oni vraj nebudú horší od nich: že nebudú novú módu začínať. I   voľky-nevoľky — musel len rozložiť toho ohňa. Pozdejšie, pravda, i   tomu privyknul. Veď človek, vraj, privykne i na šibenici ■— nuž a   varenie, to je len nie horšie od šibenice. Len keby nemusel tých   paholkov držať, všetko by bolo dobre. On by zjedol hocičo — či by už   bolo dobré, či zlé. Ale tí chcú i dobrého i hodne. Iveď oboria sa raz   na misu — len tak zmizne všetko s nej, ako by ju za plot hodil — ba   chlapci ju ešte i pekne vylížu, aby bol vraj pekný čas. Pravda,   pravda: pastier všetko znesie, len mrzký čas nie — preto tak čisto   držia paholci misy.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿120
   </tei:p>
   <tei:p>
    Koľko ráz sa mu stane, že jedlo nechce sa mu vydariť. Tu mu   polievka prismudne, tu halušky sa rozvaria, tu zápražka prihorí,   a Jano, aby sa pred paholky nemusel zahanbiť, varí znovu;   ale zato oneskorí sa so zajímaním. Ľudia mu to potom veľmi za zlé   majú. Ale i toto by len bolo ešte, ešte. Čože jar — vtedy mu je   dobre, lebo aspoň na obed príde domov a niečo teplého si zje. Ale pod   jeseň — vtedy je najhoršie! Od svitu do mraku musí byť pri statku.   Hej — neraz pózre do nepa, či slnce ešte vysoko. A keď mu začína   svitať, veru nedbal by ho nejako za hory stiahnuť, keb} mohol.   Ten kúštik kabáča, čo ráno strčí do kapsy, ten sa veru, verte mi,   minie, ako nič. I paholci jeho, čo svine pasú, o polpoludní už i   omrviny povyberajú z kapsy. A mali by sa až do večera napozerať do   vysokého neba, keby nevedeli rozumom pohnúť. Ale tí, keď iní ľudia   jedia — tiež si neurobia krivdy. Raz naťahajú švábky, nakladú ohňa —   a až do polvečier majú hody. Kraviar o tom nevie nič, lebo delí ho od   nich celý vrch. Kým sa tí vôkol ohňa radujú, on si sadne pod krík a   kravy v húštine žviakajú. Z dlhej chvíle chytí do ruky krpec, alebo   opálku pletie — a jeho myseľ zaletí do dediny a z nej na chodník, ku   pastve vedúci. Zazdá sa mu, že driečna postava ku pašienku hore   chodníkom ide, nesúc v rukách dvoj áčky a misku. Azda to obed mužovi   — kraviarovi. No ako sa ohliadne, sen zmizne a chudák kraviar hodí   opálku o zem, chytí tatarec a vyruší čriedy z poludného odpočinku.   „Ideš sem!“ zavolá surovo na neposlušnú kravu, — a pomaly vracia sa k   predošlému snu. Je taký sladký —- tak dobre mu slúži! No nasilu   odoháňa od seba klamný sen; lebo čím je sladší, tým trpkejšie je   sklamanie. „Nie! Nehodná by bola, aby som i len po-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿121
   </tei:p>
   <tei:p>
    myslel na ňu. Mazna! ona sa nazdáva, že som ja taký, ako ona... že   ja nedržím slova. Kto prvý prišiel — pospolu šla zaň. Hej, a ako mi   sľubovala ... ako mihla okom na mňa, keď sme sa mali stretnúť; ako mi    ruku, keď som odchodil za regimentom! Ale to už nebolo,   ako isté? A takto človeka oklamať! Falošnica... falošnica —   falošnica! Počkaj!“ A rozsŕdený Jano šibnul tatarcom kravu, Čo mu od   čriedy zabočila. Toto takto bývalo deň po deň. Vše mu prišla na   poludnie na um, a on zakaždým sa na nej nahneval a vyvŕšil sa na   nevinnom hoviadku. Niektoré kravy malý veru po bokoch hodné čiary, čo   im tatarcom natrahoval. Ľuďom začalo sa toto nepáčiť. Ženy medzi   sebou si povrávaly: „Vojačisko! Myslí si, že to s kravami tak ide,   ako s vojakmi! „Veď som ja hneď povedala: ľudia Boží, nevoľte, reku,   za kraviara takého, čo nikdy statku nemal. Kto nevie zachodiť so   svojim, nebude vedieť ani s cudzím. „Hej, starý Kostrub — ten už   vedel s nimi zachádzať! Nehodno primeriavať — ani s deťmi. To ak   niektorá nevládala — radšej ju počkal. Bože nebeský chráň, že by ju   ten bol šibnul.“ „Háj! a keď naša krava krvavé mlieko dojila! Var jej   tiež nespomohol? Čosi pohundral, pošemral •— dal jej čosi do pysku, a   bolo. Na druhý deň mala už mlieko ako ľalia. „Hja,, veď ten pri   statku vyrástol a bol i v čertovom kolese. Lebo, stvory moje drahé, z   takého pastiera, čo nikde nebol — je nič.“ „Ach, nepleťteže! Kostrub   bol pobožný človek — ten si nešiel dušu čertovi zapísať. A čertovo   koleso — kdeže ho máte?“ „A veru neverte... ako chcete — pre mňa   neverte! Ale môj nebohý otec — Pán Boh ho
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿122
   </tei:p>
   <tei:p>
    osláv! — vždy povedával, že pastieri musejú niečo vedieť. No a môj   otec už len nebol potáraný človek!“ „Ono musel Kostrub i mať čosi pri   sebe. Keď nášmu volovi padla pleva do oka — zaraz mu ju sňal.   No,povedzte: kto vám teraz také niečo vie?“ „Ja neviem, ako je to —   ale teraz už ľudia nevedia nič takého. Kostrub, ten vedel i beľmá   statku sfukovať. Nám raz vôl len toľko že neoslepol. Iba zavoláme   kraviara — ten mu fúkol do oka belasého kamenčelca, od tých čias vôl   poprával sa a poprával, ako b5r bol s neho bolesť snímal. „No, už   darmo je... hej... to bol kraviar! Keď ten statok hnal a prešiel   popri tebe: to sa ti zakaždým prihovoril. A toto? Zalomí hlavu a ide   ako fúra. Keď sa mu prihovoríš, ani ti len slovíčka nepovie.“ „Ach, a   keď začal ten Kostrub trúbiť, celá dedina zaplesala. To si už na   svitaní i hodinu pred zajímaním stal pred náš dom a trúbil — trúbil,   že sa ozývalo. Najprv sa obrátil k dolnianstvu, potom k hornianstvu,   aby ho v celej dedine počuli. Ja sa veru každý deň vyplačem, keď   počujem tohto vytrubovať. To vám len fúkne raz — dva, a už je koniec.   Ono je i dobre, že dlhšie netrúbi, lebo by človek o uši prišiel.“   „Akože vám bude trúbiť dlhšie, keď sa bojí, že mu doma kapustnica   privre. Nemá ženy — musí letieť do kuchyne. Ja len neviem, ako si   môže poradiť, takto, bez všetkej pomoci. Len nebožiatka — tí paholci!   Tí sa namrú pri ňom hlady! „Horký váš namrú! Celý deň budú švábku   vypekať, a svine nech sa po mlákach váľajú. Zavčerom som viac že   tridsať koreňov vytiahnutých našla. Za nebohého kraviara veru takéto   zbojstvo sa nerobilo. Ten ti  tú úrodu prihliadol — nie že   by bol zbíjal.“ „Veru — a koľko ten mne opálok uplietol!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿123
   </tei:p>
   <tei:p>
    Tento bude radšej muchy chytať, ako by sa držal nejakej roboty.“   Takéto chýry dostaly sa i Pecúchovi do ušú. Mal v dedine totku... nuž   jedným slovom, nič jej neušlo. Ale Pecúch pre takéto chýry   nenaťahoval sa s nikým, ani s dušou. Jemu sa ťažilo s niekým po   daromnici len slovo ztratiť. Dal ľuďom pokoj, aby sa vykričali. Veď   sa im to kedysi spríkri. No nestalo sa tak. Protivníci so dňa na deň   množili sa mu a prívrženci redli. Keď šiel dolu dedinou, ani jedna   žena nepozrela naň. ani neprihovorila sa mu. Všetko zazeralo naň, čo   lepšie gazdiné ani sa mu neukázaly. Kraviar videl, že tu už nehodno   žartovať. Aby sa ľuďom zalíškal, začal sa v poli učiť na trúbe. No   pochodil zle, lebo večer už bol krik po dedine, že už nielen v   dedine, ale i v poli nepokoji ľudí tou svojou trúbou. Čo mal tedy   robiť? Druhý deň ráno už dlhšie trúbil, než obyčajne. Nech mu radšej   kapustnica privre, ako by mu ľudia mali dohovárať, že si povinnosti   zaméškáva. Ale sa mu povodilo! Ledva hodil trúbu do kúta, už prišiel   k nemu rychtár a pokarhal ho, že načo toľko vytrubuje. Že i bez toho   každá gazdiná vie, kedy treba vyháňať. Jano sarozhorlil: „Nuž ale kto   vyhovie tomuto svetu? Netrúbiš — zle je. Trúbiš — ešte horšie. Čo mi   teda robiť — čo?“ A Jano škubal si vlasy. No či tak robí a či onak,   nik ho viac nechválil. Ľudia začali naň kričať, že im šváblca hynie,   a svalili príčinu na jeho paholkov. A ono tam len jeho paholci, ale i   valasi so salaša. Čo títo uškodili, za to vyhorel chudák kraviar i so   svojimi paholky. Raz keď mu to rychtár dohováral, prišiel domov ako   sud a, namočiac tatarec do vody, začal ,sa ich vypytovať: „Povedzte,   ktorý to ten záškodník? Ale sa nenaje doma, koľko mu len treba? Co   robí ľuďom škodu?“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿124
   </tei:p>
   <tei:p>
    Jeden paholok, cítiac svoju neroveň, chytil klobúk — vykradol sa   von. Nikdy ho viac Pecúch nevidel; ani po poplatok si neprišiel,   Švábka síce mala potom už trochu pokoja — aspoň nehynula toľme, ako   predtým — ale tým väčšmi trešťaly kraviarove múčnice. Strava míňala   sa úvalom — ale on je predsa len rád. Radšej nech jemu chybí, ako by   mal počúvať od koho lekcie. Ale čo mu to pomohlo ? Ztratil medzi   ženami všetku úctu. Ani jedna sa mu neprihovorila, ale všetky začaly   mužom k hlave letieť: „Pekného ste vyvolili kraviara! Nevie nič — ani   len trúbiť.“ „Čože tí! Tí sa netrápia — len nech ich pri voľbe niekto   napojí: vyvolia i Ištoka.“ Ištok bol Cigán, čo býval niže dediny.   Chlapi si túto urážku veľmi k srdcu pripustili a bránili sa: „Nieže,   nie. Nestarte sa do obce, nestarte. Darmo sa o tom budete dohadovať   keď sa tomu nerozumiete. „No, rozumej si ty. Ale keď .nebude mlieka,   nedávaj mne príčiny. Krava ide prischnúť; ale kdeže by i nie — keď má   po lopatkách klbásy, čo ju zbil. Veď to nie kraviar — to kat, vyučený   kat.“ Takýmto rečiam i chlapi ustúpili, a od tých čias na Pecúcha   ešte horšie. III. Kraviar vstal zavčas rána a hneď šiel po robote, do   kuchyne. Bol rozmrzený na seba, na celý svet. Ani ocieľka nechcela mu   tak chytro vylákať iskry z kremeňa, ako obyčajne. „Ale to len ja   budem vždy robiť? Len ja budem jesť? Tí jedia, a ja sa takto trápim!“   Vyšiel k paholkom a začal ich budiť: „Hore,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿125
   </tei:p>
   <tei:p>
    čože sa povaľujete toľko? Cez deň môžf»|paíH0| štyri boky vyspať.   Chytro, hore! po triesok! Kým ja prídem, aby voda níci kadejakí!“   Rozdráždený vyšiel na most. Fúkne ale tá mu len triluje, ako by na   nej preberÉfi5 Obzerá ju zvonku i dnuka — nuž tu v nej vŕbový list.   Ľudia vošli do oblokov, aké to komédie vystrája. No teraz zatrúbil   poriadne, že ho v celej dedine mohli počuť, a rozhnevaný odišiel   domov. Iba v izbe ho trochu potešilo, že kaša je už na mise. Paholci   sa poponáhľali. Zajal statok, tu i tu pozrel do dvora. No nikde   nevidno ženy — ako by sa boly prepadly. Oj, tratí pôdu, tratí. Nebudú   mu už na rok kukučky kukať. Už je po kraviarstve! V takýchto   myšlienkach zabratý kráčal dolu dedinou, pukajúc dlhým tatarom. Kravy   zaberaly pred ním, až sa kúrilo za nimi. Kto nevyhnal hneď — hej, mal   sa nadoháňať, kým dohonil čriedu, U notáriušov ešte nevyhnali. Dali   krave čosi pitia. Pecúch prešiel popred dom, akoby nič. Tu letí za   ním notáriuš, doháňajúc kravy a kričiac: „Čože tak letíš, var naháňaš   niekoho! Hoj, neleť — veď ho už chytili! Mal by si ísť len zvoľna, s   nohy na nohu. Nemysli si, že ideš za regimentom! Neboj sa, paša ti   neuletí. Ak takto vždy naháňaš statok: potom nie div, že ztratí   mlieko.“ „Ach, veď ja idem pomaly. Ale vy nie že by ste vyháňali, keď   tomu čas.“ „No len, no! Len.sa tak nerozpieraj. Ešte si ty nie   najprvší v dedine. Kostrub, ten i do dvora pozrel, a keď videl, že   krava ešte pije, dočkal. Hja, veru tak — dočkal! Sluha nie pán!   Hlaďme len tak robiť, ako by bolo dobre.“ Notáriuš bol by mu ešte   dlhšiu reč držal.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿126
   </tei:p>
   <tei:p>
    keby nebol býval vytrhnutý tatarcom, ktorým Jano plasol.   „Vojačisko je vojačisko... grobian! Nebude zo psa slanina, ani z   Pecúcha kraviar. Notáriušova kázeň ešte väčšmi rozhnevala Jana, ktorý   kráčal plným krokom dolu dedinou, neobzerajúc sa ani v pravo, ani v   ľavo. Tak prišiel i pred Evin dom. No tu — čo by ako nechcel, musí sa   obzrieť... musí! Hľa, Eva stojí pod ústreším, v ruke chvojka. Chytila   — ako obyčajne — ústa do dlane a prihovorila sa mu: „Nate — trochu   slaniny. Zíde sa vám... v poli. No!“ Jano nechcel jej rozumieť — no   nevdojak otvoril kapsu a dovolil jej vpustiť do nej rezeň. Nepovedal   ani: ďakujem pekne, ani nič. Bez všetkého rozkrútil tatarec a pukol   ním — kravy zbystrily krok. No v tom ho čosi bodlo — vrátil sa k Eve.   „A začos’ mi to dala... tú slaninu? Dáva sa to?“ Viac nevládal   povedať. „Pravdaže! Môj muž každý deň dostal. Dáva sa to tak — z   lásky. A ja vám dávam zato, že popred môj dvor chytro ženiete. Kravy   nestačia vbehnúť doň „No. Jeden ťa haruší — a druhý chváli.   Notáriušovi sa to nepáči — a tejto hej. Vyhovže všetkým!“ „Haruší   vás, že... prečo haruší?“ „Že chytro ženiem.“ „No, veď len toho   slúchajte! Ten vás hodne zavedie! Každému nevyhovie ani jeden   pastier... Ani jeden!“ Janovi začal hnev prechodiť. Táto stvora mu ho   rozohnala: v duši rozhostil sa mu kľud, pokoj. Oči mu zažiarily. „A   čo mi vykáš? Veď sme var známi!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿127
   </tei:p>
   <tei:p>
    Vieš?..Hlas mu začal mäknúť... Eva, sklopiac oči, mädlila bielu   zásterku. Jano bol premožený... „Ach — ako sa človek pozabudne. O vy   — no! Moje kravy sa už porozliezaly, ako raky z vreca.* Puk, puk,   tresk-plesk tatarcom, a pochod šiel ďalej. Stryná Brezinovie dobre   videla, oj, dobre, čo sa stalo pred Kostrubovým domom. „Ovy, óvy...   veru je pravda... svätá praavda! nehanblivica — zalieča! Rezeň   slaniny mu dala... pozri, Katruša — tolkýto...“ a ukázala ruku po   lakeť. „A veru — ako chcela. Ale vám je to hanba, že mu vy nikdy nič   nedáte. Kadejakým domkárkam dáte sa zahanbiť! Ľudia nás vezmú na   hrablcy a popretriasajú — uvidíte!“ Po krátkom, no tuhom duševnom   boji riešila stará: „Zajtra mu odrežeš... ale hodný rezeň. Pravda,   nie je hoden — nie je hoden ... ani dobrého slova: ale keď také   predchytávajú...“ Eva, pozerajúc za Čriedou, pomyslela si: „No —   on vie i slovo povedať... no! Ale je ako divý... ako by ho každé   slovo stálo dukát! No ja ho držím... držím! “ A vdovica stisla ruku v   malú päsť, ako, by niečo v nej držala. Jano, kráčajúc za statkom,   odvrával si: „Dobrá stvora... taký rezeň! Bol by si kedy len pomyslel   ? Ona ti dáva •—• do kapsy... ako žobrákovi. Ona — ona! Ja — ona je   gazdiná — má všetkých vecí dosť, a ty si len •— lcraviar. Každý sa po   tebe vozí a strčí do kúta. Ty si žobrák — ona boháčka, magnáška,   magnáška— A ja musím slaninu jesť... musím ? Nevyžijem bez nej ?   Žobrákovi je i suchý kabáč dobrý... len by ho mal! Hej, nemal som jej   vziať... mal som jej ju do očú hodiť. Čo ona chce so mnou?“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿128
   </tei:p>
   <tei:p>
    Jano pozrel nazad seba a videl svojho Zahraja. „Tak... jemu ju   hodím. Len či ju zje? Stavím sa, že nie. Ten má rozum, ani jej   neoňuchá — stavím sa! Tuto na!“ A rezeň hodil psovi do prachu. Pes   nerozvažoval dlho, ako jeho gazda. Chytil dychtivé slaninu, jedovaté   zavrčal a, preskočiac plot — už bol v sade i so slaninou. „A od   týchto čias pred notáriušom i pred jej dvorom budem zvoľna hnať.   Nedbám — nech jej i strechu spasú — nedbám.“ Druhý deň len otváral   oči, keď mu stryná Brezinovie vyniesla rezeň. „Na! a dobre pas — aby   hodne dojily. Ty... hen s tou strigou nezapleťže sa nejako. Neradím   ti! Už jedného pochovala... pochová i teba. Varuj sa jej.“ Jano   srdito odpľul: „A čo by ja mal s ňou? Mám dosť inej starosti — čo by   mal s ňou?“ „No, veď tak — veď tak!“ A stryná prijala ho na milosť.   Pomyslela si: „A veď to nie taký ziý čeľadník, akým ho robí svet. Na   tej vojne sa zkazilo... ale bude z neho ešte čosi — bude. ‘ A   pristúpiac k nemu, zašeptala mu: „Má svodný jazyk. Ani sa nenazdáš,   len keď ťa zakosili. Tá vie moc zlého — i porobiť. Aby ti   neporobila... varuj sa jej!“ Jano sa zľakol. „Hm — vie porobiť — hm.   Akiste preto neviem trúbiť... akiste preto zle doja kravy. ITm.“ So   sklonenou hlavou kráčal popred Evin dvor. Nebol by sa ani obzrel —   ale ona ho chytila za rukáv. „A ako je to? Čože zas tak pomaly   ženieš? Ledva som sa obhrnula pred nimi — nasilu sa tu chcely popásť.   Vieš, včera — čo som ti povedala?“ Jano sa nazlobil. Už tyká — tyká,   ako ke-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿129
   </tei:p>
   <tei:p>
    dysi. I vtedy takto dôverne prihovárala sa mu, a potom? — Jano   prísne pozrel na ňu. „A čo mi ty tykáš? Ja som s tebou husi nepásol.   Falošnica! Tvojej slaniny ja viac nebudem. Nie! Nie!“ Odišiel preč.   Srdce mu mocne tĺklo, líca mu horely. Bol by zvýsknul radosťou: „Hej,   ale som jej dal. Nebude mňa tá viac pokúšať. Povedal som jej —   povedal!“ Zahanbená, ponížená Eva pobrala sa do izby. Zachodiac za   uhol, zazrela strynú Brezinovie, ako sa jej smeje. To ju bodlo.   Zdvihla dohora päsť a zahrozila ňou kraviarovi. „Počkaj •— počkaj!“   A. vójdúc do izby, hodila sa na lavicu, zakryjúc tvár dlaňami. Dlaň   jej zvlhla. Azda slzy? IV. Akosi celý svet išiel sa prevrátiť. Ledva   dostal slaniny od Evy, už ho ponúkla stryná Brezinovie. Hja, ale od   tejto nechce byť horšou prísažná — na tretí deň i ona odvalila kus,   ako doska. Videla vám to notáriuška — na druhý deň už ona omastila   kraviarovu kapsu. Nuž a pani rychtárka dala by sa zahanbiť   notáriuške! V druhé ráno ona sama vyšla na most a vlastnoručne mu   oddala rezeň. On sa odlirýzal, ako by nechcel vziať: no pani   rychtárka mu prihrozila. „Hlaďže ti ho — ako spyšnel! Už ani slaniny   nechce. Naže, na — zíde sa ti. Od notáriušky, viem, Jse si vzal. Ale   to nebolo pekne — vieš? „Čo má človek, robiť -— keď núkajú...   „Núkajú! Núkajú! Netreba brať od hockoho! Vidíš, včera som ti ja tiež   chcela vyniesť •— ale keď si od tej prijal... načo reku? Pomiešaly by   sa mu v kapse, a potom by nevedel, ktorá je od koho.“ Martin Kukučín:   Sobrané Spisy VI. 9
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿130
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Keď som nevedel... keby bol vedel, nuž... . „Vedel — nevedel, ako   chce! Rychtár jeleň viac, že desať takých! Aby si druhý raz vedel!“   „Nuž a čo? Ňevziaf?“ „Pravdaže. Povedať: u rychtára mi dali — od vás   nechcem.“ Toto počula rychtárkina suseda — i zaniesla to notáriuške.   Notáriuška to nešla prehltnúť, a ešte od rychtárky! Letela k nej a   nastolila jej všetku múdrosť, čo len od mladi nasbierala: bolo toho   moc! Pani ry.chtárka jej chcela vrátiť, ale kým si naprávala   zásterku, narovnávala čepiec a podoprela boky — notáriuška už bola   kto vie kde. Rychtárka sa pobrala za ňou, ale notáriuška jej, pred   nosom zaprela vráta i dverce a, cíťac sa na svojom smetisku, doplnila   všetko, čo jej prv pozabudla dopovedať. Na príklad: v„Len sa ho   neprac ! Oblejem ťa vriacou vodou! Čože by. si ty... Aká si ty   rychtárka! Ani pes nevezme od teba slaniny — nie to kraviar! Len nech   mu ja poviem. Ja —■ notáriuška, aby si ty vedela! Ty... ty....   ty...“ išlo to „a tak ďalej“. Rychtárka od hanby nevedela, ako stúpa.   Večer zašla ku kraviarovi. „Ty nevieš, kto ťa jDostavil na túto   službu? Keby nie ja — bol by si tulákom, nemal by si raz čo do úst   vložiť. A ty sa mi tak odsluhuješ? Počkaj, shodím ťa so služby! Ja —   rychtárka!“ Jano len otváral ústa, nemohol sa prenadiviť, na čom sa   rychtárka tak hnevá. Konečne vsa nesmelo ozval: „A prečo by ste ma   shodili? Čo som vám urobil? Ale som vám ďatelinu spásol? Ale nemám   najväčšej biedy s vašou rysuľou? A nikdy sa jej ani nedotknem.1 „Pre   mňa ju vyšibaj — nedbám, vyšibaj, len nepovedz, že nechceš z mojej   ruky viac slaniny. Tá“ — a tu pripojila nadávku — „povedala, že
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿131
   </tei:p>
   <tei:p>
    sa ti odo mňa slanina hnusí. Prečo sa ti hnusí? Prečo? Ale som už   taká nečistá?1 „Nuž ale mne... ale ja? Nuž a prečo by sa mi malo   hnusiť! Nuž ale som nevzal od vás? Nuž?...“ „Ty... Jano, ja viem,   žes’ ty hodný človek. I môjmu som povedala na Hody, pred voľbou:   vyvoľ, reku, Jana Pecúchovie — ten je na to zrodený. A vyvolili ťa. A   vieš, ako sa hnieždil notáriuš, čo nemal vôle? Keby nie ja — nikdy   bys’ nebol dostal trúby do ruky. Nikdy ťa neshodia — a čo by sa celá   obec postavila na hlavu — keď ja raz chcem. Len od notáriušky   nevezmeš zajtra slaniny. A čo by bola zlatá — nevezmeš jej.“ „A prečo   nie? Kto mi dá, vezmem; kto mi nedá, nevezmem. To je moja živnosť...   pohŕdať nemôžem, ani preberať. Slanina ako slanina!“ „Ba jej slanina   je nie ako slanina. Tá je, potuchnutá! Potuchnutá: preto sa ti ňou   podarkúva. Keby bola dobrá — hej, mohol by si počkať, nedala by ti   jej ani ako nechet!“ „Dobre. Ak je stuchnutá, nebudem jej jesť — ale   prijať ju prijmem. Darovanému koňovi nehľadieť vraj na zuby. Keď sa   to minie: ak nezjem ja, zjedia paholci— alebo si pomastíme   krpce.“ „Ako chceš — prijmi. Prijmi, nedbám: ale varuj sa ma!“ Jano   chodil po dome utrápený. Nevedel si rady. Zopakoval si vyhrážky   rychtárkine, i zovrela v ňom krv. „Ale ty budeš mne rozkazovať? Ty?   Obluda jedna — naničhodná. Pozrite len! Ona si myslí, že kraviara   shodiť len tak — ako snop s vôdra. Len kto to yymyslel slaninu dávať?   Kto to nastavil. Nuž kto iný? Tá... tá! Všade mi robí zhubu! Už som   jej raz povedal — a ešte jej poviem.“ Práve zaprážal polievku   slaninou rychtárkinou, keď prišla notáriuška.. g*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿132
   </tei:p>
   <tei:p>
    „No, čože robíš — zaprážaš? A var rychtárkinou slaninou! Ty...   zjedz radšej krvavú žabu — nejedz od nej!“ „No, a čože? Var to nie   dobrá slanina?“ „Horký dobrá! Nevieš, že tá skupaňa nenasolila jej   ako svedčí. Že, vraj, škoda toľko soli na to! Potom sa jej všetko   zkazí. Vlani sa mi tiež žalovala, že jedna lopatka jej v truhle z   jedného kúta do druhého prešla. A svätá pravda! Na vlastné oči som   videla — ako tá lopatka chodila. Hej, veru — chodila!“ „Ach, iďte —   keď ste ju hýbali —“ „Nie — ja som sa len dívala na ňu — a chodila.   Sama od seba! Od tých čias by som z jej ruky nejedla — a čo by len   mucha na krýdle uniesla. Nie veru!“ „Veď čože vám! Vám je svet. Ale   ja! Ja musím prijať všetko, čo mi dajú. Lebo ma so služby shodia.“   „Shodia? Čerta starého shodia! Koho by len škodili? Kto ti to   povedal?“ ■ „Rychtárka. Tá všetko môže — čo len chce. la moze. „Ach,   joj — reči sa vravia, vravia. Rychtár je len do nového roku — a potom   nech za pecou sedí. To ti ja povedám, že rychtárom viac nebude. Veď i   akoby? Obec ide o všetko pripraviť. Obec nebude toľkú háveď chovať.   Veď je to tam pätora, tej treba papy. A to či omasta, či strova, či   soľ — všetko z obecného. Nuž čoho sa máš báť? Povedz jej s mosta do   prostá, že ty jej slaniny ne-i v chceš. „No, ja jej to nepoviem —   zajedli by ma! Ona mi zas naložila, som od vás neprijal slaniny — ani   ako nechet.“ „A ty to urobíš? Budeš mať svedomie to urobiť?“   Notáriuška zbledla od hnevu a strachu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿133
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Hm — var len skorej vám, že jej. Viete, rychtár je rychtár. S tým   nehodno za prsty sa ťahať. “ „Nuž a nevieš, že by ma hneď porazilo —   že by som musela von z tejto dediny. ILudia by ma rozniesli — na   posmech obrátili! To musíš prijať „Slaniny nie — oj, vto nie. Mne je   služba vzácnejšia, že ten rezeň. Čo som sa natrápil, kým som k nej   prišiel, a teraz by ju mal za rezeň zapredať.“ „No, dobre, keď   slaniny nechceš, dám ti masla.“ A notáriuška odišla, radujúc sa, že   aspoň celkom nebude zohrdená. Na druhý deň dostal od ryclitárky zasa   rezeň a od notáriušky pušku masla. Tak nesrazil sa ani s jednou   stránkou, ale vyhovel obom. S usmiatou tvárou kráčal za kravami dolu   dedinou. Ženy, čo vyháňaly — lebo od istého času zas mu vyháňaly —-   divily sa, aká dobrá vola ho nadišla. Stryná Brezinovie to   pripisovala tomu, že usmieva sa Eve, čo stála pred domom. Preto   podišla k nemu a hľadela mu Evu spríkriť. „Jano — pozri tú strigu,   ako s metlou stojí! Vidíš, tá na tom škrabadle chodieva na Tokajský   vrch — veru, každú Luciu. Pamätaj — tá ti porobí.“ Jano sa z chuti   zasmial: „Čo sa vám robí! Strigy sú staré — nie mladé. „No, to som   var ja — var ja som strigou! Len mi never, uvidíš, ako ma budeš   spomínať. Tú vyučili — hneď zmladi. Ja viem — rozprávali mi to. Takto   dva roky umierala stará Kostrubuľa, jej testiná. Nuž a o tej celý   vidiek vedel, že bola striga. Len, Janíčko môj úprimný, prišly ti na   ňu veľké muky — nemohla umrieť. Pri nej stály ; dve nevesty. Staršia   — lebo tú radšej videla, držala jej hlavu. Stará jej povedala: „Len   seď tu, moja
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿134
   </tei:p>
   <tei:p>
    dievka, a hlavy mi z ruky nepusť, čo by sa čo robilo. Veru   neobanuješ.“ Nuž to už ako jej chcela všetku moc poručiť. Ale ako   smrť prišla na ňu, tvár sa jej velmi skrivila,, i milá nevesta zľakla   sa a — uskočila. A v tie časy táto chytila jej hlavu a držala,   kýmkoľvek stará nedokonala. A tak Eva stala sa strigou. To je svätá   pravda — rozprávala mi to tá staršia.“ Jano nebol hocijaký bojko —   ale veru iným okom začal hľadieť na mladú vdovu. Hľa, i dnes ako tu   stojí. Už je nie usmiata, ako zornička, ale ako tá hviezda s metlou.   Od tých čias mal s ňou svätý pokoj. Blížilo sa k jeseni. Pole   spustlo, lístie počalo opadávať. Kukučka už dávno onemela, ale Jano   sa nebál, že mu už na rok kukať nebude. Ľudia ho vychytili; slanina,   maslo, bryndza prejedly sa mu. Ženy v podarúnkoch usilovaly sa   prevýšiť jedna druhú, tak ako v šatách. I v tom je len móda. Ba čo   viac: začaly mu už privykať a vyhovárať ho: že pri vojsku sa nemohol   priučiť, ako sa prihovárať svetu, že časom všetko sa poddá. Plevu   snímať a beľmo zafukovať, rohy naprávať — že To všetko naučí sa   pomaly. No a trúbiť že už skoro tak trúbi, ako starý Kostrub. Jano —   ten rástol od radosti, že k takejto sláve prišiel. A komu ju   pripisoval? Hja — na Matku Božiu kúpil si nové krpce i kapsu — a   klobúk vybil bielymi kôstkami. Vedel on hneď, načo robí toľké   nákladky: ale neúfal, že tak chytro donesú mu ovocie. Hja — ženy   predsa len rady vidia pekné krpce i kapsu so strapcami, i klobúk s   kostenou obrubou! V. ŕ. ‘t Blížilo sa Michala. Pastiersky rok chýlil   sa ku koncu. Ľudia, úradovaní nad bohatou úrodou,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿135
   </tei:p>
   <tei:p>
    všetko videli v ružových farbách. I ten statok bol im krajší, než   z jari; i tie kravy lepšie dojily, než v lete. Ženy v nedeľu po obede   u Brezinov zas si rozprávaly: ■ „A veru bude čosi z toho Pecúcha. Tie   kravy dobre doja.“ Nevesta, súdiac o všetkom triezvo, nedala sa   zachvátiť k chvále., „By paroma nedojily — keď chodia do strniska.   Uhor a strnisko, to veľký rozdiel. Čo tie dažde prešly, všetko   rozzelenalo sa tak, ako o Dzuri.“ „No, veď už ty všetko lepšie musíš   vedieť. Pastier — ten je príčina. Jano sa napráva — navidomoči. Ešte   bude z toho dobrý kraviar: to som už dávno hovorila. Prevýši i   Kostruba! „Veru pravda! Iným čo sa popridáva! Tu mu krava nohu zlomí,   alebo sa zabije, ako, l’aľa, zalanským Kostrubovi. A tento nemal ešte   nijakej škody.“ „No, a čo sa ho naohovárali — že je taký a taký, že   kyjakom hádže za kravami. Ach, veď je to planý svet! Keby kyjakom   hádzal, či by už nebol niektorej svalil rohy, alebo slabinu odrazil?“   „Ono ich on drží v reze. Ale to je dobre. Vlani vošla krava do našej   kapusty, a všetku nám zkazila. Teraz veru nevojde! Ani nepozre v tú   stranu.“ „Ach“ — ohlásila sa nevesta — „akože vám vojde, keď kravy   toho roku popri hradách nechodia. Keby i toho roku tam bola paša —   veru by ich ani Jano neuhľadel.“ „No, ty povedz, čo chceš: ale Jano   je len Jano. Oj, Jano! Takého pohľadať.“ Takáto povesť šla o ňom po   dedine. Jano plával v sláve. V jeden večer — Jano už večeru varil —   prišiel k nemu súsed Podmostovie.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿136
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Ale varíš?“ „Veď varím.“ „Mohol by si sa veru radšej oženiť. Mal   by si pomoc.“ „A načo? Uvarím si i sám: jest tu veci!“ „No, už je ono   len veselšie so ženou. To ti má kto i uvariť, i šaty oprať, i izbu   zamiesť — i všetko. Ja by som sa nekrčil pri ohni — čo bjrs’ mi hneď   dukát vyložil.“ Jano sa rozpálil, že mu robotu hania, i seknul   susedovi: „Veru ste i varili, keď vám žena utiekla. Teraz nevaríte,   keď sa vrátila.“ Suseda Podmostovie to zamrzelo, i poškrabal sa za   uchom. „No, veď je nič — keď si v cudzom dome, musíš len niečo   povedať. Ale, Jano — mne je kdesi krava.“ Jano sa mu zasmial i   prehodil: „Pravda, že kdesi. V stajni...“ „Veď — keby bola v stajni!   Už by ju boli podojili. Ale tej tam nemáš.“ „A kdeže by bola? Veď som   ich všetky peknerúče dohnal: nemala sa kde dieť.“ „No, už jej u nás   nemáš.“ „Ale toto sa mi celé leto nestalo — iba teraz, v jeseni!   „Synku, kravy ti v jeseni čert preletí. To ti je, ako — nehodno   primeriavať — s deťmi. Tie sa tiež najväčšmi rozpustia pred   ekzámenom.“  Jano nedovaril, ale i so susedom išiel kravu po poli   hľadať. Podmostula tiež nelenila, chodila s dom’ na dom kríkala   do pitvorov: „Nemáte cudzej kravy?“ Z izby zavolali: „Nemáme. Ale by   sme cudziu odrazili? Var vám neprišla?“ „Veru neprišla. „A čože je   to?“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿137
   </tei:p>
   <tei:p>
    Kým sa zotmilo, celá dedina vedela, že kravy Podmostovie niet.   Večer sa každý vypytoval: „Ale našli tú kravu?“ „Nenašli. „Toto   je potrest! Kde sa len dela?“ „Ach, a sa vám to ľahko uepiihodí?   Odrazí sa od statku: ktože vám uhladí toľký kŕdeľ?“ Na druhý deň Jano   nevysp tý hnal dolu dedinou kravy. Z každého domuvcľdi za ním: „Ale   prišla tá krava?“ „Prišla.“ „Kdeže bola?“ v„Ja neviem.“ Ženy opýtaly   sa starej 1V Imostovie: „A kdeže ste ju našli?“ „Nuž ja som celú noc   nemohla oka zažmúriť. Zjedala som sa, že takt) idem o nôdoj prísť.   Ale pôdoj ešte ako pôdoj — ale, reku, álc sa mi niekde zabila!   Zaránky som ju šla ešte p  dedine pozrieť, i našla som vám ju,   stvory moje! Div ma neporazilo na nej od jedu: vo vlastnej kapuste!   No! Ale by ste si pomyslí ,1y?“ „Ale — ale! Ešte len dobre, že sa vám   jej ozaj nič nestalo.“ „Ale, ženy moje“ — súseda .1 odmostovie začala   šepotom — „to tak býva! Ten kraviar si veru vie pýtať sosyp i maslo,   čo mu od kráv príde — ale nevie odprevadiť statok pekní cez   dedinu. Ako príde ku dedine — on sa hodí poi: id sady, a neozre sa   cľi. Ja neviem, čo sa mu ťaží toľme hore tou dedinou. Ci sa hanbi, či   sa boji — a či co. „Ach, veď sa to pridá! Vaša ki uva zachovala si,   že i vlani bola v kapuste — nuž zašla si. V jeseni vám je statok   veľmi úlipný na škodu.“ „Krava je nie vina — ale pastier. Ten by sa   mal ozrieť o statok.“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿138
   </tei:p>
   <tei:p>
    Ale ženy nedaly sa prepriečiť. Zastávaly Jana, až rozhnevaná   Podmostuľa odišla. Večer už nešiel lcraviar ponad sady, ale zašiel si   hore dedinou. Videl, ako sa kravy riadne odrážajú. Chudák, celý je   zmorený, ani sa nenajedol, ani nevyspal ako svedčí. Idúc popred Evin   dom, videl dvor skosený a mládza s neho pod ústreším. Eva ešte drží v   ruke metlu; poznať, že zas mala pletku s kravami: i krpce sú jej   zarosené. Keď ju videl s tou metlou, zišly mu na um strynine slová.   „Ale na strigu sa neponáša ani mak. Horký striga — skôr falošnica.   Hej, a ako som sa úfal, že nám bude, ani vtáčaťom v klietke. A ono ..   . Ale ideš sem!“ Zatáknul kravu, čo chcela do medzierky. „Zas čosi   sháňa — sťa tá Podmostulina! Ti dám — hneď!“ Jano čo len šubu shodil   a kapsu na .klin zavesil, už tu Mišo Struhárovie vo dverách. „A si   doma? Ustal si?“ „Ustal — ustal. Aspoň teraz si odpočiniem.“ „Hm, hm   — kývto zas parom! „Nuž, čože je? Čože sa stalo?“ „Len sa nám   neodrazila krava. Musela kdesi zostať.“ „Radšej mi daj zaucho;   nepovedz mi takého slova!“ „No, už je tak. Pozeral som ju, že bude na   ceste — tam jej niet. Prekutal som všetky dvory na hornianstve —   nikde nič. Ani čo by sa bola prepadla. „Leh nepleť! Len toť som   prišiel — a už by si bol všetky dvory prekutal.“ „No, už jej nemáš.“   „Zas bude niekde v kapuste. Ja neviem, kedy jej len bude dosť. Ale v   tej tlie, ako v peci. A nestoj mi tu, ako svätý pri ceste: ideme ju   hľadať. Ja uvidím, či jej nenájdem.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿139
   </tei:p>
   <tei:p>
    Prehliadali kapusty, jarky, medze — išli i do hory, že počujú jej   spiežovec. No nikde nič. Ustatí, utrápení vrátili sa domq/v. Tu po   dedine zasa chýr, že i Struhárovie krava kdesi zaviazla. Ľudia sa   čudujú,, iní pokrúcajú hlavami, .niektorí i na kraviara zie-nedobre.   Ráno ešte len brieždilo, už Jano poobšíval celý chotár. Umučený od   rosy, ako zmok poberal sa domov, naprázdno. Cestou stretol Miša. „No,   čože je? Ty doma drychneš, nie že by si sa obzrel o ňu. Ja som celý   chotár zbrúsil, a nenašiel nič.“ „Hja, braček — keď ty máš statok   hladať, musíš ešte včaššie vstávať. Nebohý Kostrub ani by si nebol   lahol, kým by jej nebol našiel. Ja okolo polnoci som už bol v poli,   bál som sa, že do druhého chotára zájde. I našiel som ju u Rázputia —   pri ovsených krížoch. Aspoň leh škody neurobila — ležala si, ako v   stajni.* „No, toto je div. Tohto som ešte nikdy nepočul. Vlani sa to   tiež nerobilo?“ „Veru nerobilo. Takto jedno za druhým — to nebolo   nikdy. To je porobenina.“ „Ach, len nepleť do sveta.“ „Dobre; keď si   .taký mudrálc, never. Druhý kraviar by to uveril, lebo vie to i to.   Hej, Jano, musíš ty ešte nejeden raz chlipnúť, aby si vedel   všetko, čo treba. Tomu z knižiek sa nenaučíš — ale od múdrych ľudí.“   Jano sklátil sa vo svojich úmysloch, že nebude takéto veci veriť. On   si to umienil ešte vo vojne, lebo vedel, že tam takýchto   starosvetských hlúpostí, povier niet. Tam je všetko také jasné! Ale   tu jedno za druhým ztratia sa večer kravy, ako by sa boly prepadly, a   ráno sa zjavia, ako by boly vyrástly zo zeme. No, nech hovorí kto   chce, čo chce: ale toto už nejde po dobrom.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿140
   </tei:p>
   <tei:p>
    „A kto by mi to porobil? Povedz, keď si taký múdry.“ „Nejaký   nepriateľ. Žena alebo chlap. Sú i strigy...“ Nedopovedal. Bojazlivé   obzrel sa na všetky strany, či ho niektorá nepočula. Janovi to   zaľahlo v hlave. Nič nepočul, na nič nemyslel — len na strigy.   Konečne umienil si o tom pohovoriť so strynou Brezinovie. To je taká   múdra žena! Keď hnal dolu dedinou, ženy vyškieraly sa oproti nemu.   „Ale ťa vraj zas prehnalo? Ani nejaká porobenina!“ Jano sa im   zasmial, ako by neveril, čo vravia. No v srdci im prisviedčal. „Len   sa smej. Hej — veď sa ty dosmeješj“ Stryná stála pred domom a čakala   Jana. „Že ti zas ušla krava?“ „Veď ušla — veď ušla.“ „Jano — dáš so   sebou robiť, ako s bláznom! Neveríš, že je hentá striga? Ale čože,   keď sa ti tak usmieva!“ „Zabijem ju týmto kyjakom — hneď, hneď. Ja tú   naučím takéto kúsky vystrájať.“ „Bože ťa chráň! Ruka by ti hneď   uschla. Ani palcom sa jej nedotkni.“ „A čo mám s ňou robiť — ako sa   vypomstiť?“ „Na. Tu je z jej vlasov jeden chĺpok a tu z jej strechy   tri slamy. Ty chyť jej kravu, vytrhni jej z chvosta kus srsti a uviaž   na tatarec. Kravu tým tatarcom vyšibaj, ale do chuti — zpak ruky.   Pozaťahuj ju najlepšie po pysku. Uvidíš, aké bude mať večer hentá   spopretínané ústa.“ Jano hodil čary do kapsy. Idúc popred dvor Evin,   zahliadol ju v pitvorných dverách. Na ústach pohrával jej pohrdlivý   úsmev. Potom, vojdúc do
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿141
   </tei:p>
   <tei:p>
    domu, chodila po izbe a máchala medzi hlasitým smiechom rukami.   „Blázni — oh, blázni! Kto to kedy slýchal — blázni!“ Týmto smiechom   jej pekná tvár nakrívila sa, zmrštila. Keď konečne pozrela do   zrkadla, zľakla sa svojej rozháranej, zošklivenej tvári. Konečne   prijala predošlú, obyčajnú pravidelnosť, keď kľud rozhostil sa v jej   urazenej duši. Oči jej navlhly slzami, žiariac dvojným leskom. No   zišly jej zas na um strynine čary, i zasmiala sa. Ale to bol smiech   bez žlče a blenu — zdravý, dobrodušný. Aký krásny to zjav: v belasom   oku naraz smiech i slzy! Zriedkavý to zjav. VI. Jano ledva dočkal,   kým vyjde do horice na pašu. Čary, ktoré boly v jeho kapse, zdaly sa   mu pokladom, dávno túženým a teraz nájdeným pokladom. Duša jeho   triasla sa, dychtiac po ukojení dávno udusovanej pomsty. Bol by   zvýsknul radosťou. že tá chvíľka už tu •— keby sa nebol hanbil takých   vážnych, nemých tvárí. Len tú chvíľu prežiť — srezať rováš a mať   potom v srdci opäť pokoj. \rcď posledným časoví miera trpelivosti   bola preplnená — 1c starým urážkam pripojily sa nové. Tie prvé   namierené bol} proti nemu, ako proti človeku — tieto ako proti   služobníkovi obecnému, jestli všetky urážky len bez pomsty nechá —   kto vie, či už zajtra nezadá mu novú ranu a nenapadne ho s inej   celkom strany. A že je to ona — len ona, o tom niet pochyby. Niet v   dedine človeka, ktorý by sa hneva.l naňho okrem nej. Tedy ona — ona!.   S najväčším hnevom chytil Evinu kravu a vytrhol jej chlp srsti z   chvosta. Priviazal kravu o smrečelc a bil, čo mu sila stačila. Zviera   hádzalo sa pod jeho údermi — no znášalo nemo jeho ne-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿142
   </tei:p>
   <tei:p>
    hodné nakladanie. Hlava, zvlášte pysk zniesol najviac úderov.   Krava sa zadychčala, boky ziranične napínaly sa jej, na hubu sadol   studený pot. No konečne pocítil i on, že už dosť. Ruka mu oťažela, v   pleci cítil bôľ. Odviazaná krava medzi čriedu sa zamiešala, ako by   tam hľadala ochranu pred svojím pastierom. Hlavou hádzala sem-tam,   ale bôľ nemožno s nej shodiť. Jano s trpko-sladkým pocitom ukojenej   pomsty pozeral za ňou, macajúc si dlaňou ustaté rameno. „Hej — ale   som ti dal! Viem, že ťa .večer neuvidím vo dvore s metlou. Budeš v   izbe sedieť so zaviazanými ústy. A ani nebudeš vedieť, čo povedať,   keď sa ťa budú spytovať, čo ti je, čo sa ti stalo. Ľahol si do tône a   voľkal si v nej. No myseľ jeho opäť zaletela do dediny k bielemu   domku, vôkol ktorého chodieva mladá nevesta s metlou. Hej, pol čriedy   by dal za to, keby ju potajomky mohol vidieť. No nemožno — nemožno.   Treba dočkať do večera. Ach, keby už bol večer. Ale tie hodiny sa   vlečú, ako slimák. Roboty nemá, že by si ukrátil čas. Črieda je ticho   — bojí sa bitky. Jano musí zaháľať. Sotva slnce zapadlo, gazdovia   hrnú sa s poľa domov poodrážať statok, zvlášte kravy. Ak by neprišla,   aby ju za horúca pohľadalk Čo sa minulý deň stalo — každého mrzí, a   kraviara ľutujú, že pred samým rozsadzom sa mu toto robí. Ale i Jano   zmúdrel. Ako kŕdeľ spúšťal sa do dediny, predbehnúl ho a počítal, či   mu zas nechybí niektorá. Všetky boly tam, do jednej. So smelou tvárou   kráčal za čriedou, ako generál. Bol si istý, že dnes nestane sa mu   nič takého, ako minulé dva večery. kréd Eviným domom puknul. No   radosť jeho opadla, vidiac ju s metlou pri mládzi stáť ■— so
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿143
   </tei:p>
   <tei:p>
    zdravou tvárou. A ten jej úsmev! Odporný — potuteľný! A ten   pohľad, taký významný, ako by vravel: „Všetko viem — všetko! Nebojím   sa ťa!“ Jano skrútil tatarec a nekráčal už pyšno, ale vliekol sa ako   žobrák za svojou čriedou. Ani strynej Brezinovie si nevšimnul, len   keď prišla k nemu: „Jano — Jano: čo to zas robíš? Krava nám • vi K   neprišla. „Zas ma bláznom robíte — i ráno i teraz. Nate — tu sú vám!“   a hodil jej čary k nohám. „Tak sa odsluhuje, tak! Druhý raz ti   poradím!“ „Už takej rady nepotrebujem. Nie.“ „Ale krava — krava!   Každý deň po samom predku príde, pred vrátami zabúja a vojde si pekne   do stajne. Dnes len oči otváram, keď som jej nepočula zabújaf. Hneď   som si myslela, žes’ ju niekde v kapuste nahal.“ „A čo by ju mal   nahávať. Ešte vyše dediny som ich počítal. Bolo ich sto i   sedemdesiat. Musí byť len v dedine kdesi.“ „Veď dobre, len ju za   horúca pohľadať. Dobre!“ Brezinovci, koľko ich len bolo, i s   kraviarom, behali po dedine, hľadajúc kravu — ale nenašli jej. Celá   dedina bola na nohách; každý očakával, čo to bude. Brezina šiel hneď   k rychtárovi — o krátky čas už behal hajtman po dedine, sháňajúc   boženíkov. Indy boženíci nešli hneď k rychtárovi, obšklňali sa najprv   pol hodiny: každý chce ukázať svetu, ako mu je úrad ľahostajný, že i   doma jest roboty vyše práva. No dnes nedávajú na to nič. Sotva   hajtman vytiahol z domu — už kráčajú k rychtárovi. Tam za vrch stolom   sedí hlava obce, po jeho boku notáriuš a ostatní úradskí podľa   hodnosti a veku. Keď už všetci zasadli, pán rychtár
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿144
   </tei:p>
   <tei:p>
    sám pozatváral obloky a dvere, aby nejako iní, nepovolaní   nepočuli, o čom sa ide hovoriť. No dverce na kuchyni, sotva ich   privrel — už sa odchýlily. Za nimi si ojí pani ryohtárlca. Nie že by   chcela počínať — to nech ľán Boh chráni •— ale chce mať v kuchyni pri   3van, aby oheň nezhasol. Hej — neborka — prievan! Pán rychtár zbadal,   čo sa stalo s dverci; no mlčal. Hajtman, sediac cele pri nich, za   povinnosť si pokladal prižmúriť oči — zadriemal. Ostatní, v očakávaní   noviny, neboli by \ ar ani to,‘ keby im bol niekto rukávy   s halien poodrezával. Pán rychtár vážnym hl.isom oslovil sídených.   „Všetci viete, čo sa robí v našej obci. Takáto peleš nerobí sa nikde   na svete! Po chvíli nedá sa vám nik ani na rychtárstvo. Bol by i   blázon! Ale dobre, keď ste vy takí Havaji — nech ide rychtárska   palica s dom’ na do n. Nech ide od vyšného konca.“ Prítomní si pri   tejto vyhrážke vzdychli. ’ Každého plece sa uhlo, ako by už tlačilo   naň rychtárske bremä. Noťiriuš sa oblizol a pomyslel si: „Keby som   len na vyšnom konci býval. Nedožijem, kým na mňa príde.“ A smutne   pozrel do zrkadla, kde sa mu vlasy zabelely. Pán rychtár pokračoval:   „Aká obec, takí i služobníci. Anikraviara nemáte, ako svedčí. Starý,   zkúsený umrel; tento nerozumie sa ani mak do remesla. Jano, ktorý   sedel pri peci, zahnieždil sa, ako by mu bolo tesno. Potom sa ozval:   „Ved som ja všetky kravy dohnal, ešte som ich vyše dediny počítal — a   boly ví etky, do nohy. Ale ja neviem, čo sa toto robí?“ „Hm — ved i   ja povedám, že nevieš, že si nezkúsený“, odpovedal mu pán rychtár.   „Starý
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿145
   </tei:p>
   <tei:p>
    Kostrab už by bol prišiel na koreň tejto veci. Lebo ten vedel...“   „A ktože ma naučí? Čo ma nenaučíte, keď viete?“ „A si sa koho pýtal?   Veď chodíš zadebnovaný, ako nejaký sud. Var sa pritrizníš komu?   Prejdeš popri človeku a nepovieš ani bielo, ani čierno.“ „No, už je   darmo“, ozval sa jeden prísažný „keď si on nevie rady, musíme mu   pomôcť my.“ „Veď i ja to chcem: preto som vás dal zavolať. “ Druhý   boženík hneď radil: „Dobre. Pôjdeme s dom’ na dom všetci, tak ako   sme. Prekutáme všetky stajne a ovčiarne — lebo taký nesvedomitý   človek nezapre cudziu kravu do stajne, ale kto vie do akých kútov — a   musíme ju nájsť. Veď var len neuletela. To len ktosi odráža, aby   sa požil z mlieka.“ „Ale i kraviar je trochu vina. Čo neženie statok   rezko, aby sa mu nerozliezal?“ „Ja som tomu nie vina, ale notáriuš.   Raz ma tak vyklial, čo vraj ženiem toľme ten statok. Že čo nepostojím   pred každým dvorom a nepozrem, či už vyhnali. Ja som ho slúchol —   postál som... a tu takto... Pán rychtár pozrel prísne na notáriuša.   „Ale nepovedám? Tak je to: každý len rozkazovať, a nik nechce   slúchať. Už som ti dávno povedal.“ Božení ci prisviedčali: „Veru —   veru: do toho sa nemiešať.“ Notáriuš bol odsúdený, vina naň svalená,   on potupený pred celým výborom. Vzbĺkol hnevom a skočil proti Janovi:   „Ale som ti kázal i to, aby si s každou starou babou drkotal? Veď si   ty už celkom zbabený — len ti čépiec... Janovi zaťaly sa päste a tvár   krvou podliala Martin Kukučín: Sobrané Spisy VI. IO
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿146
   </tei:p>
   <tei:p>
    sa mu, ako by bol dostal na každé líce po zauchu. On, vojak — a   babou! Hí, hrmen... V tejto rozhodnej chvíli, keď všetky oči obrátily   sa k nemu, otvoria sa kuchynské dvere i vstúpi pani rychtárka.   Nemohla už v kuchyni vydržať — tak ju ožihalo — hja, ten prievan, ten   prievan! Hneď proti notáriušovi: „A s kýmže drkoce vždy ? A nie s   vašou ženou? Veď vždy ho zastaví a mele mu tým jazykom. Veď ho celého   slaninou obložila — a maslom. Boženíci sedeli ako na tŕní —   bolo im sparno. Notáriuš chytal klobúk a zas pero — nevedel si   pomôcť. Konečne sa ozval: „Chlapi — poďme domov. Nahajme ženy tuná,   nech sa radia. Čo im bude chybieť na rozume, nech si doložia jazykom.   Ja sa veru so ženami nejdem radiť, ani vadiť.“ „Vidíš ho, čo ti   povie! Nejde sa radiť so ženami — keď si nevie pomôcť! Notáriuš,   stojac, obrátil sa k nej. „Ja s vami nemám nič. Na také reči je   takáto odpoveď —‘ a urobil rukami posunok, ako keď niekoho vyhadzujú   z izby. Jano zastal rychtárku. „Ba tu každý môže hovoriť, a pani   rychtárka mala pravdu.“ Ona by ho bola hneď objala, tak sa jej ten   človek zapáčil. Pán rychtár vstal, obrátil sa k žene, ale nie s takou   tvrdosťou, ako k výboru: „Choď — nestar sa do nás; to nie tvoja   robota.“ Uradskí i s kraviarom pobrali sa po dedine hľadať ztratenú   kravu. Prekutali všetky dvory, stajne a ovčiarne s veľkou   horlivosťou. Tak prišiel sprievod i k Evinmu domu. Kraviar tu si   mnoho sľuboval. On vošiel hneď do stajne — no tu niet ničoho, len   došibaná krava. I teraz sa nepokojne hádže, poznajúc svojho tyrana.   Otvorili i ovčiareň, ba vošiel i do humna. Eva sa mu usmiala. Rychtár   ho chcel vyhovoriť pred ňou, rielcnuc: „To všade
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿147
   </tei:p>
   <tei:p>
    tak hladáme. M/y vieme, žes’ ju ty neodrazila; ale to pre druhých.   ‘ Všetci boli už na ceste, v tom notáriuš zavolá ešte na Jana:   „Pozri i do rezačky.“ Jano, prekvapený, že mu to samému na um   nezišlo, otvoril rezačku, no i tá bola prázdna. Rychtár, chcejúc na   notáriušovi urobiť posmešok, riekol Janovi: „Pozri i do sadu, ak by   ju bola o hrušku priviazala.“ A Jano akiste vošiel i do sadu, lebo   zadné vráta na humne zavrzgaly. No so zronenou tvárou vrátil sa k   ostatným. Ale pán rychtár bol dnes veľmi veselý: či že videl pred   sebou mladú, peknú vdovicu, a či že videl pokoreného a smutného   notáriuša — no bol veselý, i povedal Janovi: „A nešiel by si jej i do   komory pozrieť — možno, tam ju bude mať, pod perinou.“ Boženíci sa   zasmiali, i Janovi poletoval úsmev vôkol úst. Eva zbledla. Vnútorným   rozčúlením triasly sa jej ústa. Zdalo sa, že sa hnevá. Pán rychtár sa   zľakol, že ju popudil, i — potľapkal ju po pleci. „No, var by si sa   najedovala! O — ó! Jest tu žartu! No — no!“ A jeden mladý boženík,   šelma, začal jej vyspevovať: „Chodí pavúk po stene...“ Boženíci sa   zasmiali, i Eva. Úrad schodil celú obec, len u Brezinov nebol. Veď i   načo by bol ta šiel? Kravy nikde nebolo. Nazad idúc, vošli k   rychtárovi — Brezina ich častoval. Všetci boli veselí, len Jano mal   svesenú hlavu. Rozmýšľal, čo sa to ide s ním robiť. I kravu jej   vyšibal — i nestalo sa jej nič. A predsa kto je toho pôvodcom — ak   nie ona? Pán rychtár mu ponúkol skleničku a povedal: „Jano, vypi.   potúž sa a choď za kravou — i vy, Brezina.* Jano vzdorovité pohodil   hlavou. „A ja nejdem. io*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿148
   </tei:p>
   <tei:p>
    Čo budem darmo krpce drať? Ked som kravy do dediny vháňal, boly   všetky.“ „No, úž to nevrav. My sme prekutali všetky dvory a stavy;   boli sme i v sadoch — a nikde jej nebolo. Musel si ich zle čítať.“   „Ja, veru“ — prisviedčali boženíci — „človek pri cčitaní ľahko sa   pomýli.* „No, ja som sa nepomýlil: ale neviem, ako je to.“ „Len vypi,   azda ti zíde na um.“ Jano vypil raz i dva a vyšiel na most. Už bola   po dedine tma, len ešte kde-tu svietili. No Jano nešiel hore — ale   dolu dedinou. Zastal pred Eviným domom. Vyšiel pod stenu, pozrel   oblokom, hľa, tam sedí pri stole a pára piera. Podíde k dverám — ale   už závora je na nich zatisnutá. Pobúcha na oblok. Eva sa strhne,   vidiac v obloku chlapskú tvár. Jano poklepe ešte raz na obločnej   table, ktorá, v ráme slabo osadená, zbrnčala. Eva predesená skríkne:   „Ktože to?“ Hrubý, mocný hlas ozval sa jej: „Ja.“ „A kto je to ten   ja?“ „Nuž ja — len otvor.“ „Keď nepovieš, kto si — neotvorím.“ „Ja   som, Jano.“ „Jano? A čí?“ „Čí? Nuž Pecúchovie — lcraviar. Len ma „ u   pusť. Eva sa zamračila: „A čože chcete?“ „Len ma pusť — poviem ti.“   Eva ho nepustila. Otvoriac oblok, spýtala sa ho: „No, čo chcete?“   Jano sa jej nervózne uškeril. Zle jej padlo na tú premenenú tvár   pozrieť. Poznala, že je podnapitý, nesvoj.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿149
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Nemôžeš mi tykať? Veď som ja nie rychtár — len kraviar.“ „No,   poviete, čo chcete? Či ma chcete, mať za blázna? Akože vám majú kravy   domov trafiť, keď ani sami netrafíte?“ „Kravy? Tie trafily! Ktosi ich   odrazil — alebo sa poprepadúvaly. Pusť ma: poradíš mi, čo robiť. “   „Falošnica? Dajte falošnici pokoj. Už ste raz obanovali... Choďte   spať! „Eva — Evka! Prosím ťa...“ „Choďte... choďte. Ja neviem, čo...“   a zatvorila oblok. Jano zabúchal naň a zúrivé zakričal: „Otvor!“ „Ja   idem na ratu volať: čo tu chcete?“ „I ja idem na ratu volať, že sa mi   kravy večer tratia a nad ránom sa vynachodia. Poraď mi. „Dobre,   poradím vám: choďte do poľa, hľadajte ju, a nemátajte popod obloky.“   „Veď to — hľadať! hľadať — ale ako? To mi poraď — ako hľadať. To je   tá vec: ako hľadať? „A ja var viem? Ja neviem. Keď ste kraviar,   skôr môžte vedieť. Ja neviem.“ „Ty že nevieš? Nuž a za Kostrubom si   darmo bola? Nenaučila si sa nič od neho? Hej, to bol veru kraviar!   Tomu nerobilo sa veru takto, ako mne. Ten vedel! Ale ja — sprosták,   neviem nič... ľudia ma neradi vidia... Eh“ — a pohodil mrzuté rukou.   „Nuž ako vás budú radi vidieť, keď trápite statok, ako kat. Moja   krava tiež nič nežerie, čo je taká zbitá. Boky a hlava — samý samučký   vráž. Oko jej tiež slzí: akiste jej nadobro vytečie. No, už tak   skatovať — to je hriech. Pán Boh vás škára.“ Jano chcel oddialiť   podozrenie, že kravu z povery bil. I, pretvárajúc sa za surovca,,   hrubým
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿150
   </tei:p>
   <tei:p>
    hlasom odvetil: „A čo by jej nevy šibal — keď sliedi kade-tade?“   „Ale ja mám tvár • čistú, avšak ?... Oj, tak strigy „Čo strigy? Aké   strigy? Kde strigy?“ A Jano zažmurkal, lebo nevládal vydržať ostrý   pohlad Evin, ktorý až do najtmavšiôho kútika jeho srdce prenikol. Eva   mu neodpovedala, len divo, strašne zarehotala sa mu. Janovi ako by   mravce po chrbte chodily. Bál sa jej a pomyslel si: „Zlá ženská... •   planá ženská! No! Všetko vie!“ „Ani úst nepreťali ste mi, ani oko mi   nevytieklo... Hja — to treba inakšie; to nie len tak strigy biť.   Teraz sa berte, lebo vás urečiem — ústa vám opuchnú. „Kto jej toto   porozprával — jaj!“ — a Jano vliezol si prsty medzi vlasy a šlcubal   si ich. Potom chlácholive pozrel jej do tvári a riekol: „Nieže, nie.   Už viac nebudem — biť. Ani kravy, ani nikoho. A teraz mi poraď!“ Eva   trochu rozmýšľala, potom určite povedala: „Nie, dnes nie. Dnes by ste   to nepochopili, viete? Zajtra — keď poženiete kravy...“ a pričapia mu   pred samým nosom oblok. Jano ohmatal si ústa, či mu ešte neopuchly, i   tvár, či niet na nej vrážov. Potom sa obrátil a šiel domov, mumlajúc   ako v polosne: „Planá žena — zlá žena! Nech Pán Boh chráni!“ VIL —,   Ráno. sotva sa rozbrieždilo, hajtman už behal Ľudia, netušiac nič   dobrého, vybekričali za ním: „Kdeže — kde?“ — dolu dedinou. Za   nosom!“ I — čo ti nepovie! Veru azda i tento začína kÄfelSrM pvať. Hm   — hm.“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿151
   </tei:p>
   <tei:p>
    Hajtman sa zľakol, že nedobre zachodí s ľuďmi; za dobré uznal   pripojiť, výhovorku: „Var ti tuná lačný žalúdok budem perorovať.   Človek nemá ani noci, ani dňa! Jazyk si derie — nemilobohu: a ten   nedá sa poplátať len tak, ako deravý krpec.“ „Veď by vám var len   neodpadol, keby ste povedali, kde idete.“ „Ale po boženíkoch... k   rychtárovi. No! Zas tie nešťastné kravy!... A hajtman zaberal ďalej.   No zvedavcom ani toho nebolo dosť — kričali ešte za ním: „Ale ju   našli?“ Hajtman vedel, že sa ho opýtajú i to; ale aby videli, že on s   hockým nepustí sa do reči — išiel ďalej. „Hajtman ... hajtman ...   našli ju? „Veru hádam.“ . „Ako, kde, kto?...“ Hoj, Bože môj. to bolo   otázok! A nikoho niet, čo by ich zodpovedal. Niet úprimného,   bezzištného človeka, čo by muky spoluobčanov zmiernil a zvedavosť ich   ukojil. Bol to predsa len múdry človek, čo za hajtmana vyvolil   chlapa, a to ešte takého netrizňavého, ako tento. Veru — chvála mu!   Koľko ráz zastaly by úrady, keby hajtmanmi bol pani rychtárky,   alebo pani notáriušky! No pán rychtár by i korene pustil do zeme, kým   by sa úradských dočkal. Boženíci, ako včera, tak i dnes, pobrali sa   hneď za ohlasom. Každého vyprávala žena, aby chytro šiel, a každá si   vzdychla, že nemôže muža zastupovať v úrade, aby všetko hneď za   horúca zvedela. Takto čakaj do polpoludnia! Bože — to sú muky! Pán   rychtár sedel už za vrchstolom a ostatní rad-radom. Každý čakal, čo   povie múdra hlava obce. Nebolo treba dlho čakať. „Zas som vás sohnal   — lebo mrzké veci sa
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿152
   </tei:p>
   <tei:p>
    robia v našej obci. Včera po celej obci, i po sadoch, sme hľadali   kravu Brezinovie, a dnes do dňa našiel som ju ja v svojom vlastnom   sade. Súďte len, súďte: takýto posmech uvaliť na celú obec! Lebo keď   rychtára obráťa na posmech — obráťa i obec. Takýto posmech! A takú   škodu: kto to kedy slýchal!“ Shromaždenie smutne prisviedčalo: „Veru   kto — veru kto!“ „Kto urobil, čo urobil — ktože ho tam vie? Zlodej   chodí potme, keď statoční ľudia sú na odpočinku. “ Mladý boženík,   šelma, podotknul: „Hlásnici — tí by mali niečo vedieť. Či ani tí   nechcú potme chodiť — chcú byť statočnými ľuďmi.“ Ostatní sa zasmiali   — jeden prehodil: „Ja — keby im bola prišla ku posteli zabújať —   možno! Ale i to sotva: keď sa človek cez deň ukýva, večer zaspí, ako   by ho do vod}7 hodil.“ „Veru, veru — dosť sa navartujú v zime, nie to   ešte v lete!“ „Nuž teraz musíme ísť pozrieť škodu — lebo tú si veru   nemôžem nechať. Moja mládza je preč — a bola ako cíperie! Radosť bola   pozrieť na ňu.“ „Ale hej, ale hej“ — ozval sa hajtman — „len zavčerom   som povedal, ale už veru neviem, komu — hej, reku, budeže mať ten   Lônik... Výbor sa zasmial, lebo to bola prezývka rychtárova. Pán   rychtár sa začervenal a zatáknul hajtmana: „No — čože?“ Hajtman   nezbadal, že potknul sa v reči, i nevinne pokračoval: „Budeže mať ten   rychtár mládzu! Do troch vozov jej nepoberie.“ „No, do troch ako do   troch!“ opravil ho prísažný. „Ach, veru by jej dva vozy bolo bývalo“   —
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿153
   </tei:p>
   <tei:p>
    ozval sa, pán rychtár, ktorý i prezývku odpustil hajtmanovi,   vidiac, ako mu ten nadháňa. Vyšli a odhadli škodu. Odhádli štedre:   vedeli, komu to pôjde do vrecka, ale nevedeli, komu z vrecka. Nuž   odhádli tomu neznámemu štedre. Pán rychtár uspokojený oslovil   shromaždenie, ktoré už zaujalo svoje staré miesta v izbe: „Odhádnuť   sa odhádlo: ale kto bude trestať?“ Notáriuš bol hneď s odvetou   hotový: „Kto iný, ako kraviar? Ja veru nie, ani vy, ani tuto hajtman.   Keď sa v poli škoda urobí, kraviar trpí.“ Jano sa ohlásil: „Ja — v   poli hej — ale toto bolo v sade, za humny. „Ci v poli, či za humny:   jeden čert — nech platí.“ Boženíci zas obšklňali sa: nebolo im to   jedno. Jeden zpoza pece nesmelo nadhodil: „Ale i gazda by mal niečo   nahradiť. Ten povedal všetkým po srsti. Všetci to chceli, len   nevedeli to tak vypovedať. Ale teraz všetci kričali sem i tam, tak,   že nebolo ani jednému rozumieť. Každý chcel odôvodniť múdru radu   boženíkovu, no ich reči tratily sa vo všeobecnej vrave. Iba jeden, čo   mal najostrejší hlas, prekričal všetkých: „Pravdaže i gazda. Už by   len bol pohodil niečo krave — nuž a to mu však v osohu zostalo. No a   napasená je — i za týždeň to bude znať na nej: to je tiež len čosi   hodno. Nuž a ten kraviar, či sa cez deň nenachodí dosť za tým   statkom: má i v noci chodiť za ním? To je nie jeho povinnosť.“   Brezinu namínalo, chrbát sa mu potil: nebol by sa nazdal, že mu tu   tak skrúťa. A kraviar? Po jeho tvári rozlial sa blahý úsmev, ako po   mesiaci, keď do splnu vstúpi. „Nuž a akože by to bolo, poctivý výbor   — ja neviem nič o ničom: a nahrádzať toľkú mládzu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿154
   </tei:p>
   <tei:p>
    Veď ja som tiež spal. Akože som mohol chodiť za ňou. A dva centy!   Kde by sa to podelo do nej!“ Ale tu naskočil naň prísažný: „Nemohol   si hneď ústa otvoriť?- Nebol si var pri odhade? Nemohol si hneď   povedať, že to moc? Druhí mali vyhorieť za teba, há? Ale ty si akiste   myslel, že to kto vie kto bude platiť!“ Brezina sa nahneval: „Nuž ale   keď vám ja niečo oddám do ruky — nemáte mi to vrátiť? A keď som mu ja   ráno vyhnal kravu — čo mi jej večer neoddal ? Keď si nebedlí na   statok, nech teraz má: to je jeho!“ „To ja každú kravu mám na vôdzke   vodiť. Bože môj, mal by si ich každý deň naoddávať! Ale vašu som   oddal?“ — a pán rychtár pokrútil hlavou, že nie. „No, vidíte — a   predsa tu vám je. Ozaj — a kto vie, či Brezinovie krava i neprišla?   Stryná nepovedala, že kravy niet v stajni, ale len, že jej nepočula   zabújať — pred vrátami. Nuž a či každý deň musí pred vrátami zabújať?   Možno, že zabudla zabújať, alebo nechcelo sa jej — a vošla len   potichu do stajne. A keď ani gazda, ani gazdiné neozreli sa o ňu a   keď ju možno i mlieko trápilo, kto vie, či len v trápení nevyšla do   záhrady. Ozaj — ani úrad nenazrel do stajne. A možno, že by sa tam   bola našla. Úrad chytil sa za nos — Jano rástol od radosti, že mu to   bolo zišlo na um. Brezina sa pomiatol, nemohol sa chytro vynájsť.   Prvý pán rychtár sa ohlásil: „Dosť lahko, že má pravdu: čo len hneď   včera nenapomenul!“ „Ja — ja som mal mať všetko na hlave! Veď var tam   bol gazda. Co si neprizre statok?“ „A var si ja neprizrem — var   nechodím každý deň k nemu! „No, ale vtedy si v stajni nebol. Ako ti   mať povedala, že kravy doma niet, hneď so mnou si
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿155
   </tei:p>
   <tei:p>
    ju šiel hľadať po dedine, a potom sme šli k rychtárovi a boli sme   spolu tuná až do tvrdej noci. Ženy tvojej pred večerom ešte nebolo   doma.“ „Veď dobre — dobre! Ja som neprizrel, ale moja žena, keď bolo   treba dojiť •— var len šla...“ Pán ryehtár rozhodol vec šalamúnsky:   „Hajtman, choďte po Brezinovie ženy, a pôjde s vami i kraviar, aby   ste mali jazyk za zubmi.“ Po celej dedine krik a šum: „Brezinovie   ženy vedúvk rychtárovi! Súdny deň — súdny deň!“ Ženy prestrašené   vošly medzi shromaždený výbor. Zub nedopadúval im k zubu, čo sa toľme   bály. Darmo je: po jednom by týchto chlapov chytro premohly — ale   íakto všetkých spolu! Stará stryná, čo sa zostarela, nikdy nebola v   dome ryclitárskom. Nie div, že chcela hneď a hneď vedieť, po čo ju   volajú; ale hajtman a kraviar boli ako nemí. Teraz by sa aspoň tým   potešila, že sa dozvie všetko, keby jej syn tak úslcostlive nehľadel   na ňu a na ženu. Ach — var pokradol niečo. No, už musel čosi porobiť,   keď ho z izby poslali von, kade začali ženy vypytovať. „Povedzte   pravdu. Boli ste včera večer vo vašej stajni?“ opýtal sa pán ryehtár   strynej. „Ale ja? Ja nie — ja som nebola.“ „Nuž veď do vlastnej   stajne len smiete ísť — to vám nik nebráni. Ak by ste boli bývali —   povedzte!“ Stryná si pomyslela: „Ale ma podchytáva? Len prečo —   načo?“ i určite odpovedala: „Božechráň, ja som v stajni nebola — oj,   nie.“ „Ale keď vám krava neprišla, veď ste len šli pozrieť!“ „A načo,   keď nezaryčala...“ ■ „A ty, Katrena, bola si ty?“ „Ani ja. Nemala som   tam roboty.“ Nevesta sa zľakla, keď videla, ako sa bojí
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿156
   </tei:p>
   <tei:p>
    svokra. Myslela si, že včera, kým bola v poli, musela testiná   alebo Jano čosi urobiť. Čo — to nemohla si vysvetliť; no, čosi sa   muselo stať. Pre hocijakú pletku nepredvolávali by ich, ani Jano   nehľadel by tak bojazlivé, ani totka nebála by sa toľme. Už musí čosi   byť vo veci. No rychtár ešte pokračoval vo výsluchu: „ťY keď bolo   treba kravu dojiť — nešla si?“ „Ach, mať mi povedali, kade som z poľa   prišla: „No, už nám obral ktosi ústa z mlieka. Náš pôdoj už tam.“ Nuž   a čo sa, reku, stalo? „Ale krava nám neprišla.“ Nuž ja som sa   nahnevala a nepozrela som ani v tú stranu, kde je stajňa. Načo si,   reku, hriech nadobývať.“ Tu s falošným úsmevom ohlásil sa kraviar:   „Ale váš mladý bol v stajni, či nie?“ Stryná najedovala sa naň, že i   on ju v čomsi potvára, i odbavila ho zhruba: „Ach, iď, ty nehanblivec   — nevymýšľaj toľko! Ale nešiel rovno s tebou po dedine? Môžeš to   odtajiť, ak máš Boha pri sebe?“ „No, veď sa nehnevajte —• i ja som   tak svedčil. „Ba ja ani neviem, prečo mis volali sem. Ani som nikoho   nezabila, ani nikomu do sypárne nevošla — ani muche som neublížila:   povedzte, čo chcete so mnou.“ Mladý Brezina bol zavolaný do izby.   Ledva vošiel, hneď s chvatom opýtal sa žien: „No, neboly ste v   stajni, nepozrely ste, či je krava doma?“ Stará mu s hnevom odsekla:   „Ach, iď mi ho i ty a nesmýšľaj! Čo som mala chodiť, keď jej tam   nebolo?“ „Ovy — preóvy! Dva centy mládze! Dva centy mládze ... už je   tam! Ale ste nemohli povedať, že ste boli i v stajni i všade a že   kravy ste tam nevideli. Teraz dajte mládze — čistej mládze dva centy   i
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿157
   </tei:p>
   <tei:p>
    Stryná nevedela ešte ani teraz, o čom je reč — len to, že dva   centy mládze. „A akú mládzu? Aké dva centy?“ No mladý jej nechcel   dlho vykladať. „Len choďte domov . . . len choďte — ta! Ale, slávny   úrad — dva centy je moc: to by bolo,po pohansky. Aby hovädo spáslo   cez noc — ani to nie cez celú — dva centy! To je mýlka. Cent ešte —   ale i to je cez uši. No, na cent pristanem.“ „Už ste pristali na dva   centy! To vám ani mačka nevylíže“ — potešil ho notáriuš. „Bolo sa pri   vidku ohlásiť. Ja som len zdupnel, keď sa odhádlo dva centy. Dva   cent)’ — avto mládze! Veď dva centy mládze je hodný voz! Čo sa   vám robí?“ „A vy nemohli ste úst otvoriť, keď ste úradsltý. Ktože sa   ohlási, ak nie vy?“ zatáknul ho prísažný. „Hja, ja tu nemôžem slova   povedať. Včera len som slovo ztratil — a ako ma vymydlili! Či len ja   musím trpieť zavvšetkých. Ja nemusím . .. ja i bez toho vyžijem. Čo   sa budem pechoriť, keď vy ma nebránite?“ Hlas triasol sa mu   nenávisťou. Rychtár kosom pozeral naňho. Stará Brezinovie neslúchla   syna. Nešla domov, v pitvore jej rychtárka všetko rozložila. Vidiac,   ako zkazila všetko, hnevno vošla do izby a stala si pred úrad. „Nuž a   prečože vy, gazdovia, bránite kraviara? Ale vás sem nato vyvolili,   aby ste gazdu odsúdili a kraviara zastali? To je spravedlivosť ? Oni   nie že by kraviarovi prikrútili, čo to so statkom robí — ale ho z   mláky vytiahnu a zamočia gazdu! _A ty... ty“ — to platilo synovi —   „ty si si musel dať prevrátiť rozum? Či si ty nato chodil do školy?   Ak sa nebudeš obhadzovať, títo kotloši i o gazdovstvo ťa pripravia.“   „Bolo vám inakšie svedčiť. Ale keď ste ma vy sotili do mláky, už je   darmo. Ja len to povedám,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿158
   </tei:p>
   <tei:p>
    že tej mládze nebolo dva centy a že i kraviar by mal niečo trpieť.   Veď i mňa je zas škoda.“ Na úradských táto tichá reč tak pôsobila,   ako teplé slnko na mráz. Srdcia obmäkly — úrad popustil. Pán rychtár   po dlhej porade zavolal dnu obe stránky a vyniesol výrok: „Úradsld   odhádli mládze dva centy — ale nie suchej. Zo dvoch centov surovej   mládze bude len jeden cent suchej. Nuž ja za náhradu dostanem od   Brezinu cent suchej mládze, a on nech kraviarovi strhne za to   konvenciu od kravy. No — tak sa nasúdilo? „Hej — tak! To je   slušná vec.“ Týmto výrokom uspokojily sa všetky stránky. Kraviar by   bol dnes vďačne dal nielen ten cent trávy, ale i celoročný zárobok.   Veď bol ako istý, že toto je už ostataý raz. Eva mu sľúbila poradiť,   a tá poradí — bol toho istý. Preto ani nečakal zakončenia dnešnej   porady (krpku, ktorú má hajtman doniesť pod halenou) — bez všetkého,   s triezvou hlavou šiel zajímať.  Ani notáriuška, ani Brezinovie   stryná nevyšly mu oproti. Ale miesto nich vychodily ženy radradom na   cestu a vypytovaly sa ho, čo to bolo u rychtára. Janovi dobre padlo,   keď im mohol všetko rozpovedať. Rozviazal sa mu jazyk natoľko, že si   so ženami i požartoval. Predtým by to nebol ani za celý svet urobil.   Ženy pozeraly za ním a vravely: „No — ako šomrali naň ľudia, že je   nemilý, že sa nepritrizní: a dnes ako sa vyshováral. Ale ja som hneď   povedala — počkajte len, reku, ako sa ten vypsí! S rokami to všetko   príde.“ „Len keby sa mu tie kraviská tak netratily. Toho som ešte   nikdy neslýchala.“ „Ale — nešťastie sa pridá. Máte – len dve kravy, a   neuhľadíte ich. A tu toľký statok!“ „Veď je tak. veď je tak. I ja   povedám, že je to zaslúžený chlieb,“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿159
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Zaslúžený veru.“ Jano ešte nikdy nebol tak rozčúlený, ako dnes,   keď sa blížil k Evinmu domu. Trápilo ho, akú mu dá radu tá osoba, na   ktorú sa i jedoval .— ktorú by bol(v lyžke vody utopil, no ktorú i   horúce miloval. Áno, miloval — ten pocit dostal sa na povrch: tie   ostatné zmizly, ako hmla pred teplým, jasným slncom. On miloval ju   teraz väčšmi, ako keď odchodll za regimentom. Eva dnes už nestála s   metlou -— ako indy. Hja, pod stenou už mládze niet, nemá sa na ňu čo   lakomiť mimoidúci statok. Nemračila sa, ale ani úst nedržala v dlani.   Cele vážne zastala pred neho. „No —• krava je tu, našla sa. Veď som   hneď včera povedal, že sa nájde. Rychtár ju chytil za svojím vlastným   humnom. Musíme mu i s Brezinovci nahrádzať škodu. Len cent mládze.   Stará dobre sa na kolomaz nerozliala; ale tak jej treba, načo ma   búrila proti tebe?... No, čože urobiť, aby sa mi kravy netratily?   Sľúbila si mi.“ Eva nemohla už vážnou zostať. Darmo je — ona nemôže   sa pretvarovať. Na tvári zjavily sa dve jamky, ktoré jej dodávaly   výraz šelmovstva. Jano sa tiež hlúpo usmieval — ten úsmev Evin ho   dráždil, ale nie že by ho bol hneval. „Nuž neporadíš? „Ja? Veľmi   vďačne. Kravy nebudú sa vám tratiť, keď každú na vôdzku uviažete a   budete vodiť. “ „No, takú radu za pec kladú. Ja z nej nezmúdriem. “   „A. ja vám inej rady nemôžem dať: ste oplan.“ „Ale ja oplan? Čo som   ti urobil?“ „Kravu po oku šibli. Slzí veľmi — možno, beľmo sa jej   chytí.“ „Nešťastná Brezinuľa! Takto poradiť!“ zadumal Jano i doložil:   „Nedáš mi tedy rady? Nevieš,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿160
   </tei:p>
   <tei:p>
    čo si večer povedala? O beľmo je nič — to sa zahojí. Pôjdem po   kováča — “ „Ale bolesť — nebožiatko! Koľkú bolesť — a bez viny.“ Jano   bol by si vyškubol vlasy. Ale škub, neškub: čo sa stalo, to sa   neodstane. „Nuž keď je tak -—; dobre. Ty ma za nosom vodíš. Tak si   robila od začiatku a budeš až do konca: mňa držíš len za blázna.“   „No, sem tatarec — ale chytro! Aby ste nepovedali, že vás za nosom   vodím. Jano podal jej tatarec, ktorý ona čímsi potrela. On dosť   pozeral, čo to, ale nevidel ničoho, len handričku a v nej zakrútené   čosi. „No — nate ho! Od dneška vám všetky budú chodiť, ani jedna   nezostane v poli.“ „A aká špecia? Povedz, Evička.“ „Choďte za   statkom. Pozrite, ako sa vám rozlieza: zas budete mať s ním oštaru.“   „A povieš mi, čo to bolo?“ „No, len choďte... iným časom — iným   časom.“ VIII. Jano celý deň pohvizdoval si za kravami. Kravy veselšie   popásaly sa pomedzi drobné smrečky; ich spiežovce znelý mu milšie než   inokedy — bol šťastný. Prečo? Hja, kto ho tam vie. Azda, že má   tatarec v hrsti, ktorý mu Eva čímsi pomastila. Divotvorný tatarec,   akého var ani sám Kostrub nemal: lebo sotva pomastila ho Kostrubovi   tak milé a ochotne, ako tento. On je síce sprostý, nevie ešte nič. No   Eva ho naučí. . . naučí všetkému, čoho len kraviarovi treba. Keby jej   len nebol tak sošibal tú kravu! Ako slzí! Len leci-kedy utrhne chĺpok   trávy, i to dlho omáľa v pysku. Čo ju raz vidí takto, to nahnevá sa   sám na seba. Takto sošibať hoviadko — bez príčiny! Jano hodí huňu
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿161
   </tei:p>
   <tei:p>
    a tatarec na zem a ide za vrch. Hej, vie, počo ta ide. O chvíľu sa   vracia, nesúc pod pazuchou za výsypok čerstvej ďateliny, čo tam na   láne. natrhal. Láka k sebe zbitú kravu, ale tá, pamätajúc ešte bitku,   čo raz k nej príde, hodí hlavou a beží preč. Jano hodí ďatelinu na   zem. Po malej chvíli príde rysula •— no odohnal ju. Prišla i Evina;   poňuchajúc ďatelinu, dala sa do nej. Nepohla sa s miesta, kým i   ostatné steblo nezožrala. Jano založil si ruky na prsia — a radoval   sa. On rád vidí túto kravu i túto celú čriedu: nevie, ako mohol kedy   tyransky zachodif s ňou. On ani nedotknul by sa jej teraz — radšej   nech by mu ruky odpadly. Po obede zabehol zas na lán a natrhal zas   ďateliny. Krava už ochotnejšie prišla, nebála sa — vyťahovala krm po   chlpe zpod pastierových rúk. Dala sa mu i pohladiť, ba i boľavé oko   obzrieť. Jano bol blažený. Večer, vracajúc sa so statkom, zas ho   počítal. Nechybelo ani srsti., Všetko už čakalo naň, a každý tŕpol,   či sa mu nestane dnes tak, ako včera. Jano s vyjasnenou tvárou kráčal   za čriedou. Eve, prejdúc popri nej, kývnul: „Idem za statkom: nebudem   sa tu stanovať, aby zas nekričali na mňa. Ale po chvíli prídem.“ Eva   neriekla mu nič. Brezina zavolal za ním: „Hej, komuže zarobíš zas   cent mládze? Naša je už doma.“ „A si ju pozrel? Len vôjď do stajne —   pozri!“ „Hoj — tam je, tam.“ Keď sa složil, čakal, tŕpol, či neprídu   zas s nejakou planou novinou. No nechodil nik. Vyšiel na cestu. Tam   stáli chlapi i opýtali sa ho: No — prišly všetky? „Cidali! Veď nebude   vždy tak.“ „No —- nerec hop, kým nepreskočíš.“ „Už môžeš byť istý, že   preskočím. Dám si nos odrezať, ak mi dajedna ešte nepríde.“ Martin   Kukučín • Sobrané Spisy VI, II
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿162
   </tei:p>
   <tei:p>
    „No?!“ divili sa chlapi a hľadeli naň s uvážením: „Var si niečo   pobadal?“ Jano pohnul významne plecom a odišiel. Chlapi hovorili   medzi sebou: „No, ten už musí kdesi čosi šípiť. “ „Pravdaže musí —   nedarmo je taký veselý.“ „Keby nebol veselý, var by ti vyšiel na   cestu a prihovoril by sa ti?“ „Ten čosi figluje. Eaľa! Ani domov   nejde.“ „Ide si možno po dohán.“ „Paroma ti ten po dohán pôjde! Po   dohán pošle paholka. liala •— ide cez most. „Nech tam ide — keď má   robotu. Ide si, možno, po konvenciu! „Veru to! Ten by chodil! O   týždeň má rozsadz: do tých čias by var len dočkal. On nejde po   konvenciu.“ „No, už ide — kdesi.“ „No — ide, ide.“ A tak chlapi   zostali ha tom, že Jano kamsi ide. Nuž šiel k Eve. Dvere neboly už   zavreté — mohol svobodne vojsť. Eva párala piera. „No, tá masť bola   veľmi dobrá. Kravy sú všetky doma: len z čoho je?“ „Hm“ — a Eva sa   usmiala rozpačité. Jano videl, že mu povie, ak ju poprosí. „Z čoho   je? No, po dobrom je nie — to nie.“ Eva sa usmiala, ako predtým.   „Vidíte, predsa som ja len zatratená osoba, takými vecmi narábať. Tá   masť je z hada.“ Jano zdupnel — každý vlas mu stál o sebe. „Pre Boha   — čo nepovieš! Z hada! Dievčička: len ako si ho chytila? Ja som chlap   a k tomu ešte vojak — ale hada, ani žaby nechytil by do ruky, čo   bj si mi hneď hlavu odťala. No, nie!“ Jano začal sa jej znova   obávať. Ak tá stryná má predsa len pravdu?
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿163
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Že som ho chytila? Ha-ha-ha! Veď som var ozaj nie striga — aby ja   hada chytila. Veru to! To ešte po mojom mužovi zostalo.“ „A — tak! A   z akého to hada?“ „No, to len pomaly zviete — časom.“ „Ja tiež chcem   takého chytiť. Povedz, kde také hady rastú?“ „A keď sa ho bojíte?   Akože ho budete chytať ?“ Jano sa poškrabal. „No, do rúk nie, ale do   rozštepu. Rozštiepim haluz a seknem ho do nej.“ „No, vidíte: môj muž   tiež tak chytil hada; bol tedy taký strigôň, ako hocktorý iný. „Veď   ja nepovedám — len kde taký had? Nech ukazujú, ak chcú, všetci na mňa   — ja sa nebudem trápiť; ja ho chytím.“ „ Chyťte hada pred Dzurom —   každý bude taký. “ „Ale hadov pred Dzurom niet, ešte sú v zemi.“   „Musíte ich mliekom vyvábiť z diery a chytiť do rozštepu. „Ozaj —   tvoja krava sa ma už nebojí. Dnes som jej dva razy doniesol ďateliny,   a žrala mi ju z ruky. Ale bude mať beľmo — škoda jej! Ja ju predám a   kúpim ti zdravú.“ „Mne inej netreba: to sa zahojí, najtiaž zafúknuť   raz-dva. Ja jej nepredám, doriadim ju až do smrti — lebo mi ju muž   kúpil, na pamiatku.“ „Ale kto jej zafúkne? Ja veru nie.“ „Ja by   vedela, ale nemá jej kto, hlavu držať.“ „Hoj — zadržím ju ja. Keď ju   raz chytím — viem, že sa mi v rukách ani nepohne. A nebudeš sa už   hnevať na mňa? Vidíš, tak mi je ľúto — tej tvojej kravy...“ Jano   pozrel kajúcim okom na Evu. Pohľad ten značil, že nie mu je ľúto len   samej kravy, ale i čohosi iného. Eva sa mu usmiala, jamky na lícach   jej zas zaihraly. ii*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿164
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Ja? A prečo? Iba vám zas všeličo nahovoria o mne — a vy zas   nepozrete ani v tú stranu, kde budem.“ „Nuž ale ja? Už nebudem nikoho   slúchať — len tento raz nehnevaj sa na mňa a volaj ma zas ty, ako   vtedy — vieš, keď som šiel do vojny. Ako sme sa lúčili a sľubovali   si, že... Nuž ale, už je darmo!“ „Vtedy opravdove tak bolo — ja som   potom šla za Kostruba. Hej, šla som...“ a Eva mädlila si zásterku v   rukách. „Bol mi dobrým mužom — mala by hriech, povedať proti nemu   niečo. Mohlo mi uňho byť ani v sláve, a predsa... predsa „Var ti   nebolo za ním dobre?“ A Jano otvoril ústa, počúvajúc každé jej slovo   s najživším záujmom. Eva sa začervenala až po uši, no mlčala.   „Chýbälo ti niečo?“ „Ja neviem — bolo mi ľúto... hej, ľúto — za   starými chodníkmi „Var za dievockými chodníkmi... za mnou?“ „Nuž   nemohla som vás zabudnúť; vždy som vás mala pred očima. Ach, hanba —   hanba! Musím sa priznať, i plakala som — ale nemohla som si   rozkázať...“ „A muž?“ „Ten nevedel, čo mi je. Robil, čo len mohol,   aby som bola veselšia — nuž tak... tak pomaly som prišla 1c sebe.“   „Just ako ja... ale celkom ako ja! Ja som tiež nemohol zabudnúť. Keď   som počul, že sa vydávaš — bol by mundúr v zuboch roztrhal, bol by sa   bil! Čosi ma vždy trápilo, nemal som nikde pokoja. Kamaráti ma volali   i ta, že sa obveselím; ale keď som bol veselý, zišlo mi na um to, i   bolo po veselosti. Hej, banoval som, banoval, že si to urobila... ale   ja že si ma zabudla... a ono po-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿165
   </tei:p>
   <tei:p>
    vedáš teraz, že nie. Nuž prečo si to urobila? Silili ťa zaň?“   „Nesilil ma nik — sama som šla. Otec ochoreli, nemali sme sa čoho   chytiť; nemali sme čo do úst vložiť... viete: čo som mala robiť?“   „Aha, aha“ — dovtipoval sa Jano ,,čos’ mi to nepovedala hneď, mohla   si mi to takto rozpovedať — nebolo by bývaio zloby medzi nami. Ovy,   óvy... ako darmo sa niekedy zlobí človek — a potom obanuje...“ Jano   sa pomeril s ňou. Zabudli na minulosť — celkom zabudli. Rozveselený   ponáhľal sa domov. Paholci už mali nakladené ohňa a vyčkávali gazdu.   Trápilo ich, čo budú večerať. Boli by navarili sami niečoho, ale báli   sa chytiť do roboty, ktorá nepatrí im. Iílad sa im stupňoval s minúty   na minútu; aby ho ukojili trochu, chytili sa do pečenia plávok v hore   nasbieraných. Sládostivú polievku chlípali s nich s pravou rozkošou.   V tom zavznel hlas ich rozjareného gazdu: „Chlapci, budete halušiek?“   Y nedorozumení hľadia na jeho veselú tvár. Nikdy jej takejto   nevideli: boli v rozpakoch, či sa majú radovať s ním a či smútiť, ako   dosial. No gazdova veselosť i im sa chytila — usmievali sa mu. Jeden   opovážil sa i prehodiť: „Keby mal kto navariť — ale je už i neskoro!“   „Čo— neskoro! Nemusíš ustavične spať. Keď som ja bol taký, ako vy —   hej... Paholok mu zalichotil: „Hoj — ani teraz ste nie horší... len   sa nerobte horším, ako ste.“ Za tú pochvalu navaril im halušiek a   núkal ich nimi, ako na veselí. Chlapcov ani núkať nebolo treba — boli   by oni i bez toho urobili, čo mali — no takto s dvojnásobnou chuťou   chytili sa do diela: halušky museli zapíjať vodou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿166
   </tei:p>
   <tei:p>
    Prišlo Michala a s ním i deň rozsadzu. Kraviar nezná sviatku,   ktorý by mu bol milší od tohoto. No Božie Narodenie — to už istá vec,   že to veľký sviatok, ale Michala tiež hodný. Veď vtedy všetok statok   síde s paše a oddá sa gazdom. Kravy síce chodia i potom, po Michale,   na pašu, i ovce — ale to je už len tak, z dobrej vôle kraviarovej.   Pasenie prestáva na Michala, potom len pre zábavu chodí statok do   poľa, aby nezabudol tie staré chodníky. Nuž či môže mať kraviar   väčšiu radosť, než tú, že povinnosť svoju riadne vyplnil? Pravda,   bača mu odporuje, lebo tomu sa Michal nepáči, ten radšej vidí Žofiu.   Nuž nie div, veď na Žofiu vyrediká sa na salaš, a na Mjchala musí ísť   dolu — akože by mu nebolo za Žofiou ľúto? Kraviar zas nemá prečo za   Žofiou banovať — tá mu prinesie len vrece trampôt a starostí, a   Michal mu ich všetky sníme s pleca. A ako by ho nečakal s najväčšou   túžbou, keď mu miesto starostí ešte i peňazí nasype do mešteka? A po   rozsadzi aký je rozdiel medzi nimi! Bača je zamyslený — musí skladať   účty, čo je dosť ťažko, ak nevyrädoval. Kraviar zas veselý, lebo nemá   z čoho účtov skladať; on dostal svoju plácu — i kúpi si za ňu nový   kožuštek. Ľudia by mysleli, že medzi tými, čo v hore za statkom   chodia, panuje idylická shoda, svornosť — láska! Horký! Vidíme tu, že   moderný život, moderné náhľady stúpajú vždy vyššie na temená vrchov,   na hole — k pastierom. Ba vniknú i do najhlbších dolín, medzi hory a   lesy, kam ani vetrík už nedôjde, a všade vzbudia rozbroj, vadu, čo sa   moderne volá bojom o život, o bytie. No, ale neni to zas tak zle, ako   by sme si mysleli. Títo pastieri ešte nenabrali sa cele tými novými   zásadami, a preto v mnohých otázkach bývajú i jednej mysle. Tak veru   i v tom, že ka-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿167
   </tei:p>
   <tei:p>
    lendár je nedobre rozdelený. A len čakajú príležitosť, ktorá tých   múdrych pánov, čo kalendáre píšu, pripraví o živnosť. A keď už nebude   mať kto nový, kalendár písať — chytí sa do vtoho kraviar. Áno,   kraviar! Nový rok položí na Žofiu, starý rok na deň Michala, A to   bude pastiersky kalendár. Hej, týždeň po Michale sa nechá, aby bača   složil počty, aby si kraviar kúpil nový kožuštek a aby sa vykonaly   voľby pastierov: a o týždeň bude zas Žofie, i začne sav všetko od   predku — lebo načo od Michala do Žofie ten čas odospať? Lepšie bude,   keď sa pasením minie — a pastieri budú mať dvoje toľký zárobok. To by   bol len pastiersky kalendár, lebo sluhovia neprijali by ho. Im sa   začína rok na Všechsvätých a i končí vtedy. Gazdovia by ho tiež   nechceli, lebo im sa rok začína na Jozefa a končí o Všechsvätých. No,   ale najväčšiu vzburu robily by ženy — zvlášte dievčatá a mladé vdovy   — lebo nebolo by v novom kalendári fašiangov: nuž akože by to potom   bolo na svete? Bez fašiangov! Predsa majú len rozum tí hvezdári. Ich   kalendár nikomu nerobí po vôli — a preto sa tak udržal. Keby sa   pridal k pastierom, alebo ku gazdom, ostatné vrstvy vzbúrily by sa   proti nemu a shodily by ho so služby. Takto ho trpia, lebo nenadržuje   nikomu. Prišlo tedy Michala, a Jano oprel vatrál do kúta a huňu i s   tatarcom zavesil do komory na klin. Nech tam odpočívajú do jari; ak i   splesnejú niečo —• veď sa ony zas presušia na slniečku, za kravami.   Veď mu azda len bude kukučka kukať i budúceho leta, a možno veselšie,   než tohoto. Jano každý deň chodil do Kostrubov. Bože môj, prišly   pľušte a za nimi mrazy — kto urúbe Eve triesok ? A či má jej   ponechať, aby sa s krutými pňami naťahovala a sama si ich kálala?   Nie
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿168
   </tei:p>
   <tei:p>
    — toho mu svedomie nedopustí — on sám pokálal jej všetky pne a   poukladal pekne do stôsa. A ako by jej neposlúžil? Ona ho tiež   naučila mnohému: tu beľmo zafukovať, tu plevu snímať, tu paprčky   obrezať, tu rohy odpíliť alebo napraviť — a kto, by to všetko   vyrátal ? Ľudia sa len dívajú a otvárajú ústa. Ktorýsi deň bol i u   Brezinov, naprával juncom rohy. Stará sa mu len cez zuby prihovorila   a potom, rozhorčiac sa ešte väčšmi, dohovárala mu, prečo sedáva na   pavlači — a to pri samých tabulkách... Jano sa začervenal, ako   pätnásťročné dievčatko. Starej bolo jasno, cele jasno. No Eva   nechcela ešte o svadbe hovoriť. Pred Vianocami Jano dobíjal na ňu:   „Ale, Eva, čo sa ti robí? Fašiangy sú tu — príďme už raz do   poriadku!“ „Nie — nie. Darmo je, ja nemôžem.“ „Nuž a prečo? Var zas   chceš všetko zvrtnúť a mňa zaviesť... ako ... no, ale dajme tomu   pokoj.“ „Ja by nezvŕtala •— ale musím. Eva bola veľmi smutná.   Otvorila armarku, čo za stolom stála, a vytiahla z nej daňovú   knižočku. Tam boly papierky, ešte čo po Ivostrubovi zostaly. Narov-v   nala jeden a vložila ho pred Jana. „Veď je to piatka — za čo mi to   dávaš?“ „Nakálal si mi siahu pňov — to sú štyri zlatky, a tú piatu —   tú...“ Oči sa jej zalcalily slzami, ktoré potom v bohatých kvapkách   padaly. „A, dievčička, čo ti je? Len pred chvíľou si bola veselá, a   človek sa ani nenazdá — len keď sa pustíš do plaču.“ „Na — vezmi si.   Nám je už súdené, aby sme neboli svoji. Nuž vráťme sa radšej z   kratšej cesty. Ty sa ešte zaopatríš — nájdeš si hodnú, poriadnu ženu.   Ja...“ nemohla dopovedať. Hlas ztratil sa jej v hrdle. Len oči   hovorily svojou intenzívnou
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿169
   </tei:p>
   <tei:p>
    žiarou, oprúc sa v tvár Janovu. On ostal, ako by mu bol nôž do   srdca vrazil. Napadla ho stará náruživosť. „Dobre. Ja si nájdem   inú... dobre: ale i ty si však nájdeš iného? Čo nebude pásť — ale čo   bude na svojom grunte sedieť — bohatého... mladého... krajšieho. Hoj,   len si preberaj —preberaj; ale kto moc preberá — vyberie si   najhoršie! Dobre — dobre!“ A chytal sa klobúka, smietnuc piatku so   stola na zem. Eva hľadela svojím plným okom za ním, ako by ho chcela   zdržať. Jano cítil jeho kúzelnú moc na sebe — už padál do jeho   krážov: no vynaložil všetku duševnú silu, aby sa vymanil zpod toho   kúzla. Otvoril dvere, nohu preložil cez prah. Eva vzmužila sa ešte   raz a povedala Janovi: „Ty zas ma potváraš, že som ti neverná. Príde   čas, keď uznáš, akú si mi i teraz krivdu robil. Príde čas — ale potom   bude neskoro.“ V Janovi sa zobudil zas zdravý rozum. Prišlo mu na um,   ako smiešno postupoval už predtým proti nej a ako ľutoval pozdejšie   tieto svoje postupky. Vrátil sa. „Nuž rozpovedz mi všetko, čo máš na   srdci, tak ako sa svedčí. Ty si mi nie úprimná; ja ti všetko poviem,   a ty sa pokrývaš pred mojima očima. Tak rozpbvedz mi a neplač. f   „Ano, rozpoviem, ale nie preto, aby som sa očistila pred tebou, ale   preto, aby si videl, že nechcem robiť tak, ako mi ty nadhadzuješ. Ja   nechcem nikoho druhého ... „No; tak — tomu už nerozumiem. No čože   ešte budeme si jazyk drať?“ „Ale ani tvoja nebudem. Nie že by som ťa   nechcela, ale ty ma nebudeš chcieť.“ „Nuž ale ja — ja? Veď by ‘som si   radšej
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿170
   </tei:p>
   <tei:p>
    hlavu dal odťať! Ale ja?“ A chodil rozčúlene po izbe. „Ty, Jano —   ty. Stryná Brezinovie mala pravdu: ja som planá -žena.“ „Nože, no! Hm   — hm.“ A Jano pokyvoval pred ňou hlavou. No jeho tvár vravela, že   neprichodí takou zlou jemu, ako sebe. Neveril už, že by ona mohla byť   zlou. „S tými kravami ja som to postvárala... ja — nik iný. Jano   vyvalil na ňu oči ako plánky a chytil sa stola. V ušiach začalo mu   hučať, ako by sa ho chytal závrat. Nevládal z úst vypustiť viacej,   len: „Predsa... predsa!“ Eva stopovala na ňom každý pohyb. Jeho   zarazenie jej neušlo. „Ja som to vykonala, ale iba prvý raz z.   pomsty. Dva ostatné razy musela som ... musela.“ „Všetky tri razy si   to urobila? Hm, hm.“ „Hej, všetky tri. Medzi nás stavala sa stryná:   chcela som ju odpúdiť od teba — i odpudila som ju.“ „Nuž a preto   nemôžeme byť svoji? Pre kravy — no, veru!“ „Jav som sa ti natískala —   od počiatku až dosial. Čo si pomyslíš o mne? Keby sme sa poharkali —   hneď by si mi to vysvietil.“ „Nuž povedal by ti, že si ma rada   videla. A ja som sa ti tiež natískal; preto rovní sme si. Čo by sme   si vytýkali? Ak ma celkom nechceš, povedz mi to rovno; ale pre takéto   pletky sa nerozídeme.,. Nuž prečo ma nechceš?“ „Preto, že som ja nie   hodna dostať sa za teba. Striga, čo sa natíska — tá je nehódna.“ Jano   sa rozosmial, ale cod jedu. „Veď sme si povedali, že čo sa stalo, to   zabudneme. Chceš, aby sa to zabudlo? Ak nechceš
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿171
   </tei:p>
   <tei:p>
    — ja pôjdem, hej, pôjdem — za regimentom. Nikdy ma nik neuvidí.   Nikdy!...“ „Nechoď — prosím ťa, nechoď. Ja by zas bola smutná...“   „No, nejdem — načo by šiel? Nech je všetko pochované — a bude   svadba.“ Eva sa mu zasmiala; jej vyplakané oči plné lásky obrátily sa   k nemu. Janovi zatočila sa hlava, bol unesený... „Aby sme to celkom   zabudli — rozpoviem ti, ako som to vykonala s tými kravami.“ „Načo?   Mne netreba vedieť.“ „Predsa — ak by. ťa to niekedy trápilo, keď už   budeme spolu a nechcel by si mi to napomenúť. Dobre bude, keď ti to   rozpoviem — hneď teraz.“ „Nuž dobre — rozpovedz.“ „Tie kravy som   zapierala...“ „Ale do stajne? Keď som Brezinovie hladal — tam jej   nebolo.“ „Nie do stajne — do komory.“ „Ach, komu by to zišlo na um!   Do komory! Ja, že si im porobila nejako a že sa prepadly. Ale toto...   zaprela ich do komory!“ „No — tak. Mali ste v komore hľadať.“ „Kto by   hľadal v komore kravu? Hm, predsa si ty len striga — ale nie taká   naozajstná, stará: ale predsa striga.“ „Nuž a ty s j strigôň.“   „Dobre, ja som strigôň. Ale striga strigôňa vždy prevedie.“ Eva sa mu   zasmiala. Ako by mu chcela prisvedčiť, že veru hej. No, nebolo jej   treba veľmi prisviedčať: strigôň bol už na lavici...
   </tei:p>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>