<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="slk1993320" xml:lang="slk" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Pohádka : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:74646722">
     Barč-Ivan, Július (1909 - 1953)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <tei:measure unit="words">
     16464
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author>
      Barč-Ivan, Július
     </tei:author>
     <tei:title>
      Pohádka
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      NA
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      NA
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1993
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="slk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T4"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2025-08-18">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     POHÁDKA
    </tei:head>
    <tei:head/>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:p>
    ﻿Bol raz jeden kráľ. Niekde ďaleko, už ani neviem kde. A teČenkovej   detin král jedného dňa …
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Fučiaci expresný vlak dBratislavaivoko rozráža hmlu jesenného   podvečera. Na chodbe predposledného vagóna, označeného rímskou   jednotkou, stoja dvaja mužskí. Sú znudení a nervózni. Jeden z nich   zájde na koniec chodby, potom sa vráti. Druhý vytiahne, niklové   puzdro na cigarety a po krátkom rozmýšľaní strčí ho nazad do vrecka.   Nerozprávajú, stoja tíško, bez slov, ktoré by mohly prezradiť, že sú   si blízki. Ale niečo spoločného majú predsa medzi sebou a o tom   hovoria práve ich čierne, pichľavé oči uprené svorne na dvere   prostredného oddelenia. Blíži sa stanica. Lokomotíva ťažko oddychujúc   zastane. Vstúpi cestujúci. Energickými krokmi priblíži sa k dverám   prostredného oddelenia. Vojde. Tým dvom na chodbe sa voľačo zablyskne   v očiach. V kupé sedia štyria mužskí. Sú trochu rozrušení, možno len   vniknuvším sem čistým vzduchom rozháňajúcim hmlu nedávno zahasených   cigariet. Nový cestujúci po pohľade na nich kľudne si sadne. Vytiahne   z aktovky, jedinej svojej batožiny, noviny a vnorí sa do nich.   Ostatní dívajú sa naňho pohľadom vznieteným ako sa zdá zvedavosťou   spoločnou im všetkým a počúvajú mlčky šelest novinových listov. Jeden   z týchto pri obloku sediaci nepokojne sa začne vrteť na sedadle. Má   asi štyridsať
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿6
   </tei:p>
   <tei:p>
    rokov. Jeho tvár by bola bezvýraznou, keby jej nedodávala   zaujímavosti, úzka, špicatá brada. Akosi nepríjemne sa tu sedí, ozve   sa naraz. Jeho poznámka je tichá. Tón však, na aký sú slová naladené,   prezradzuje samozrejmé očakávanie súhlasu svojho okolia. Pravda,   prisvedčí naproti sediaci a ukloní sa. Odpoveďou je záblesk hnevu   objavivšieho sa v očiach prvého. A slová potvrdzujúce obsah pohľadu   diktuje ústam jeho vztek. Milý Raganza, ste úžasne neopatrný.   Ukláňate sa predo mnou, ani keby ste boli na audiencii. Do paroma,   vybuchne naraz, prečo ste vlastne so mnou prišli? Volal som Vás,   povedzte?… Obráti sa k tretiemu. I vy Talma… Umíkne na chvíľu a   červeň na jeho tvári pomaly uhasína. Potom nervózne pokračuje. Mne je   úplne jedno, či so mnou súhlasíte, alebo nie, keď som sa konečne   odhodlal previesť plán, o uskutočnení ktorého už dávno snívam. Úplne   jedno, rozumiete? Len to si neprajem, ale ani vám, aby ste mi svojou   prítomnosťou a nešikovnosťou všetko pokazili. Viete, i tak je celá   vec natoľko absurdnou, že keď na ňu pomyslím, nemôžete sa diviť môjmu   rozčúleniu. Videli ste, prosím vás, už kráľa, ktorý cestuje inkognito   a hoci vie, že jeho tvár každý pozná z obrázkových časopisov, zo   školských čítaniek atď., berie si predsa so sebou ešte ministerského   predsedu a ministra vnútra ? Ale Veličenstvo… Mlčte pre Boha. Vojde   si rukami do vlasov. Pozor, ozve sa štvrtý, nie sme sami!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿7
   </tei:p>
   <tei:p>
    Všetci obrátia zraky svoje na neznámeho spolucestujúceho. Zdá sa   však, že toho nevyrušujú, lebo číta spokojne ďalej svoje noviny, tak   ako predtým. Chvíľu vládne trápna tichosť. Potom zahriaknutím   zastavený ministerský predseda omlúvajúc sa začne. Uznajte… hm…   prosím, že sme vás nemohli nechať len s komorníkom svojím. Je predsa   úžasne veľa anarchistov v krajine a zvlášť na tomto okolí. Je to   smutné, ale musíme si priznať, že z tých ktorýkoľvek rád obetuje svoj   život chvíľkovej radosti a sláve, ktorú by mal zo zabitia i len vášho   dvojníka. Výborne, odpovie prvý ironicky. Ostatne, ako vás poznám,   knieža, som presvedčený o tom, že by ste dali toho istého popraviť,   keby sa ten atentát vydaril. Vy ste tak nesmierne milý človek…   Zasmeje sa. Jeho zuby sú blýskavé biele a jeho smiech detsky krásny.   Druhý nevie, čo má povedať. Kráľ vážne pokračuje: Pánovia, musíte to   uznať, že keby ste takto pokračovali, mohla by sa mi prihodiť blamáž,   že na nádraží v Patropolis nájdem mešťanostu so smiešaným sborom,   zástavami a slávu revajúcim davom. Vyberie cigaretu. Štvrtý priskočí   so zápalkou. Ďakujem Jean, znie odpoveď. Neznámy spolucestujúci,   zahrabaný dosial do novín, odloží ich naraz a pozoruje chvíľu dym   ťažkej cigarety. Potom otvorí dvere a výjde na chodbu. (V tých dvoch,   tam Čakajúcich, skáču
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿8
   </tei:p>
   <tei:p>
    svaly). Podíva sa na nápis nad dvermi, vráti sa a zatvorí dvere.   Potom sa priblíži ku královi a zastaví sa pred ním. Tí štyria niečo   ešte neznámeho očakávajúc dívajú sa naň. Počujte pane, spustí naraz   tento na krála, ja preto cestujem v nefajčiarskom oddelení, aby som   ten smrad nemusel voňať. A vy si tu, prosím pekne, začnete dym   púšťať, ani nejaký prácou preťažený komín. Nech sa páči do   fajčiarskeho oddelenia. Tam môžete fajčiť, kolko len chcete. Ale tu   nie. Lebo… Král pohľadom tíši ostatných, hotových skočiť   rozôulujúcemu sa občanovi na hrdlo a snaží sa zastaviť prúd naňho sa   valiacich slov. Sľubujem vám, pane, že nebudem už tu viacej fajčiť.   Tón je slávnostný a gesto, ktorým hádže cigaretu na zem, podobné tým,   ktorými sa za hadzujú kráľovstvá. Zbytok cigarety zmĺkne pod   objemnými nohami ministerského predsedu. Neznámy cíti, že je pánom   situácie a nechce ju premárniť. Pokračuje: A to vám hovorím, pane,   máte šťastie, že ste tú cigaretu odhodili, lebo keby ju bol uvidel   konduktor, boli by ste museli vysoliť pekných pár frankov. A to v   dnešných ťažkých časoch veru nebolo by príjemné… Uisťujem vás, pane…   Dobre, dobre — odbije ho mechanicky tento a vnorí sa opát do novín.   Minister vnútra tíško šepká. Drzosť! Keby sa mi len podarilo zistiť   jeho meno. Nič, nič, milý Talma. Nerozčulujte sa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿9
   </tei:p>
   <tei:p>
    A choďte, prosím vás, s Raganzom trošku na chodbu. Rád by tu ostať   sám s Jeanom. Tí dvaja sa podívajú na seba. Potom utlačiac poklonu   vyjdú. Vonku Raganza a Talma minú dvoch detektívov a zastavia sa až   na konci chodby. Zapália si oba cigaretu. Čudujem sa, že tento malý   incident ho vôbec neurazil, ozval sa prvý. A že nedal hneď obrátiť   vlak smerom k Metropolis a naštimovať ho na stokilometrovú rýchlosť,   smeje sa Talma. Nie, nie! Viete, knieža, on je príliš odhodlaný. Hej,   uškŕňa sa tento a s iróniu pokračuje: Niekedy si tak pomyslím,   história dala už svetu vela abnormálnych panovníkov, ale… Ale musí si   nabrať síl, aby mohla v blízkej budúcnosti s tohoto ohladu niečo tak   ojedinele vynikajúceho produkovať, však? Smejú sa zasa. Počkajte   barón, nie je on v príbuzenstve s Ľudovíkom Bavorským, vtipkuj e   ďalej Raganza. Nie, odsekne Talma. To by staval. Pre mňa, za mňa, len   keby necestoval inkognito a vôbec… Krátka vláda tichosti je opäť   pretrhnutá pokračujúcim Raganzom. No, povážte si prosím. Ale je to   myšlienka! Povedzme si úprimne a ľudsky, nemohol by doma sedeť? Nie,   on chce medzi ľud. Študovať
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿10 pomery. Ohromné! Myslí si, že je túžobne očakávaný. A ešte s   tou nešťastnou bradou svojou… Tichšie, prosím vás, knieža, preberá   slovo druhý. Viete, ja myslím ostatne, že on už nikdy nebude dospelý.   Má také detské myšlienky, také nemožné, že postaviť ho do praktického   života ako obyčajného človeka, znamenalo by preňho smrť. Preto je asi   kráľom, znie odpoveď. Cigarety už dohorely. Talma sa naraz zasmeje.   Viete, čo sa mi nesmierne páči? Noo… To jeho inkognito. Keby mal oči,   mohol by teraz prísť na to, že je v našich rukách len lútkou, ktorú   obyčajne vystrčíme pri slávnostiach, ináč ale… Mávne rukou. Druhý   kývne. Báječné by bolo, keby na nádraží v Patropolis skutočne ho nie   len mešťanosta, ale i zástupcovia čakali pri sborovom speve atď., ako   to on vo svojom rozčúlení považoval za možné. Máte slabú fantáziu,   knieža, uškŕňa sa Talma. Ja by som si to už aspoň tak predstavil. V   okamihu, keď vystúpi z vlaku, mal by k nemu priskočiť kamelot so   zvláštnym vydaním „Patropolisského Denníka“, oznamujúceho verným   poddaným kráľa Panaxa II., že Jeho Veličenstvo z Božej milosti kráľ   Berengárie, Ubasany a Montonera, zavíta dnes do tohoto mesta. A ďalej   aby to išlo asi takým tónom. Jeho Veličenstvo príde inkognito   expresným vlakom
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿11 v 6 hod. 11 m. Na nádraží bude slávnostné uvítanie. Od nádražia   až po hotel Ritz, kde bude Jeho Veličenstvo ubytované, budú vy strené   koberce a z dvoch strán utvorený špalier čestnej stráže. Obyvateľstvo   mesta Patropolis sa týmto vyzýva, aby sa dôstojne zúčastnilo osláv   poriadaných na počesť nášho velkého panovníka. Prejavy so strán   občanov počas zdržovania sa Jeho Veličenstva v našom meste nech   prezradzujú úplnú oddanosť a vernosť každého k Jeho vznešenej osobe.   Stačí? Ste ohromný figliar, barón, znie smiechom pridusená odpoved.   Lenže z toho asi nebude nič. Vaša fantázia je síce bujná, ale nič sa   z nej neuskutoční. Moja je slabá, uznám, ale niečo z nej je i   pravdou. A síce to, že krála na nádraží v Patropolis bude skutočne   vítať mešťanosta. Ovšem celkom neoficielne. Druhého škrtí smiech.   Viete, že by ho teraz porazilo, keby sa o tom dozvedel? Hm. Porazilo.   A čo keby sme mu povedali, že všade na nádražiach je sprísnený dozor,   že trať je strážená atď.,… Ostatne kolko je hodín? Za desať minút   šesť. Teda za dvadsať, presne za dvadsaťjeden minút sme na mieste.   Nemyslíte, že by sme sa mohli vrátiť? Oba vkĺznu do oddelenia.   Ručičky nádražných hodín patropolisských ukazovaly práve šesť hodín   10 minút. Na peróne nebolo skoro nikoho. Okrem zamestnancov iba pri   východe stáli dosť nápadne traj amužskí a neď aleko starší pán vo   fraku.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿12 Zdiaľky prihádzajúci hukot postupne mohutnel. Pán vo fraku   sobral cylinder s hlavy a vytiahol z neho sťa kúzelník cedulku, ktorú   potom rýchle obracal v prstoch. Za chvílu dal ju nazad. Cylinder   taktiež. Vystrel sa pokial mu to frak dovolil, napravil na stužke   visiaci rád, prsia jeho ozdobujúci a na koniec zaujal postoj, aký   možno odkukať s obrazov predstavujúcich Napoleona, ako sa díva na   požiar Kremla. 6 hod. 11 min. Šíny sa trasú. Pár vterín ešte a vlak   je už na nádraží. Húf nosičov nadšeným krikom ho víta. Z   predposledného vagóna vyskočia král, Raganza, Talma a Jean. Kráľ   utekal nervózne napred, ostatní ho ťažko doháňali. Zameril k východu   čo najrýchlejšie, bojac sa o odkritie svojho inkognita. Blízko svojho   cieľa musel sa však prekvapene zastaviť vidiac, že je cesta   zatarasená. Že stojí pred ním vo fraku, v ruke s cylindrom trasúci sa   starší pán, ktorý naňho sa dívajúc ustrašene koktá: Prosím, ja som   tunajší mešťanosta a vítam Jeho… Vztek vzkypel v kráľovi tak ohromne,   že na chvílu stratil vládu nad sebou. Búchol pred ním sa trasúcu   figúru do pŕs tak, že zavrávorala. Potom skoro sraziac v ceste   stojaceho zamestnanca šialene pádil preč. Zúfalý výkrik lístky   odoberajúceho ho už nezastihol. Jean však rýchle zapchal ústa tohoto   odovzdaním lístkov a potom utekali všetci vedení Raganzom za   zmiznúvším. Na peróne ostala tichosť. I traja mužskí predtým pri   východe stojaci sa stratili. Ostal
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿13 len pán vo fraku. Sadol si zlomene na lavicu a smutne obzeral   svoju pokrčenú náprsenku. Král vybehol na ulicu pred nádražím. Bol   nesmierne vzrušený. Vztek ho nenechal dlho rozmýšľať a vrazil ho do   prvého auta. Ako blesk vyletela mu odpoveď z úst na nechápavé   obrátenie sa šoférovo. Kamkoľvek, len rýchle! Auto sa pohlo.   Nevšímavé k panoráme, ktorá sa otvárala pred ním v tisíctvárnej   svojej farbitosti a kale, padol na sedadlo. Prsty jeho pevne svárené   v päsť malý tuhu uškrtiť voľakoho. Teraz už videl jasne. Musel! Že je   bezmocný, že je lútkou v rukách tých dvoch. Že každý jeho čin, každý   prejav jeho vôli je akosi neodvrátiteľne vždypopľuvaný sprostou   iróniou nimi vyvolaných okolností. Na oko na všetko mu prisvedčia.   Ale občas mu dajú takéto zaucho. Zdravé, silné, stačiace k tomu, aby   vytriezvel. Áno, ale tentokrát to nepostačí! Nesmie! čistota úmyslov,   ktorá mu dala vysmievaný za jeho chrbtom plán, vhodiť sa na chvíľu do   toho každodenného i najbiednejšieho života a vyniesť jeho túhy na   piedestál otázok bezodkladné riešenie vyžadujúcich, nestačí k jeho   uskutočneniu. Teda ináč sa musí do toho pustiť. Pravda. Je na to   pripravený ! Pohladkal si bradu. Usmial sa. Chvíľu pozoroval ulicu.   Vynorila sa pred ním otázka, či nie je to chudokrvné a detské, že   letí týmto
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿14 autom a nevie sám, že kam ? Veď ho i tak najdú za chvíľu…   Zavolal na šoféra. Hotel Ritz! Spomenul si na mešťanostu, ako vyzeral   v tej katastrofálnej chvíli. Vybuhol v hlasitý smiech decka. V očiach   sa mu iskrila radosť z istoty svojho víťazstva, len ním vysneného,   len ním si uvedomeného. Auto zastalo. Vyskočil svižne na ulicu a   namieril k bráne hotela. Niekto ho chytil za rukáv. Obrátil sa.   Šofér. Čo je? Nuž platiť, prosím. Platiť. Bleskurýchle ho napadlo, že   nemá u seba ani haliera, ako obyčajne. Nemožná situácia. Dotyk toho   každodenného života. A bál sa tej vystrčenej špinavej dlane, ktorá sa   jagala pred ním. Iné auto zastalo pred hotelom. Vyleteli z neho   Raganza, Talma a Jean. A kráľ, možno po prvý raz v živote, radoval sa   ich príchodu. Jediným gestom umlčal slová derúce sa týmto na rty.   Vyplaťte auto. A sám vošiel do hotela. Večerných desať hodín odbíjaly   čudesné echo vyludzujúc empírové hodiny naj skvelej – šieho   apartementu hotela Ritz. Kráľ sedel na pohovke. Bol sám. Souper s   Raganzom a Talmom striasol s krku. V ruke
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿15 držal knihu, ale akosi len dekoratívne. Myšlienky jeho,   túlajúce sa po bizarných diaľavách, nezotročila kniha. Vstal. Kniha   ostala na pohovke. Pristúpil k dverám, ktoré viedly na balkón. I tie   ho zlostily, lebo vzbudzovaly podozrenie, že bolo napred počítané s   jeho oslavovaním. Díval sa cez sklo von do milostivé všetko   objímajúcej tmy, ktorej čierny, diskrétny závoj len tu a tam bol   pretkaný briliantmi pouličných lámp. A tak túžil po tej tme, ako po   čarokrásnom, novom obj atí, ktoré musí byt prežité, precítené   vnorením sa do všetkých hlbín ním podávaných rozkoší. Dvere vedúce na   chodbu tíško sa otvorily. Vstúpil Jean. Král sa nervózne obrátil. Čo   je? Všetko by bolo v poriadku, Veličenstvo, odvetil druhý spokojne.   Obidvaja už spia. Len neviem, ako to bude s detektívmi. Tu pred   dvermi stoja dvaja, tí, ktorí boli vo vlaku. Sú z Metropolis. A na   rohu chodby iní traja, Tí sú asi tunajší. Král sa ironicky zasmial.   To je skutočne milé, ako sa starajú o mňa. Hm! čo robit ? Ale veď ich   už voláko oklamem, odbil vesele otázku. Teraz mi daj rýchle šaty!   Jean odbehol v pravo. Král pristúpil pomaly k ohromnému benátskemu   zrkadlu. Díval sa uprene chvíľu doň, ako keby si chcel vryť do pamäti   svoju tvár a jej výraz vo chvíľach blízkosti víťazstva jeho túh. Vzal   do ruky bradu svoju. Trhol ňou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿16 Ostala mu v ruke. Smial sa nad tým novým, ešte nevideným   človekom, ktorý sa díval naň zo zrkadla s úsmevom, odrážajúcim to   samé šťastie, co zrodilo i jeho smiech. Obrátil sa. Stál pred ním   Jean v rukách s prineseným šatstvom a s hlúpym, vysvetlenie   očakávajúcim výrazom na tvári. Nuž, Jean, a nový smiech rozzvučal   všetky tóny jeho radosti, ako vyzerám? O desať rokov mladší,   Veličenstvo. To ma nezaujíma. Ale či ma takto poznajú, čo myslíš ?   Jean mrdnul plecom trochu neetiketne. Kráľ nečakajúc na dlžnú,   odpoveď začal sa rýchle svliekať. Zvedave obracal v rukách ošúchané   kúsky odevu komorníkom prineseného. Vieš čo, Jean, ozval sa naraz,   ako vybabrem s detektívmi? Tým, čo sú z Metropolis, sdelím   kolegiálne, že som bol z rozkazu tunajšieho policajného riaditeľa u   Jeho Veličenstva. A tým, čo sú odtiaľ, zasa že som práve odovzdal   Jeho Veličenstvu najnovšie zprávy z kráľovského paláca z Metropolis.   Nepovedia mi ani slova, uvidíš. Chlapi sa budú ešte hanbiť, že ma   nevideli vojsť. Bol hotový s obliekaním. Nesmierne sa mu páčila celá   vec. Bol oslnený jej tajomným kúzlom a virtuozitou svojej myšlienky.   Pyšne sa prechádzal pred Jeanom. Povedz, ako sa ti páčim? Hm! Dobré   je to Veličenstvo, odvetil zdvorilé tento. Len niečo bych… Hovor   predsa… Nechoďte tak pyšne s pozdvihnutou hlavou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿17 Lebo dnes tak ludia nechodia. Treba hlavu skloniť a chrbát   ohnúť. Kráľ sa čudoval. Taká je móda? — vykĺzlo mu hlúpe z úst. Jean   s tichým, ale čudným úsmevom odpovedal. Áno, Veličenstvo, dnes je   taká móda. Druhý nepochopil smyseí úsmevu a zvedave sa vypytoval   ďalej. Akože Jean, dnes nikto nechodí s pozdvihnutou hlavou? Ba   chodia, Veličenstvo. Ale len velkí páni! Král sa usmial. A ja som   nič? To je skvelé! Začal chodiť hore-dolu po izbe. Vlastne máš   pravdu, Jean. Ja musím tiež pekne skloniť hlavu a chrbát ohnúť ako   iní. Lebo náhle odtial vyjdem, prestanem byť Panaxom II. Budem len   obyčajným, tuctovým, sivým človiečikom, ktorého nikto nepozná a nikto   neobráni. A čím by som tak mohol byť, sa naraz s ľahkým úsmevom na   tvári. Oo myslíš? No, znela odpoveď Jeanova, asi tak prepusteným   bankovým úradníkom. Výborne. Báječná myšlienka! Prepustený úradník   banky Kráľovstva Berengárie. Aspoň budem môcť na kráľa nadávať za to   prepustenie. Oi ten zato nemôže? Nevieš náhodou? Bolo videť na ňom,   že je násilnícke, čo robí, že ho voľačo znervózňuje a trápi. Nechcelo   sa mu s vecou vyrukovať, ale hanbiac sa predsa to vykoktal.   Barč-Ivan: Pohádka. 2
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿18 Jean, máš voláke peniaze u seba? Hej. Daj mi všetky! Tento   pomaly, bolestne vyťahuje z vrecka bankovky a odovzdáva ich s   pohľadom kríž na ne robiacim. Druhý ich počíta. 540 frankov. Ty si   boháč, môj milý. Ďakujem! Strčí ich nedbale do vrecka a ide pomaly k   dverám. Naraz sa obráti. Oo myslíš, a tvár jeho bola vážna, stretnem   sa s anarchistami? Bože uchovaj, zlakol sa Jean. A ja práve to chcem,   vidíš. Chcem, aby mi povedali, čo by chceli, po čom túžia a prečo ma   nenávidia. Chcem poznať svojich nepriateľov. A keby som sa do rána   nevrátil, zamyslel sa naraz, tak… ale nič, nič. Položí ruku na kľuku.   Servus, Jean! Tento samičky díva naň.Potom tíško šepká. Boh Vás   sprevádzaj, Veličenstvo. Kráľ sa zarazil. Niečo obdivuhodného chytilo   mu srdce. Teraz si mi dal o veľa viacej, Jean, ako predtým! Vyjde.   Jean díva sa chvíľu na zatvorené dvere. Potom pomaly začne sbierať   odhodené šaty. Falošnú bradu, zahodenú do kúta, zdvihne a strčí do   japonskej vázy na krbe stojacej. Král vstúpil ako princ čarokrásnej,   novej, ale uskutočnenej pohádky do noci. čudesná jej
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿19 vôňa ľahko ho obletovala, ona sama jemne ho zakryla svojím   čiernym, sametovým plášťom a odhalila len pri stretávam sa s   pouličnými lampami. Symfónia denného života ulice chýlila sa ku koncu   pomaly prechádzajúc do míkveho pianissima. Y ústrety mu prichádzali   tu a tam ľudia. Ich tváre boly nemé ako noc, ktorou sa brodili a sivé   ako myšlienka, ktorá sa nenarodila zo slnečného papršleku jagavých   krás. Bolestné to bolo, že len tak monotónne mašírovaly pri ňom   postavy, ktoré nikdy nevidel a ktoré nikdy nebude videl A teraz mohol   pocítiť to, že je len obyčajným človekom, pri ktorom sa netreba   zastaviť a že ani jeho oči nežiaria briliantový jas, ktorý by rozbil   tmu, a bleskom svojím každého hodilpred ním nakolená. Išiel pomaly. U   jedného výkladu, tmavého už, ktorého roleta však nebola stiahnutá, sa   zastavil. Zastavila ho vlastne jeho vyložená fotografia, ovenčená   stužkou skvejúcou sa národnými farbami. Fotografia bola už špinavá,   zabudnutá pravdepodobne z osláv jeho nedávnych narodzenín. Obdivoval   svoju bradu na obraze a s nemalým pohoršením objavil na nej čiernu   bodku hovoriacu o tom, že kedysi tu odpočívala mucha zronená a   vysilená trampotamikaždodenného života. S čudným úsmevom pokračoval v   ceste. čím ďalej išiel, tým viacej sa dostával do vnútra panstva   tichosti. Zdalo sa mu, že je tomu nesmierne dávno, čo sa vykradol z   hotela. Šiel krížom-krážom ulicami a niekedy s ním zatriasla   myšlienka, že možno netrafí nazad. Nevedel, čo má robiť a ako sa   priblížiť 2*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿20 k uskutočneniu svojich túh. S ľuďmi sa len zriedka stretával. A   keď, tak dlho, dlho počul ešte potom ich v diaľke umierajúce kroky.   Zastavil sa na križovatke ulíc. Díval sa na štyri ulice, ktorých   temné, otvorené tlamy hladne čakaly na jeho prehltnutie. Y pravo   uvidel slabé svetlo. Tak slabé, ani matný záblesk očí, ani svetlo   bludičiek, tiché, úlisné, lákajúce tmou nocí blúdiacich. Šiel smerom   k nemu. Zastavil sa pred vchodom do hostinca akiste pochybnej   povesti. Sklenené dvere, zakryté z vnútra parou, neprepustily jeho   zvedavý pohľad. Chvíľu rozmýšľal. Potom energicky stúpil na prvé   schody a s tých na ďalšie, vedúce dolu k vchodu. Triasla sa mu ruka,   keď zatváral dvere. Vedel, že cez hustý dym, ktorý smejúc sa lákal z   očí jeho slzy, otvára sa pred ním nikdy nevidený život vo svojej   ružovej a sivej panoráme, so svojou novou blýskavosťou a novými na   pretrpenie čakajúcimi hrôzami. Sadol si ku voľnému stolu v kúte. Z   vedľajšej miestnosti vyletel mladík bez obvyklého čiašnického hávu a   zastavil sa pred ním. Pán si praje? Zatriasol sa opäť. Ten samý   nepríjemný pocit ho ovládol, aký mal dnes pri prípade so šoférom. A   cítil, že oči spytujúceho skvejú sa tým istým leskom, aký sa smial z   dlane šoférovej a že z obidvoch dýcha život, ten ktorý túžil uzreť so   svojimi neznámymi a nepredvídanými otázkami, na ktoré musí poznať   odpoveď.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿21 Rozmýšľal. Ten pred ním tíško sa díval naň. Konečne vykoktal.   Máte víno? Prosím, uklonil sa čakajúci. Aké prosím? Burgundské,   vyletelo mu z úst. Rozpačitý úsmev skrivil rty ôiašnikove. Z druhého   kúta vyhrnul sa naraz bombastický smiech a predstavil sa ako odpoveď.   Kráľ sa obrátil prekvapene smerom tam, odkiaľ smiech vyšiel. A videl   chlapa rozvaleného na stoličke s ústami veľkými, ešte po smiechu   otvorene zabudnutými. Niečo obrovsky silného bolo v tých ústach,   okolo ktorých ligotal sa úsmev sarkazmom plný a niečo hrozného v   pohľade hlboko zasadených očí, podobného v krutosti spárom tygra,   nemilosrdne sa zadrapujúcim do koristi. Nemôžem poslúžiť, prerušil   banálne ôiašnik intermezzo. Snáď stolové ? Kývnul. Potom nevediac čo   iného robiť, začal skúmať svoje okolie. Yztek lomcoval ním, lebo   cítil oči neznámeho na seba uprené, ani jagavé dýky namierené na jeho   srdce. Nervózne preletel očami primitívne obrazy, okrašľujúce múry   chudobnej miestnosti. Zablúdil i do vedľajšej izby, ktorá bola   výčapom a tu sa stretol s novými očami, tiež jeho pozorujúcimi.   Nevysvetliteľná nervozita ho ovládla. Vrtel sa na stoličke a vo   vnútri svíjal sa strachom pred bojom, ktorý mu vypovedaly neznáme   oči. A v tom čudnom chaose víriacich myšlienok, od ktorých by bol   chcel, aby sa zaskvely úsmevom servírujúcim východisko, napadlo ho,   že sedí v svrchníku, a že tu vo vnútri je teplo a že je to vlastne   hlúpe.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿22 Vstal, stiahol so seba kabát a zavesil ho na blízky vešiak.   Sadol si nazad. Ohne prenasledujúcich očí vyhasly. Vydýchol. Teraz on   začal fixírovať neznámeho pohľadom vypočítavým, túžiacim po odkrytí   slabín nepriateľa, čierne, jagavé vlasy tohoto tvorily markantnost   čela vyzdvihujúci blýskavý rám. Splývaly hladko na tvár v rukách   ťažkých, veľkých, držanú, prezradzujúcu, v prítomnom okamiku výsmešnú   imunitu ku všetkému, čo sa okolo dialo. Pri ňom hrali v karty. Štyria   zvláštnou bizarnosťou induviduálneho vkusu rozlične, ale rovnako   chudobne oblečení. Neznámy zdvihol hlavu z rúk. A oči oboch sa   stretly. V jedných horely podivuhodné ohne, v druhých smial sa   strach. Tromf, rozzvucala miestnosť energická výzva. Na seba sa   dívajúcimi zatriaslo vyrušenie. Usmiali sa. A pohľad očí neznámeho   zmenil sa naraz vlivom teploty smiešnosti celej veci v pohľad iný,   ktorého zrodenie sa hlásalo zánik nepriateľstva a oznamovalo program   nový s Číslami vyplnenými len úsmevmi sympátie. Áno, áno, len sa tak   na mňa nedívaj. Musíš mať ešte jeden tromf! Ukáž karty, vyrušoval   ďalej hlas predošlého. Kráľ sa tíško usmieval. Bol vďačný tomu   kríkajúcemu, lebo videl, že terajší úsmev na tvári jeho vis-ä-vis   porodila iná matka, než ten prvý. No vidíš! Tu je! červená desiatka,   hromžil vytrvale predošlý. Musíš dávať pozor!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿23 Buďte už tichšie, prerušil ich neznámy. Hlas jeho bol zvláštny,   zarážajúci, ako jeho zjav, ale okuzlujúci svojou melodičnosťou a   silou. Hrajúci bokom sa pozerali naňho a bez odpovedi pokračovali   ďalej. Neznámy vstal. A král cítil, že sa blíži k nemu pomalými,   vypočítavými krokmi. Ruka sa zablyskla pred jeho ocami. Bola velká,   silná, ale biela bez mozoli. A hlas už raz počutý tíško vysvetľoval   jej objavenie sa. Som Yanaha. Možno ste už počuli moje meno. Dovoľte,   aby som si k vám sadol. Kráľ zamrmlal voľačo a stisol k prijatiu sa   mu ponúkajúcu ruku. ôiasnik položil fľašu vína na stôl. Kráľ sa   pozrel naňho v nesmiernych rozpakoch. A čiasnik pohľad jeho vysvetlil   si tak, že sa vrátil s novým pohárom. Položil ho k fľaši. A potom   nalial. Z neznámeho už teraz zblízka žiarilo akési Čudné,   nevysvetliteľné fludium, ktoré ani bičom rozpráskalo kŕdiel myšlienok   kráľových do nesmiernych diaľav nieôim neznámym ešte, ale prísť   majúcim preplnených. A ohromený silou bleskov vychádzajúcich z   tohoto, sám nevedel ako sa zmohol aspoň nato, že trasľavou rukou   zdvihnul pohár a štrngol si s ním. A keď po opätovnom stretnutí sa   ich očí vrátily sa poháre prázdne, bez hluku na tácku, myslel nato,   že slabo sa pripravil na boj, do ktorého sa pustil. Neviem, začal   neznámy, prečo som si sadol k vám, ale vedel som, že nebudem   odmietnutý.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿24 Rozpačitý úsmev bol mu odpoveďou. Nemyslite si, prosím vás, a v   tónoch reči skvela sa hrdosť, že každý, kto vína objedná, môže ma mať   za spoločníka. Sú ludia, ktorí sa nikdy nevideli a pri prvom   stretnutí sa cítia, že si musia byť bližší. A taký pociť som mal ja,   keď som vás uvidel. Druhý kývnul, ale cítil banálnosť slov. čo tu   robíte, spýtal sa naraz onen. Kráľ vedel, že na tu výzvu musí už   vyrukovať s niečim. Začal sucho, bez presvedčivosti rozprávať, trasúc   sa a očakávajúc, že ho spasia lži pri hovore tu a tam náhodou sa   zablysnuvšie. Neviem sám, prečo som sem prišiel. Ale som v takom   duševnom rozpoložení, že som musel voľakde ísť. Oo, usmial sa tento,   žena vám zomrela, alebo ste stratili miesto a chcete sa preto spiť ?   Či ako? Slová boly surové, ale spásonosné. A vo vnútri kráľovom sa   voľačo radostne zasmialo, keď odpovedal. Áno, to ste uhádli. Vyhodili   ma z úradu. Hm, zakýval druhý, a čím ste boli? Bankovým úradníkom.   Kráľovskej banky, však? A čudný úsmev skrivil celú tvár neznámeho.   Áno, prisvedčil druhý tíško. To som si hneď myslel, vybuchol Vanaha.   Banda sprostá. Ale veď im raz zahráme… Kráľ sa díval naňho, ako sa   rozôuloval a svojím originálnym spôsobom dával na javo
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿25 vlastne svoj súcit. A cítil, že neurobil by nie patetického,   keby vstal a objal toho človeka, ktorý každým slovom svojho hnevu   dáva mu krásne a blýskavé nové dary, za ktoré jedine toto by mohlo   byť vhodnou odmenou. Počujte, zastavil sa naraz Vanaha v nadávaní, čo   budete teraz robiť? Neviem, odpovedal mu druhý a objavilo sa mu pred   očami prázdne kreslo v trónnej sieni kráľovského paláca. Ja by som   vedel pre vás niečo, pravda… hm! Viete vy vlastne, kto som ja?   Červený kráľ, zareval jeden z kartujúcich. Sem s tým zeleným esom!   Tak sme hotoví! A vstali všetci štyria. Dvere z ulice sa pomaly   otvorily. Vstúpil sivý, bradatý starec, na tvár ktorého pribily svoje   razítka tichosť a pokora. Malými bojazlivými krokmi namieril k   Vanahovi. Vítaj, starý Naty, zasmial sa tento hlučne a vstal, čo mi   nesieš? Odkaz, šepkal starý po zastavení sa pred ním. Bol u nás   Leben, príde i pozdejšie, ale aby si to vedel už napred. Bokom sa   pozrel na kráľa. Potom sa nachýlil ku Vanahovi, ktorého tvár skrivila   po krátkej dobe grimasa úžasu. Chlapci, zareval naraz s blýskajúcimi   sa očami, prišiel náš čas! Viete, čo nového? Čo, prihrnuli sa zvedave   všetci. Kráľ je tu v meste! Kráľ? Rev štyroch hrdiel zatriasol   miestnosťou. Rozzvučal múry a tie s výsmešným echom do-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿26 liehaly na kráľa osamelého uprostred chaosu nových, neznámych,   ale hrozných túh, ktorých predmetom a cielom bol on sám. A v očiach   všetkých tých okolostojacich, ktorí ho ešte nepoznali, ale duše   ktorých videl už on, zablyslo sa niečo podobného, čo sa voľakedy   objaví v očiach cirkusových lvov a vyháňa z klietky krotiteľov. Z   omráčených spamätal sa jeden a uprene sa zadíval na kráľa. Pozor,   Vanaha! Nie sme sami! Ten, zakričal vystríhaný a víťazným smiechom,   veď toho vyhodili z kráľovskej banky. Kam inam môže patriť, než k   nám? Hladom by pošiel, keby sa na tú bandu obrátil! Len my mu môžeme   pomôcť! Poďte, chlapci, stíchnul naraz, poradíme sa. Sadli si. Bolo   ich sedem. Pri kráľovi na pravej strane sedel Vanaha, na ľavej starý   Naty. Nové víno prišlo na stôl. Pili ho obdivuhodnou rozkošou   naplnení ľudia a oči ich hltaly slová, slová desu a hrôzy, zabijajúce   zdanlivé všetky záblesky možností kráľovej záchrany. Je to jedinečná   a ohromná príležitosť, chlapci, začal Vanaha. Nikdy ho tak v rukách   nebudeme mať, ako teraz. Stačí jediná bomba na hotel Ritz a je po   všetkom. Budeme mať my v rukách mesto, lebo hlavu stratiť, to vie   najlepšie kráľovská policia a vojsko. A keď mesto, tak za chvíľu celú   zem. Možno, že veľmi ružové vidíš, Vanaha, ozval sa jeden zo štyroch.   Je to isté, že kráľa nebude, keď sa tá bomba hodí? Samozrejmé, že   isté. Je tu inkognito. Nikto o tom nevie, len pár policistov v jeho   bezpro-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿27 strednom okolí. A preto možno celkom lahko sa dostať do jeho   blízkosti. Tak to by bolo y poriadku, zasmial sa prvý ironicky   pokračujúc. Len ešte chlapa, ktorý by tú bombu hodil! Hodím ju sám!   Sám, zareval Yanaha. Nikomu neprenechám tú rozkoš osvobodiť zem svoju   od vlády takého hňupa! A v tomto víre beštiálnych túh ozval sa   niekto, tichým, jemným hlasom svojím drtiac kruté kompozície divokých   ohni v očiach okolosediacich. Starý Naty pohladkal svoju bradu a   obrátil sa k Vanahovi. Dobre, synu, ty hodíš tú bombu. Nato pravda   nemyslíš, že ťa polícia za okamih chytí a že ťa obesia pri najbližšej   príležitosti. Ale keď ti je to už jedno, mal by si mysleť aspoň nato,   že tá bomba nezabije len toho nenávideného kráľa, ale i mnohých   iných, ktorí sú v hoteli a ktorí sa ničím neprevinili. Nechaj už   starý tú známu nótu svoju. To, že tá bomba zabije ľudí v hoteli a jej   hodenie vlastne i mňa, je vedľajšie. Lebo o veľa grandióznejšia bude   tá skutočnosť, že kráľ bude mŕtvy ako, že pár ľudí, ktorí nikdy ničím   ľudstvu neprospeli, zahynie. I keď budem medzi nimi i ja! A kráľ   cítil, že tu nie on je kráľom, ale tento obor, naplnený obrovským   smädom po jeho smrti. Bolo videť, že vládne nad všetkými sugesciou   svojho zjavu, že drží každého v rukách a drtí rozumné myšlienky   prítomných, zabíjajúc tieto už pri ich rodení sa. Len starý Naty sa   ho nebál. Kľudne, ako keby nebol nikým rušený, pokračoval ďalej.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿28 Nechápem ťa. Veď ten král neurobil nič zlého. Ani keby chcel,   ani vtedy by nemohol. Všetko majú v rukách ministri. A hlavne Raganza   a Talma. Vieš to predsa veľmi dobre. A keď ho povedzme i zabijete,   príde jeho maloletý syn na trón a budú zasa ďalej vládnuť ministri,   tak ako teraz. Ale čuš, starý ! Čo sa ty do toho rozumieš, odrazil ho   hrubé druhý. Hlavnou vecou bude to, že kráľa nebude. A keď sa ľud   dozvie o jeho smrti, nastane iste anarchia. O to ide práve, aby v   tomto zmätku jeho smrťou vyvolanom podarilo sa nám strhnúť vládu na   seba. Sme nato pripravení! Polovica mesta, ba i zeme patrí nám!   Všetci robotníci sú naši! Starý Naty zúfale skríkol. A neide to ináč?   Musíš vraždiť ? Musíš zabiť človeka? Ako obstojíš pred súdom Božím,   ty červený kráľ! Povedz! Vanaha sa zarazil. Podíval sa na rozčúlením   sa chvejúceho starca a vstúpila mu do duše ľútosť, ktorá zabila v ňom   túhu, uškrtiť toho človiečika, rozbíjajúceho svojou láskou všetky   jeho plány. V chrapľavom hlase jeho chvelo sa už len vzrušenie, keď   odpovedal: Choď, starý, domov! Choď! Choď, lebo sa nebudem môcť   opanovať po druhý raz a… zabijem ťa! Zabi, znela kľudná odpoveď.   Vieš, a pamätáš sa, že som ťa prijal do svojho domu keď si nemal čo   jesť, kde prenocovať, keď si bol biednym žobrákom a vyhodil ťa každý,   koho si prosil o smilovanie sa nad tebou a tvojou rodinou. Vieš, že   živím i teraz tvoju ženu, tvojho synka i teba. Zabi, keď sa chceš   odvďačiť!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿29 Tichosť sa rozprestrela po miestnosti. Prítomní so zvláštnym   zarazením dívali sa na starca. A videli zrejme, že je silnejší ako   oni všetci dohromady, lebo troch ludí obdaroval láskou a krásou   možnosti žitia. A zasa starý Naty prerušil tichosť. Čo chceš? Prečo   chceš zabíjať? Veď vieš, že na tom, čo chceš robiť, nemôže byť Božie   požehnanie! Čakaj! Boh je spravodlivý! Každý dostane, čo mu patrí! I   ty! Mlč, starý, lebo ťa vyhodíme, ozval sa jeden zo štyroch. Chlapče   môj, môžeš ma vyhodiť. Môžeš spraviť, Čo chceš, Božiemu trestu   neujdeš. Dávajte, čo je cisárovo cisárovi a čo je Božieho, Bohu,   hovoril Kristus Pán. Nechajte kráľa na pokoji! Tak si nepomôžete.   Dajte sa radšej do práce a nevyvalujte sa tu celý deň, ako leniví   psi. Vanahu rozzúril hnev. Jeho nesmierna zaslepenosť dovolila mu len   jediné východisko zreť ružové. A tým bola vražda. Yztek ním   zatriasol, zdvihol mu pásť a vrazil ju do obličaja tuhy jeho   rozbíjajúceho. Starý Naty padol. Po tvári sa mu rozliala čudná   teplota. A tichosť, ktorá nastala po jeho neočakávanom páde, so   strašným prekvapením vytrhla všetkých zo sedadiel. čo robíš takéto   hlúposti, zareval jeden na Vanahu, Ciašnik, sem! Vanaha zahanbene   zastal v kúte. Tíško, bolesťou otriasaný prizieral sa, ako vynášajú   starca v bezvedomí do vedľajšej miestnosti. A kráľ sa bál tej   tichosti, ktorá ostala i
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿30 po vrátení sa starcovi pomáhajúcich. Tá podivuhodná horúčava,   ktorá po Natyho posledných slovách zapálila v ňom vieru v svoju   záchranu, vieru, že toho človeka Boh poslal, vymenená bola naraz   chladným potom nového strachu. No tak, čo bude, prerušila tichosť   výzva adresovaná mlčiacemu Yanahovi. Má Leben pripravený pekelný   stroj ? Teraz zase pekelný stroj. Tak nie bombu ? Nie! Veď ti to   povie až príde, odrazil ho predošlý. Poberte sa a choďte ku všetkým   dôverníkom! Nech je každý pripravený! Sraz o ôsmej ráno tu! Istota sa   vrátila do jeho hlasu. Všetci vstali. Zastavili sa pred ním a podali   mu ruky. Potom energickými krokmi zamierili k dverám, vedúcim do   noci. Král sa ani nepohnul na stoličke. Díval sa na Vanahu, ani   zatvorený tyger v kleci sa prechádzajúceho, trápeného tuhami, ktoré   sa bály smrti. Sú štyri hodiny, ozval sa naraz tíško, človek by ani   neveril. Do siedmej musí každý vedeť o veci. Král bol presvedčený o   tom, že keby tu nečinne sedel do rána, nič by sa mu neprihodilo.   Nikdy nebol vo svojom predchádzajúcom
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿31 živote vystavený nebezpečiu a preto vyvolanie tohoto malo   preňho nové, nepoznané ešte kúzlo. Kúzlo však, ktorej krása bola   skalená strachom. A ten bol silnejší. Odhodlal sa na rozhodný útek z   toho brlohu. Vanaha si zapálil cigaretu a hodil jednu na stôl pred   neho. Strčil si ju do úst. Druhý pristúpil a svojou horiacou pomáhal   mu ju zapálil Ruky sa mu abnormálne triasly. Ešte nikdy som sa tak   necítil víťazom ako teraz. Zasmial sa kruté. Jeho Veličenstvu,   obklopenému hodbávnymi vankúšami, iste ani prisniť sa to nemôže, že   dnes nebude medzi živými. Prechádzal sa ďalej. Naraz sa zastavil. S   nevysvetliteľným gestom hodil cigaretu do kúta. Len jedného sa bojím,   zasyčal čudne, že také víťazstvo len jediné býva v živote a, že   vlastne keď ho človek prežije, cíti neodvratné blíženie sa smrti.   Kráľa zarazilo to zvláštne filozofovanie-Ale s iróniou plným úsmevom   mu odpovedal- Veď keď zabijete kráľa, príde druhý na trón a bude tu   zase nová príležitosť k novému víťazstvu. Blesk vyšiel z očí   Vanahových. Zastavil sa pred ním. A čo, ty sopľavý, i ty hudieš to   isté, čo ten starý somár? Keď dnes zvíťazím, nebude už viacej kráľov   v zemi! A akým spôsobom to chcete podniknúť, začal zahriaknutý po   krátkej prestávke, chladne, bez toho, aby tóny jeho slov boly   zafarbené
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿32 uvedomením si urážky. Povediete útok na hotel Kitz s   robotníkmi? Blázon, zasmial sa druhý surové, ale bez zlosti To sa   spraví elegantne. Vyberie sa izba v hoteli… Naraz sa zastavil. Jeho   gestikulujúce ruky padlý. Ale čo tí budem rozprávať? Kto vie, či za   chvíľu, keď odtiaľto vyjdeš, nepôjdeš na policiu ?! Kráľ opäť pocítil   žiar očí Vanahových. Tak úžasne silný a veľký bol ten človek, ako   stál pred ním hrôzu sršiac, že bol by býval schopný hodiť sa pred ním   do prachu a nohy jeho bozkávať. Vo dverách vedľajšej miestnosti   objavil sa čiašnik. Vanaha! Starý chce s tebou hovoriť! Už je mu   lepšie, zakričal tento a vybehol nečakajúc ani na odpoveď. Oiašnik sa   podíval na kráľa ani mačka schúleného sa stoličke. Potom sa odvrátil   a zmizol. Tichosť plnými ústami vysmievala sa osamelému kráľovi,   ktorý trasúcimi sa nohami pokúsil sa zdvihnúť so stoličky. A videla,   že sú vlastne spoločníkmi, lebo tento sa práve tak bojí o svrhnutie   jej panstva, ako ona sama. Z vedľajšej miestnosti ozývaly sa hlasy.   Yanaha premáhajúc v sebe to druhé, besné svoje „ja“, hlasom o   odpustenie prosiacim chlácholil starca.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿33 Nehnevaj sa, starý Naty! Odpusť mi! Odpusť… Z jedného extrému   padal do druhého. Pred chvíľou bol kráľom, pred ktorým múry a dvere   malý chuť sa ukláňať. Teraz bol zasa príliš človekom, uvedomeným o   tom, že jemu je tiež nie všetko dovolené. Starý ani vo svojej biede   sa nedal obmäkčiť. Pôjdeš predsa? Vanaha neodpovedal. Ľutujem ťa,   synu, ale videť ťa viacej nechcem. Na malý šramot, ktorý vznikol   otváraním dvier, kráľa milostivé do sivého, prebúdzajúceho sa rána   prepúšťajúcich, neobrátil sa ani jeden. Král, objímaný hmlou nového   rána, zúfale hladal východisko z labyrintu ulíc so všetkých strán sa   naňho šklebiacich. Ale tie mlčaly. Neprezradily mu ničoho z možností   dosiahnutia jeho ciela. Už dávno zanikla v ňom radosť z podareného   úteku. Strach ho hnal do predu, prenasledujúc ho pri tom predstavou o   možnosti nepriateľstva krokov, za ním odznievajúcich. Na rohu jednej   z ulíc zastal. Rozhodnul sa počkať toho, ktorého kroky tak príšerne   rozbíjaly jeho nádej v záchranu. Vynoril sa pred ním naraz v ošúchaný   kabát a čiernu košeľu zabalený človek. Chvejúc sa bojazlivou   radosťou, spýtal sa ho: Prosím vás, ako sa dostanem k hotelu Ritz ?   Tento sa Čudne pozrel naňho- Barč-Iván: Pohádka. 3
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿34 K hotelu Ritz ? Touto ulicou stále na ľavo. Prídete potom na   Kráľovské námestie. A tam je to na pravej strane. Ďakujem, odvetil   rýchle a utekal smerom označeným nestarajúc sa o prenasledovanie   udiveným pohľadom neznámeho. Dnešný deň bude jeho víťazstvom   naplnený. Dnešný deň bude najkrajším jeho života. A po tomto musia   nasledovať nové a nové víťazstvá. Z jeho krokov ozývala sa tiež nová,   čudesná melódia, ktorá však nebola hymnou kráľovskou, ale piesňou   revolucionárskou. Tu a tam sa už ozýval i hukot vozov. Vpravo pred   jedným domom zastalo auto. Vystúpili z neho pán a dáma. Konečne bol   na Kráľovskom námestí. Bežal novou ulicou, ktorá už viacej nebola   nemá. Pár ludí nedávnym spánkom zalepenými ešte očami dívalo sa za   ním. Zastavil sa pred hotelom. Neďaleko stálo osamelé auto a vo   vnútri jeho spiaci šofér vzbudil v ňom myšlienku ísť hneď na   policajné riaditeľstvo. Ale odhodil ju presvedčený obavou, že nebude   poznaný. Pristúpil k dverám a zazvonil. Po krátkom čakaní vysypal sa   tučný portier a otvoril mu dvere. Odstrčil ho na bok a vybehol   naproti schodmi na prvé poschodie. Smysel pre povinnosť je veľká a   krásna vec. A driemajúci Jean, roztiahnutý v kresle, možno ani   nemyslel na to, že ten mu nedal zaspať úplne. Prebudený z polospánku   vyskočil
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿35 hneď a priletel k dverám, otvorenie ktorých malo mu vysvetliť   podozrivý a nezvyklý v tomto čase krik, doliehajúci sem z chodby. Na   chodbe vadil sa neznámy na prvý pohľad chlap so strážiacimi   detektívmi. Spočiatku sa mu zdal úplne neznámym, ale keď sa prebral a   rozpamätal sa na všetko, čo sa stalo večer, poznal v ňom kráľa.   Energicky vyšiel na detektívov. Ten človek je osobným detektívom Jeho   Veličenstva. Pusťte ho! Je práve očakávaný! Títo vidiac pred sebou   kráľovského komorníka v uniforme, uklonili sa a poslúchli. Kráľ   vletel do izby a Jeanova pohotová ruka zatvorila dvere. Konečne,   padol unavene do najbližšieho kresla. Somári, povedal som im, že som   tu už bol včera večer so zprávami. Nepamätali sa. Chceli legitimáciu.   Jean udivene sa díval na oddychujúceho. Videl, že i v mimoriadnych   okolnostiach, ktoré boly vyvolané a preto samozrejmé, stalo sa niečo   vážneho. Kráľ pomaly vstal. Vystrel sa. Chvíľu stál rozmýšľajúc. Pol   piatej preč, zamrmlal po podívaní sa na hodiny. To mám ešte času   dosť. Jean ešte horlivej šie otváral oči. Šaty, vyrušil ho povel z   rozjímania a zahnal ho do vedľajšej izby. Kráľ pristúpil k zrkadlu.   Cítil, že prežitá noc, ktorá bola jedinou jeho novou, znamená   uplynutím svojím i smrť tej tváre zo zrkadla naňho sa dívajúcej. Jean   sa vrátil so šatmi. Horúčne sa začal 3*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿36 obliekať a za chvíľu bol aj hotový. Striasol so seba to druhé   svoje „ja“ úplne. Bradu mi daj, Jean, zasmial sa naraz. Tento   pristúpil ku krbu a vytiahol z vázy bradu. Pomáhal ju lepiť na   kráľovú tvár. Podarilo sa. Vyhodený bankový úradník zomrel. Stál tu   len kráľ Panax II., tvorca a vrah jeho. Ale túhy, plány, myšlienky   mŕtveho žily ďalej v tomto. A vybúšily elementárnou silou. , Choď   vzbudiť okamžite Raganzu a Talmu. Nech prídu sem! Týmito šatmi môžeš   zakúriť. Vlastne počkaj! Vzal do ruky nohavice. Vytiahol z nich   peniaze. Tu máš nazad! Všetky! Napadlo ho teraz, že zabudol tam   zaplatiť-Zasmial sa. Teraz už nemyslel na situáciu, v akej bol vtedy,   zabudol na to, načo tam išiel, zabudol na všetko a zabudnutím   poškvrnil Čistotu túh svojich, ktoré ho vyhnaly do noci. Teraz bol   kráľom a to ostatné bolo vedľajšie. Pravým kráľom, podobným všetkým,   ktorých niesla a trpela zem. Zabúdajúcim. Keď Raganza a Talma núdzové   oblečení vstúpili do izby, našli kráľa opierajúceho sa o dvere,   vedúce na balkón. Mlčky sa uklonili pred ním. Vítam vás, pánovia,bola   chladná odpoveď. Títo rozpačité sa dívali naň. Nemohli si predstaviť,   aký nový jeho vrtoch zapríčinil porušenie ich spánku.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿37 Jean, ozval sa král. Zavolaj tunajších detektívov. Za chvíľu   vstúpili všetci traja s hlbokou poklonou. Pánovia, pozná z vás niekto   Vanahu? Je to vodca anarchistov, znela odpoveď. Viete, kde je? Nie,   Veličenstvo. To by sme ho boli už dávno chytili. Pravda, keby vám bol   nejaký anjelik pošeptal jeho adresu, poznamenal kráľ s ironickým   úsmevom, ktorý dosť nešikovne sa snažil zatajiť jeho hnev. Veru,   pánovia, obrátil sa o chvíľu nervózne k Raganzovi a Talmovi, ešte rok   s takým poriadkom, tak som alebo popravený, alebo internovaný neviem…   na severný pól. Kto z vás pozná všetky hostince mesta, adresoval novú   otázku detektívom. Všetci! Dobre. Jeden z vás vezme so sebou celú   pohotovosť, ktorá je na policajnom riaditeľstve. V jednej malej krčme   v severnej časti mesta je Vanaha a jeho spoločníci. Existuje tu   nejaká Lavatyho ulica ? Ovšem, Veličenstvo. Tak tam je tá krčma.   Môžete vyvaľovať oči, pánovia. Dovolím vám to! Ale Veličenstvo,   ozvali sa Raganza a Talma. Prosím o tichosť. Druhý z vás pôjde na   nádražie a menom mojím objedná zvláštny vlak do Metropolis. Za hodinu   nech je pripravený. Tretí postará sa o to, aby behom hodiny
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿38 utvorilo vojsko kordón od hotela až po nádražie. Rozdeľte si   tieto rozkazy medzi sebou podlá schopností, pánovia. A vy prosím,   obrátil sa k Raganzovi a Talmovi, vystavujte ich na papieri. Raganza   a Talma zmiznú. Krá! prechádza sa hore-dolu pred chlapmi. Potom sa   zastaví. Pánovia, viete, že za vykonanie daných rozkazov ručíte   vlastnými existenciami! Pokračuje v prerušenej prechádzke. Ten z vás,   ktorý pôjde na policajné riaditeľstvo, musí mi došikovať behom   desiatich minút policajného riaditeľa. Ďalšia prechádzka. Tým už   stieka pot s čela. Nemusím ani podotýkať, zastaví sa opäť kráľ, že po   Vanahovom zatknutí musí nasledovať prehliadka jeho bytu a zatknutie   ľudí mu blízkych. Dvere sa otvoria. Vstúpia Raganza a Talma v rukách   s papiermi, ktoré s poníženou poklonou podávajú k podpisu. Kráľ   vlastnoručne odovzdáva podpísané rozkazy s poznámkou. Prosím, myslite   na to, Čo som vám predtým povedal ohľadom týchto nariadení! Môžete   íšť, pánovia! Hlboká poklona až k zemi. Potom zmiznutie všetkých   troch. A teraz k vám pár slov, ozval sa opäť král, keď zapadly   dvere.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿39 Oba, Raganza i Talma, začali trpko pociťovať, že pred nimi   nestojí už ten človek, ktorému včera s úsmevom priali dobrú noc. Že   ten akosi už nie je tou lútkou, s ktorou bolo možné všetko robiť a z   ktorej sa často smiala celá zem. Darmo sa prechádza pred nimi kludne,   skoro nevšímavé, niečo vzteklého vrie v ňom, Čo im môže krky polámať.   Je to už lev, pravý kráľ, ktorý prišiel zo seba na to, že sám stačí   na pomstu za tie zauchá, ktoré od nich tak často dostával. Vlastne čo   by som hovoril ja, zadíval sa na nich tento. Hovorte vy, pánovia,   zasmial sa naraz ironicky. Dávam vám slovo! Ráčte, pán ministerský   predseda! Ráčte, pán minister vnútra! Tichosť ostala po jeho slovách.   Ani jeden z vyzvaných sa neopovážil ozvať. Tie nezvyklé, neočakávané   slová a sila ich irónie zatriasly nimi a potvrdily ich domienky.   Teda, ozval sa chladne král, keď nechcete, budem hovoriť ja. Pánovia,   začal po krátkom rozmýšľaní, vy ste boli tí, ktorí ste prezradili   moje inkognito vaším nešikovným chovaním sa. Ani slova, pánovia! Ani   slova odporu! Keď som vám dal príležitosť, nechceli ste hovoriť!   Teraz hovorím ja, kráľ, a prajem si, aby moje slová boly s patričnou   úctou vypočuté! Zastavil sa blízko pred nimi. Pamätáte sa však, ako   ste sa chvastali vo vlaku, že vaše cestovanie so mnou je nutné pre   moju bezpečnosť. Povedzte, ako ste sa o ňu postarali? Povedzte to,   pánovia. Nehanbite sa ! Dávam vám zasa slovo!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿40 Veličenstvo, ozval sa Raganza, trať bola strážená až sem a na   všetkých nádražiach bol sprísnený dozor. Viacej nebolo možné vykonať   pre vaše výslovné prianie. Ale tu, milý Raganza, mimochodem   poznamenané, teší ma, že ste sa ozvali, a že nemusím tu   monologizovať, tu čo ste urobili? Tu v Patropolis. Tých pár   detektívov ste mi pred dvere nastrčili? A na to ste nemysleli, že   môže sem prísť anarchista elegantne oblečený, vybrať si izbu neďaleko   môjho apartementu, zanechať celkom krásne a vesele pekelný stroj vo   svojom byte, odísť kludne preč a poôakať v zahraničí na novinové   zprávy, oznamujúce, že král Panax II., ministerský predseda Raganza a   minister vnútra Talma vyleteli do neba s celým hotelom Ritz a nech   Boh bude ich hriešnym dušiam milostivý! Na to ste nemysleli, pánovia   a to sa nedá ani vyhovoriť, ani omluviť! Bol celý červený, keď   prestal. Najradšej by bol vyfackal oboch ako tu stáli s výrazom   hlúpeho zarazenia na tvárach. Ale cítil už, že môže i slovami dávať   facky a to silnejšie a krutejšie, než by bolo obyčajné, sprosté   plesknutie po tvári, za ktoré by sa musel hanbiť. Pánovia, vy ste mi   robili dosial strážnych anjelíôkov. Báli ste sa, aby vietor na mňa   nefúknul. A dnes asi o pol deviatej bol by som býval mŕtvy. Tým už   opísaným roztomilým spôsobom odbavený. Yedlaj šie, že spolu s vami. A   keby sa nebolo voľačo prihodilo, čo si môžete vysvetľovať ako chcete,   bolo by sa to i stalo. Pri vás, moji milí, celkom iste… Pánovia, a   slová jeho dýchaly mráz, prezradili ste napriek výslovnému rozkazu   moje inkognito, nepostarali ste sa o moju ochranu,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿41 vyložili ste nebezpeční smrti vášho panovníka, nevykonali ste   svoje povinnosti, stiahnite si konzekvencie! Veličenstvo, znela   súčasná odpoveď oboch, preplnená strachom. Veličenstvo, odpusťte!   Nikdy ste ma neprosili o odpustenie, poznamenal sucho král po krátkej   tichosti. Teraz vám odpúšťam prvý, ale i posledný raz. Prepúšťam vás,   služobníkov toho starého, bláznivého krála a beriem vás súčasne do   služieb toho nového, ktorý stojí pred vami. Zasmial sa nad hlasitým   vydýchnutím oboch. Barón Talma, vy ostanete tu. Knieža cestuje so   mnou. Barón, vy sa postaráte o to, aby chytený Vanaha, jeho žena a   prípadne dieťa, dostali sa do väznice v Metropolis. Zaobstaráte mi   okrem toho fotografiu VanahOvu. Po vykonaní rozkazu a získaní   podrobných zpráv o priebehu celej veci vrátite sa do Metropolis.   Knieža, o pol hodiny ide náš vlak. Ďakujem vám obom, pánovia. Díval   sa ešte na nich sarkazmom plným úsmevom, ako ponížene sa tratili von   z izby. Jean vošiel zo súsednej miestnosti na špičkách. Podíval sa na   dvere vedúce na chodbu. Potom tíško poznamenal: Policajný riadite!   prosí o audenciu. Pusť ho, prosím ťa! Nech vstúpi, smial sa král.   Vlastne ho nepotrebujem. No ale keď je už tu, nech vojde. Bojazlivé   zavrznutie dvier a ich zapadnutie oznámilo, že pán policajný riadite!   je už tu. Jeho objemnosť mu nedovolila previesť takú poklonu, aká by   pomerne bola zodpovedala jeho úcte. Snahu však predsa bolo videť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿42 Pán policajný riaditeľ, hovoril kráľ s tajomným úsmevom okolo   rtov, keď sa dobre pamätám, my sme sa ešte nevideli. Nebolo mi   popriané to mimoriadne šťastie, Veličenstvo. A preto bude pre vás   akiste veľkým potešením to, pán riaditeľ, že tesne pred vaším   odchodom do penzie ešte ako aktívny úradník kráľovský mohli ste   svojmu panovníkovi vzdať poklonu a potom sa mu porúčať. Pre blbý   výraz, čo sa objavil na tvári tohoto, musel sa kráľ obrátiť a zapchať   si ústa, aby nevybuchol v hlasitý smiech. V malej audienčnej sieni   kráľovského paláca v Metropolis vládla tichosť. Len zvonku z chodby   niekedy ako krátke výbuchy zatajovaného smiechu, na ktorý sa po   odznení už zabudne, vnikaly sem úzkostlivé tóny krokov, nervózne sa   prechádzajúcich a čakajúcich ľudí. Kráľ sedel sám u barokového   písacieho stola s hlavou schýlenou. Dva dni ho delily od onej noci,   ktorej čarovné kúzlo novosti podarilo sa mu zabiť behom tejto doby.   Zahnal ju do diaľav beznádejných, v ktorých sa obyčajne utopia   spomienky, 11a ktoré nechce sa nikomu spomínať. Strach však z ich   opätovného návratu s úlisným bozkom na ponúkajúcich sa perách nebol   zažehnaný. A dnešný deň má priniesť tiež defilovanie oných postáv,   ktorých túhami pod blikavým svetlom biednej petrolejovej lampy o   strašných krásach snívajúcimi bola preplnená tá v diaľ-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿43 kach minulosti miznúca noc. A kráľ sa toho bál nevysvetliteľným   strachom, hoci dnes mal sa zaskvieť v brutálnej blýskavosti svojej i   klad onoho dobrodružstva. Jeho biela ruka po krátkom rozmýšľaní padla   na cengáč. Uniforma sa uklonila vo dverách. Baróna Talmu prosím,   znela odpoveď. Vstal. Vedel, že sa mu podarilo zabiť sny toho druhého   o víťazstve. Vedel, žejeVanaha lapený. Perverzná radosť podpaľovala v   ňom túhu pokochať sa všetkými i najmenšími podrobnosťami pochodu jeho   víťazstva. Talma vstúpil. Zastavil sa vo dverách a po zasiahnutí   zrakom kráľovým sa uklonil. Vítajte, milý barón, pristúpil k nemu   tento. Talma neodpovedal. Predtým pohŕdal kráľom pre jeho slabosť,   teraz ho nenávidel, ako sa nenávidí pretvárkar, ktorý z biednej,   opovrhovanej masky svojej stvorí blýskavé silnú, novú, kráľovskú   tvár, každého k padaniu do prachu nútiacu. Nuž, padla výzva, milý   Talma, ako ste previedli moje rozkazy? Veličenstvo, začal tento   pomaly, vec nebola taká ľahká, za akú sa všeobecne považuje. Hlavné   je,myslím, že sa všetko podarilo. Pravda, lepším výsledkom mohol by   sa pochváliť, keby sa bolo vedelo napred, kedy sa má obklúčiť tá   dotyčná krčma u „červeného kohúta“. U „červeného kohúta“, vykríkol   kráľ, to je zaujímavé. .. Druhý po Čudnom pohľade, ktorý mal vysloviť   nepochopenie zaujímavosti celej veci
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿44 a vzrušenia kráľovho, pokračoval sucho ďalej. Keby sa bolo   vedelo, že o ôsmej hodine, ako z výsluchu tamojšieho ôiašnika bolo   zistené, mal byť tam sraz všetkých anarchistických dôverníkov, mohla   byť celá banda pochytaná a akékoľvek nebezbečie s ich strany   zažehnané do ďalekej budúcnosti. Tak sa podarilo len Yanahu, toho   čiašnika a jedného starca lapiť, ktorý prežíval práve tam vo   vedľajšej miestnosti posledné chvíle svoje. Zomrel? spýtal sa kráľ.   Áno, odpovedal druhý rozpačité a zároveň so zábleskom upodozrievania   druhého z nevkusnej banality. Ako bol Vanaha lapený, vyhŕkol kráľ   otázku, bojujúc pri tom s útočiacimi spomienkami. To bola ťažká   práca, Veličenstvo. Šiesti ho chytali. Dvaja ležia z nich v nemocnici   a myslím, že len vztek ostatných z pádu svojich kolegov dopomohol   vlastne k jeho konečnému premoženiu. Ešte ten deň bol prevedený   výsluch. Nezapieral vôbec. Na všetko prisvedčil. Na druhý deň bol   odsúdený štatariálnym súdom k smrti povrazom. Dnes ráno, tým istým   vlakom, ktorým som prišiel ja, bol dopravený sem. Tak, milý Talma,   cestovali ste bezpečnejšie než ja, usmial sa kráľ. Áno, Veličenstvo,   znela zdvorilá odpoveď. Nuž ďalej, prosím… Prehliadka domu Vanahovho   bola tiež prevedená, pokračoval druhý suchopárne, a tu sa stala veľmi   nemilá vec, s ktorou sa nepočítalo. A to aká, pozdvihol hlavu kráľ s   vystupňovanou zvedavosťou.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿45 Jeden z detektívov podlá vášho rozkazu vzal syna Yanahovho za   ruku a chcel ho odniesť. Žena Vanahova, ktorá bola už tiež držaná   detektívmi, vytrhla sa z ich rúk a priskočila k tomu, ktorý siahol na   jej syna. Začala ho škrtiť. Tento prekvapený nestačil len rukami sa   brániť. Vytiahol revolver a strelil na ňu. Zomrela, zareval král.   Áno, zomrela, odpovedal tento tupo. Král si vlastne nemohol   vysvetliť, Čo ho tak ohromne vzrušilo. Ale niečo ho vo vnútri začalo   hlodať, trápiť výčitkami strašnými, echo ktorých zmenilo sa mu pred   očami v krvavú ženskú postavu, ani handra na zem hodenú. Obraz desivý   obsahom svojím a krvavosťou, vysmievajúcou sa panorámam sivých   fantázií, besne kričal o jeho vine. Suché pery farizejsky však len to   šepkaly, čo im bolo diktované. Neslýchaný škandál! Veličenstvo,   nemohol sa ináč brániť! Král sa pomaly ovládol. Chlad dôstojnosti   vrátil sa mu na tvár. To mi nevravte, že to nebolo ináč možné! Je to   hlúposť,barón, niečo takého tvrdiť! Chlap nech je okamžite pozbavený   miesta! Veličenstvo, detektív zato nemôže. To nebola žena. To bola   beštia! Král opovržlivé sa podíval na neho. Slová jeho, ktorými   ukončená mala byť táto záležitosť, boly naplnené krásnou, ním ešte   nezaspievanou melódiou. To nebola beštia, milý Talma. To bola matka!   Talma sa zarazil. Zľakol sa toho, Čo sa v druhom ozvalo. Sklonil   hlavu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿46 Co je so synom Vanahovým, znela prvá otázka po trápnej   prestávke. Bol daný do tunajšej polepšovne. Máte ešte niečo,barón,   odznel ďalší chladný dotaz. Fotografiu jeho, Veličenstvo a rozsudok   smrti. Král sa zastavil. Potom tíško, pozorujúc vypočítavé účinok   jeho slov na tvári druhého, poznamenal. Rozsudok príde do archívu!   Zmenený bude v doživotný žalár! Fotografiu dajte sem! Veličenstvo,   ozval sa Talma bojazlivé, kým Vanaha bude živý, nebude možné ani   dúfať v úplné vykynoženie anarchistov. Vždy bude ešte nádej na jeho   vysvobodenie a s tým v súvise i na úspech hnutia. Král ho zmeral.   Jeho hlas mal tvrdosť ocele. Postarajte sa, barón, o to, aby mi   zajtra popoludní bola umožnená návšteva väznice a polepšovne. Ďakujem   vám! Údiv roztvoril oči tohoto na široko, ako bránu, pred ktorou   stojí niečo, čo je úžasné a čo práve pre svoju zarážajúcu   nepochopiteľnosť nemôže byť vpustené. Audiencia bola u konca. Kráľ sa   chvíľu díval na zatvorené dvere. Potom sa vrátil k písaciemu stolu a   vzal Vanahovu fotografiu do rúk. Hoci obraz bol dosť hmlistý,   nejasný, predsa tá sila, ktorej blesk zasiahol ho v bezprostrednej   blízkosti Vanahovej, i teraz ním zatriasla. A ľútosť zakorenila sa mu   do srdca, ľútosť nad tým, že nie je mu daná možnosť strhnúť svoju   falošnú bradu
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿47 a postaviť sa pred Vanahu zdeptaného a zničeného uškrtením jeho   túh s besným výkrikom, plným víťazstva a moci svojej kráľovskej.   Kordón utvorený pred bránou väznice umožnil zastavenie sa prvého z   aut tam meriacich. Vstúpil z neho barón Talma. Auto jeho odovzdalo   miesto svoje druhému. Barón podal ruku správcovi väznice a po hlbokej   poklone, ktorou bolo to vyznamenanie kvitované, pristúpil k dverám   druhého auta. Král vyskočil svižne na ulicu. Zo shromaždeného davu,   ktorý ani zďaleka nemyslel na takúto labužnícku senzáciu, ozvaly sa   výkriky úžasu. Tu a tam, ojedinele zaznely i slová v prvých chvíľach   po spamätaní sa vytrysknuvšie z hrdla zástupu, adresované   panovníkovi. Zablysla sa v ľuďoch túha po jeho oslavovaní, ale bola   príliš slabá k vyvolaniu spontánneho prejavu úcty.. Kráľ nevšímavé   namieril k bráne väznice, ktorá sa poslušne otvorila pred ním. Za ním   zmizli nedosažiteľne očiam davu i Talma a správca väznice. Dav však   čakal ďalej a vytrvale. Vedel, že predstavenie musí byt i bez   potlesku opakované. Jazdná polícia sa objavila na obzore. Kone   cválajúce ako keby nemalý inej túhy, len vraziť do shluku úbožiakov   po zasiahnutí leskom žízniacich. A strašná trpkosť i strach rozohnaly   zástup skôr, než docválaly kone.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿48 Prajete, si Veličenstvo, aby bol Vanaha predvedený, spýtal sa   úzkostlivé správca väznice. Král si sadol k písaciemu stolu   kancelárie. V skutočnosti nechcel nikdy tak ďaleko zájsť, ale len   kradmo, cez okienko cely uzreť toho titána ešte stále rozháňajúceho   ružovosť jeho snov. Cítil však oči okolostojacich na seba uprené a to   ho prinútilo k súhlasnej odpovedi. Nasledujúcich pár minút naplnených   trápnou tichosťou ukončilo vmašírovanie piatich strážcov do   kancelárie. Z oboch strán písacieho stola zastali dvaja.   Nezainteresovanému pozorovateľovi mohly sa zdať všetky tie prípravy k   popuku smiešnými. Tu však vyvolal ich strach, ktorý sa okolo usadil   so sprostým úškľabkom, strach zrodený človekom, za ktorým sa práve   zatvorily dvere kancelárie. Kráľ vbodnul oči svoje do chlapa, ktorý   stál už pred ním. Vanahova slabo sklonená hlava, bojazlivý postoj a   ruky v predu sviazané potvrdily existenciu jeho víťazstva. Niečo však   tíško, ale úlisné šepkalo kráľovi, že to už nie je ten človek, pred   ktorým sa triasol. Že je to už len zrúcanina onoho kráľovského   Červeného kráľa, toho skvelého tygra bleskovitých očí. Že je to už   len obyčajný, trasúci sa, zničený človek, ktorý sa za svoju porážku   nehanbí, hoci je touto do naha vyzliekaný, ubitý, lebo bez slova, bez   jediného pozdvihnutia očí svojich žaluje každého. Tomu by už smrť   bola najskvelejšou odmenou, lebo tá by zahnala krásne, červené   príšery minulosti a výsmech, ktorý s rehotom sprostým budú mu do očí   hádzať každodenne múry jeho cely. Kráľ sa naklonil ku správcovi a   šeptom sa ho spýtal.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿49 Vie o smrti ženinej ? Áno, znela odpoveď. Druhý sa vystrel.   Anarchista Vanaha, začal a oči jeho stále ležaly na pomaly sa   dvíhajúcej hlave oslovevého, ste omilostený. Váš trest bol zmenený v   doživotný žalár. Sám nemohol vycítiť banálnosť obsahu svojich slov.   Díval sa na Vanahu ďalej, drzé, tak ako sa dívajú ľudia vrodenou im   bezočatosťou v zoologickej záhrade na tygra za mrežami, sprosté   uvedomení o tom, že ten im ničoho nemôže spraviť. Tichosť sa zase   vrátila. Vanaha sa už vzpriamene díval na kráľa, chvíľu neme, so   strašnou výčitkou v očiach. A keď sa ozval, znelý jeho slová, pomaly   sa mu rodiace z úst ako tóny rozbitých húsiel, chrapľavé, bez farby,   bez sily zatriasajúcej. Nechajte si vašu milosť. Ďalšie slová boly už   len slzami padajúcimi, ktoré zabíjajú vieru očí v zrenie ešte dúh.   Slzami bolestnými, slabými. Ženu ste mi zabili… Uisťujem vás, ozval   sa kráľ, že vo veci bude prevedené, čo najprísnejšie vyšetrovanie.   Dotyčný, detektív bol už pozbavený miesta. Vztek vzkypel vo Vanahovi   vznietený sprostosťou slov predstavujúcich sa ako potešenie a hodil   svoj zúfalý výsmech do tváre kráľovej. Miesta pozbavený? Čo ma po   tom! Ale ženu moju, tú mi ako vrátite? Ako ju vrátite životu ? To mi   povedzte, vy lotri… Bar5-Ivan: Pohádka. t*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿50 Anarchista Vanaha, prerušil král mrazivý chlad, ktorý nastal po   výkriku, chceli ste zabíjať. Boh vás zato potrestal iným spôsobom. Čo   sa vášho syna týče, bude vychovaný na dvore kráľovskom. Ovšem len   preto, lebo nemá už matky, ktorej smrť bola zavinená neopatrnosťou   štátnych orgánov. Strašná zúfalosť zaliala tvár druhého a výkrik, čo   sa mu vydral z hrdla bol výkrikom smrteľne zranených. Syna mojho   chcete služobníkom kráľovským urobiť? Tomu sa má klaňať a tomu päty   lízať, ktorý zničil život jeho otca a zabil mu matku? Veď je to   najhnusnejšia podlosť, aká len môže byť vymyslená! Nemáte už srdca   vôbec ? Prečo sa nechcete pomstiť na mne? Prečo ma nechcete zabiť ?   Prečo … Otázky otriasaly sieňou. Kráľ bezcitne sa díval na Vanahu,   ako sa svíjal pod tiažou padajúcich naňho úderov. Chcel mu ešte s   úsmevom zasadiť smrtiacu ranu, ale čakal ako mačka schúlené, do   maxima napnutými svalmi na príchod príležitosti. V tom okamihu   priskočil Vanaha s poslednými silami neočakávane pred kráľa, trhajúc   sviazanými rukami a trasúc sa na celom tele, posadlý zúrivosťou. To   vytrhlo všetkých okolostojacich, omráčených tragédiou, ktorej snáď   posledné dejstvo sa odohrávalo pred nimi, z nečinnosti. Desať silných   rúk strhlo nazad sviazaného siláka, ústa ktorého nezapchané metaly   ďalej kamene nenávisti do obličaja kráľovho. Nestačí ti moj a smrť,   ty, ty… len keby raz
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿51 len raz som ťa dostal do rúk, s takou rozkošou by som ťa   uškrtil ty podliak… Ozvena týchto slov prázdne doliehala na kráľovo   srdce. Bol si istý, že sa mu podarilo rozbiť posledné nádeje toho   chlapa. Skrotiť ho, kráľa blýskavých, červene sa skvejúcich túh a   hodiť do prachu. To stačilo. Nepotreboval viacej. Odveďte ho, ukončil   komédiu. Cez otvor zanechaný pomaly sa zavierajúcimi dvermi hodil   Vanaha posledný pohľad po ňom. A ten bol tak bolestný a strašný   svojou slabosťou, nemohúcnosťou, že kráľ bol nútený odvrátiť hlavu   tak pohŕdlive, ako odpovedá víťaz na prosby premoženého. Pánovia,   ozval sa po zapadnutí dvier, prajem si, aby všetko, čo sa tu stalo a   čo tu bolo prehovorené, bolo zachované v najprísnejšej tajnosti.   Hlboký úklon všetkých bol mu odpoveďou. Cudným, zvlášť pre seba   svetom bolo to, čo sa práve otváralo pred očami kráľovými. Keď   vstúpil do miestnosti vyplnenej kratučkými postielkami, medzi ktorými   sotva stačilo ponechané miesto k priechodu dospelého, zarazil ho   nepríjemný zápach. Nervózne sa obrátil k riaditeľovi polepšovne. To   je strašné! Prečo je tu taký smrad ? Riaditeľ rozpačité sa díval pred   seba. Zápach chudoby Veličenstvo, šepkal Talma. 4
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿52 Podpora poukazovaná na vydržiavanie ústavu je skutočne   Veličenstvo taká malá… Ukážte mi syna Vanahovho, prerušil ho král.   Ešte nikdy nebol v polepšovni. Nové a nové myšlienky vkĺzly mu do   hlavy pri míňani každej postieľky. Niektoré boly prázdné, na iných sa   hraly chovanci so zvláštnym, len niekedy čisto, jasne, bez cynizmu sa   zablysnuvším úsmevom. Ani sa neobzreli. Asi im boly už také návštevy   strašne všedné. A král mohol opát pocítiť to, že nemá vo svojom zjave   nič mimoriadneho, čo by zachytilo oči tých ubitých detí a čo by ho   mohlo pozdvihnúť na trón kráľov ich pohádkovóho sveta. Zastavili sa   všetci pred postielkou na ktorej sedel asi päťročný chlapec. Chlapec   mal sklonenú hlavu a nevšímavé k svojmu okoliu sa tíško díval pred   seba. Niečo zarážajúceho bolo v tom obraze a oči decka, ktoré sa   pomaly zdvihly, naplnené boly i v ich údive smútkom žalujúcim. Akosi   bolo videť na ňom, že ho už matka tri dni nepohladkala, nepobozkala.   Kráľ pristúpil k nemu a sadol si na posteľ. Chlapec spravil udivený   pohyb a so strachom pred neznámou mu tvárou, snažil sa uprchnúť do   zadného kúta postielky. Neboj sa chlapče. Ničoho ti nespravím, snažil   sa ho ukľudniť. Bol by rád vkúzlil do svojich banálnych slov niečo   mimoriadne krásneho, teplého, čo by mu naklonilo chvejúce sa srdiečko   chlapčeka. Jeho hlas bol však chrapľavý, jemu samému cudzí. Chlapec   sa tíško ozval.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿53 Čo chceš odo mňa? Chcem ta vziať odtiaľto preč. K sebe. odvetil   mu kráľ. Ó vezmi ma, vezmi, zaplakalo naraz decko a chytilo ho za   ruku. Dolov ideť, že ho muselo zabíjať to nezvyklé okolie, hrozné   svojou špinou a tmou. Že túžil po niečom, čo mal a čo stratil, po   kvapke lásky, ktorá by svojou ružovosťou odohnala príšery tých   ukrutných posledných dní. Ako sa voláš, povedz, spýtal sa ho kráľ.   Nemiros, odvetilo dieťa. Môj otec jeVanaha, červený kráľ. Okolo sa   trápne usmiali. Kráľ znervóznel trochu, hoci vedel, že dieťa naučili   nato ako papagája. Vstal. Doprevádzajúci sa pohli za ním. Nevezmeš ma   so sebou, zastavil ho výkrik decka. Obrátil sa. Podivuhodná horúčava   prebehla celým jeho telom. Vrátil sa k decku a pohladkal ho. Vezmem   ťa! Neboj sa! Spokojný úsmev rozlial sa po tvári chlapca. A díval sa   za ním bez bázne, plne, detsky veriac v to, čo mu bolo povedané.   Sprievod aut prechádzal námestím. Krála samotne v druhom aute   sediaceho chytily divné myšlienky. Dal Talmovi po návšteve v   polepšovni direktívy ohľadom vychovávania chlapca. Musí
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿54 na všetko zabudnúť. Musí byť pretvorený, aby vznikol z neho   nový človek. A tu nevedel so seba striasť uvedomenie si spáchaného   hriechu. Má právo rozhodovať o živote tohoto chlapca? Veď mu je   ničím! Napadlo ho, aká sprostá, falošná a lživá je tá pohnútka, ktorá   mu to diktovala a ktorá nikdy nemohla byť láskou. Nemohol utiecť pred   útokom výčitiek. Musel stáť bezbranne pred nimi, nechať sa od nich   fackovať a počúvať ich obvinenie, že celá tá komédia nie je ničím   iným, než sivým, ošúchaným kepienkom, pod ktorým nešikovne má byť   prevedená pomsta. Pomsta na človeku, ktorý mu fakticky ničoho   neurobil. Ale pomsta na človeku, ktorého nenávidel. Teraz. Preto lebo   v tej noci musel sa triasť pred ním. On! Kráľ! Cítil tú úžasnú   premenu, ktorá sa stala s ním onoho rána, keď zúfale utekal z brlohu   anarchistov. Ten rytmus jeho bežiacich nôh a v prázdnej tme   odznievajúcich krokov spieval smrťnesúcu melódiu všetkému tomu, čo by   sa chcelo protiviť v budúcnocti jemu, veľkému, novému, silnému a   sľuboval uškrtenie nepadajúcich pred ním poslušne na kolená. Auto   zastalo. Šofér vystúpil na ulicu, aby pomáhal rozohnať dav   zatvárajúci prechod do vedľajšej ulice. Ľudia s čudným vzrušením   stáli pred škriekajúcim kamelotom, ktorého ruky sa triasly pod haldou   novín, čím ďalej, tým rapídnejšie sa zmenšujúcou. A hlúpe sa dívali   na toho kriklúňa, ktorý s apatiou na tvári reval slová vnikajúce cez   otvorené dvere do auta tak srozumiteľne, aby pre dnu sedia-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿55 ceho boly novými dokumentárni jeho víťazstva. Vanaha   omilostený! Najnovšia senzácia! Yo vládnych kruhoch očakáva sa   nastolenie diktatúry! Úsmev rozlial sa po tvári kráľovej. Za chĺlu   doletela jazdná polícia. A keď dokončila svoju prácu, auto sa   samozrejme pohlo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿A potom… Potom uplynulo’ veľa, vela rokov
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Len pár ludí je na námestí. I tí bežia poháňaní nevysvetliteľným   strachom, ktorý naklonený k nim, šepká im voľačo hrozného. Studeným   dychom svojim omráči ich vôľu, aby zase novým prásknutím biča svojho   prinútil ich k šialenému úteku. Auto letí po námestí, a blíži sa už k   vchodu do vedľajšej ulice. Neočakávane vyhrnú sa naraz so všetkých   strán ozbrojení ľudia s čudným plameňom v očiach. Obklopia okamžite   auto. Stoj, znie povel. Šofér pomaly brzdí. Jeden z tlupy je tak   opovážlivý, že skočí úplne pred ohromný voz s divokým revom. Auto   nezastalo úplne, ide ešte ďalej, chlap padá hodený pod kolesá, ktoré   čudnú melódiu spievajúc, rozmliaždia jeho telo. Dav je na chvíľu   zahriaknutý. Stojí a nevie, čo má robiť. Na chvíľu vyhasly v jeho   očiach ohne nesmierných túh, strachom zadusené. Ulicou, malou, idú   dvaja mužskí. V okamihu, keď spozorujú desivú scénu skočia   inštinktívne pod bránu domu. Vojdú na chodbu. Trasúce sa ruky druhého   boja sa hrozne, že sa im nepodarí zavreť dvere bez s vrhnutia vlády   tichosti. Podívajú sa na seba. Nikdy sa v živote ešte nevideli. Možno   ani potom sa nikdy neuvidia. Potom… Ale teraz spojil ich strach,   chvejúci sa rozkošou, na chvíľu cez ktorú môže sa im poriadne vysmiať   s rehotom ukazujúc na ich svorne sa trasúce nohy a pery.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿60 Zvonku vniká sem rev davu. Prvý, odvážnejší trochu, pristúpi k   bráne a máličko ju otvorí. Stojí a díva sa von na hrozný výjav, ktorý   sa pred ním odohráva. Druhý žatým trasúc sa čaká, kým onen bránu opát   neprivre. Potom tíško, šeptom sa ho spýta. Oo je tam? Nič, odpovie   prvý podobným spôsobom, ale s bolestným odporom ešte okolo skrivených   rtov. Šoféra za nohy vytiahli z auta. A bili ho dotial, až neostala z   neho len hromada mäsa. A ten, čo sedel vo voze? Nesedel v ňom nikto.   Hrozné… Takéto scény sú samozrejmé pri revolúciách. Zvláštne, zamyslí   sa druhý. Počuli ste, že práve tak urobili s ministerským predsedom   Talmom ? Hej, hovorí sa o tom. A ten jediný by bol možno zachránil   situáciu. Ale prosím vás, mávne rukou prvý. Tú mohol iba král   zachránil A ten leží rok v posteli, neschopný vôbec skoro k ničomu.   Talma sám mal slabé ruky. Ľudia robili, čo chceli. Musela v zemi   vzniknúť taká anarchia. Vidíte, v Ubasane, kde vládne vlastne kráľov   syn, nemohlo sa niečo takého prihodiť. Hovoria, že následník je už na   ceste sem. Veď je už čas, aby prišiel. Vlastne ho mali už dávno   posadiť na trón. Ale veď vždy bola nádej, že kráľ vyzdravie. Chvíľu   mlčia. Prvý zasa pristúpi k dverám. Pomaly ich otvorí. V diaľke mizne   dav, unášajúc
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿61 svojho mŕtveho. Bývalý šofér leží blízko kanála a krv jeho   pomaly stieka doňho. Zatrasú sa zasa strašne. Musíme Čakať ešte   chvíľu začne prvý, kým na obzore nikoho nebude. Polícia sa samozrejme   neobjaví. Hlúposť. A čo by pomohla. Viacej než polovica ich je   zamordovaná. Ostatní sa boja obliecť uniformu. Strašné. Majú pravdu.   Každý chce žiť. Terajšiu situáciu by ani tak nezmenili. Ani oni, ani   to rozbité, anarchistické vojsko. A garda, jedine spoľahlivá musí   chrániť zasa kráľa. Tá nám tiež nemôže pomôcť. Nás len následník môže   spasiť so svojimi železnými rukami a s jeho vojskom z Ubasany.   Otázka… Nie… Toho sa nebojím, že nepríde. Ale toho, že bude už pozde…   Už nevideť nikoho na obzore. Dvaja mužskí idú chvíľu spolu nemou,   krvou zaliatou ulicou. Na rohu sa zastavia. Pomaly podajú si ruky a   po pevnom stisnutí sa rozlúčia. Ide ďalej každý z nich svojou cestou.   Tým samým strachom v dušiach plazia sa však ďalej pri múroch, ako   zbojníci, ktorých obrovským, neodpustiteľným hriechom je, že nemôžu   vzplanúť v ich očiach divoké, všetko spalujúce a ničiace rudé ohne.   Spálňa y ktorej bojoval kráľ posledný svoj boj, boj so smrťou, boj   ťažký a hrozný, skrývajúci už v zárodku svojom porážku jeho, bola
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿62 široká a priestranná. Ťažké brokátové záclony diskrétne   zastavily cestu i svetlu i hluku. Postel v ktorej už ležal skoro rok   s vedomím, že je na smrť odsúdený, bola skvelá, vyrezávaná, ťažká.   Jednotlivé, ju ozdobujúce figúry a výjavy, boly stelesnenými snami   nejakého podivuhodného umelca. Kráľ spal. Bolo tichosť okolo a   nerušili ju ani lekár, ani starý Jean. Oba stáli pred posteľou a   neprestali pozorovať dych kráľov s úzkostlivým, zatajeným strachom,   Jeden z povinnosti, druhý z psiej, nadľudskej vernosti. Lekár   priložil pomaly ruku na čelo kráľovo-Bolo spotené, studené, dýchalo   už chlad smrti. IJctive vztiahol ruku, a myslel nato, že dobré by bol   byť odtiaľto ďaleko. Vedel, že byť prítomným v paláci znamená zároveň   i skloniť sa pred vôľou vonku v rukách davu čakajúcej smrti. Spiaci   sa zatriasol. Ťažko, bolestne sa prebudil. Hmla, ktorá už dávno, ani   neodstrániteľný závoj spustila sa mu na oči dovolila mu milostivé   uzreť ešte tých dvoch, kŕčovite dúfajúcich. Zablysol sa pred ním   naraz jeho sen. Zavrel opát oči. Bol tak podivuhodný a hrozný, aký   ešte nemal. Zdalo sa mu, že bol v krásnej sieni. Bola tak čudesná, že   dýchala priamo krásu. Oslňovala a oslepila ho blýskavou svojou   panorámou. Vyšiel z nej otvorenými dvermi a vstúpil do novej siene,   ktorá bola už úplne sivá. Nevšímavé išiel ďalej. Dvere sa otváraly   pred ním. Vošiel do následujúcej miestnosti a tá bola už úplne   čierna, hrozná tak, že z nej zutekal. A vletel ustrašene do poslednej   siene a cítil
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿63 to akosi, že tá je tou poslednou. Dvere sa zavretý za ním. Sieň   v ktorej sa nachádzal bola úplne prázdna. Jej holé múry dýchaly   strašný chlad. Hľadal všade dvere ktorými by mohol ujsť, ale tie   zmizly. A stál tu zúfale, beznádejne v prostriedku izby a plakal.   Plakal nemohúcne, ani decko otriasaný plačom. Slzy padaly mu z očí na   zem a do dopadnutí premenily sa hneď v blýskavé diamanty. Pomaly   vytvorila sa z nich hromada a tá vyrástla za chvíľu v horu obrovskú,   ktorej končiare boly tak ďaleko ako slnko. A on len stál, stál   osamele, smutne pod tou horou a díval sa na ňu. Niečo ho strašne   trápilo a bolelo. Mal túhu zakričať, aby mu pomohli, že chce vystúpiť   na tú dimantovú horu. Nemohol. Hádzal so sebou, zápasil zúfale, ale   ani slovo neopustilo jeho nemé ústa. Bolo to nevýslovne strašné, tak   strašné, akým neúprosne hrozným len sen môže byť. Otvoril oči. Díval   sa na Jeana a lekára a videl na ich tvári blízkosť svojho vlastnéha   konca. A spomenul si teraz, že čaká ešte naňha povinnosť, posledná,   ktorú musí vykonať. Nevedel o vzbure anarchistov. Okolie jeho mu to   neprezradilo. Báli sa, že náhle prekvapenie ho usmrtí. A teraz, keď   sa už smrť blýžila ľahkými, ale istými krokmi, chceli ha nechať   milostivé zomreť ako kráľa. Doktor, môžete odísť, prehovoril slabo.   Tento sa hlboko uklonil. Chytil ruku kráľovú a pobozkal ju. Tlumenou   radosťou sa ozývajúcimi krokmi vykradol sa von. Jean, ozval sa tíško   kráľ bolestmi pretr-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿64 hovaný, v písacom stole mojom je fotografia Vanahova. Prines mi   ju. Jean mlčky ide von. Kráľove oči bezvýrazne sa vbodly do modrých   nebies postele. Jean sa vrátil. Spozoroval strnulý výraz na tvári   kráľovej. Zľakol sa, že je už všetkému koniec. Ale ten otvoril oči.   Ťažkým, sípavým dýchaním prerývanými slovmi ho prosil. Zavolaj mi   gardového poručíka Nemirosa. Jean stál tíško, nechápavé. Vieš, kto je   on, zašepkal kráľ. Vanahov syn, odpovedal tento. Zavolaj ho Jean a   nevráť sa už… nevráť… Tento s ťažkým vzlykotom padol k nohám postele.   Král so strašnými mukami snažil sa posbierať v kyticu blýskavých ruží   posledné záchvevy svojich síl. Nevedel sám prečo, ale naposledy chcel   vyzerať zasa ako král, ako víťaz a zahnať po hroznom boji aspoň na   chvíľu s tváre ironický úšklabok smrti. Netušil voľakedy, že cez celý   život ho bude strašiť ona tajuplná noc, ktorej neznámym triumfátorom   ostal sám. A triasol sa od každej spomienky, ktorá ho vo chvíľach   samoty chcela neúprosne zahnať nazad do tmavých dialok nepohltených   minulosťou. Tisícraz ho napadlo odstrániť trebárs i krvou všetko, čo   kruté a nemilosrdne bičovalo ho svojimi hroznými obvineniami. Nikdy   sa však k tomu neodhodlal. A vedel to, že jeho
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿65 neodhodlanosť bola silnejšia, než akou by bola bývala jeho   krvou postriekaná ruka. Nebál sa Yanahu a nebál sa, že spáchal hriech   jeho potrestaním. Nebál sa ani jeho syna. Jedine tá krvou zahatá,   shrútená ženská postava, ktorú nikdy v živote nevidel, ale ktorej   smrť v ťažkých, mučivých okamihoch dosebavstúpenia za svojou vinou   vyvolanú uznať musel, nenechala ho nikdy apaticky a bez bolesti   odvrátiť hlavu od spomienok. A tie nebolo možné zničiť. Tie občas   tíško zaklopaly.na dvere, vstúpily bez povolenia a zastaly neme,   cynicky pred ním. Teraz, keď už vedel, že nastane koniec všetkého,   chcel jediným, posledným gestom umlčať tu a tam v živote jeho   rozzvučivšie sa výčitky. Akosi čistšie a ľahšie chcel prejsť cez tie   nemé naňho sa dívajúce dvere čiernou svojou málo prezrádzajúce z krás   ríše do ktorej vedú. Už rok sedela pri ňom káždodenne na posteli   smrť. Každú noc si ľahla k nemu a vedel, že dnes márne by chcel   zutekať pred jej koniec znamenajúcim objatím. A preto tieto posledné   chvíle boly jediným vhodným časom k shodeniu všetkého priťažujúceho,   čo by mohlo zabrániť jeho jasavý vzlet k nesmierným výšinám. Dvere sa   tíško ozvaly. Pred jeho očami zastrenými hmlou, čím ďalej, tým   hustšie sa usadzujúcou stál mladík v uniforme gardového poručíka. Bol   veľký a ani život krásny. A v kráľovi strašným výkrikom ozvala sa   bolesť a jej melódia zafarbená nenávisťou, uhasínajúcim rytmom   -svojim vzlykajúc spievala pieseň o tom, Čo sa nikdy nenavráti.   Veličenstvo gardový poručík Nemiros, hlásil čakajúci. Barč-Ivan:   Pohádka. 5
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿66 Blikajúce oči kráľove dychtivé sa vnorily do obličaja pred ním   stojaceho. Nejaké staré rysy, hrdé čelo ovenčené ani uhol čiernymi   vlasmi, oči blesky vrhajúce chcel asi nájsť. Nevidel Nemirosa od   návštevy v polepšovni. A teraz sklamane musel prísť nato, že pred ním   stojí človek iný, než akého čakal, človek bez jediného záblesku   podoby onomu blýskavému červenému kráľovi, ktorého túhy zabil. Prosím   vás, poďte bližšie ozval sa bez farebným tónom. Tento stál už pred   ním. Tíško, banálne ani obyčajný človek. Nežiarila z neho sila   zvláštna, podmaňujúca, na kolená vrhajúca. Bol to len otrok stojaci   poslušne v pozore, ktorého túhy akiste nikdy sa neopovážily rozpäť   krýdla svoje k diaľkám nedosažiteľným. A kráľ videl, že sa mu   podarilo vychovať zo syna červeného kráľa to, čo chcel, ale čakajúca   smrť so smiechom zadusila v ňom radosť z víťazstva. Poručík Nemiros   vezmite fotografiu, ktorá je tam na stolíku a povedzte, či poznáte   človeka ktorý je na nej. Slová mu ťažko, bolestne padaly z úst.   Horúčkou desných potencií otriasané telo jeho, ako keby bolo niekým   pomaly zahalované v ľadový plášť. Cítil to, že musí rýchle jednať,   lebo len bez príťaže úsmevom neodpustených hriechov môže vystúpiť na   tú v snách nedostupnú mu blýskavú, diamantovú horu. Nemiros s čudným   výrazom na tvári, bez pochopenia vlastnej účasti na celej veci,   odpovedal. Nepoznám Veličenstvo! Kráľ slabo, nepozorovateľne sa   usmial.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿67 A dal sa do veľkého priznania svojho, ktoré dosial len Boh   počul od neho. Tento človek poručík Nemiros, bol vodcom anarchistov.   Poznal som ho dobre. Stretli sme sa a ja v rúšku bankového úradníka   pripojil som sa k jeho obdivovateľom. Bolo strašným videť, ako sa   trápi pri vypovedaní každého slova. Ten druhý bez záujmu na celej   veci díval sa naňho očami v ktorých sedí zúfalosť zasadená vedením o   hroznom divadle, čo sa vonku možno práve začína. Je tomu už pätnásť   rokov, vyprával ďalej kráľ. Dozvedel som sa, že anarchisti chystajú   na mňa atentát. Tento človek, menom Yanaha, a slábnuce oči jeho   hľadaly záblesk spomienky na tvári mladíka, mal ho previesť. Nemiros   stál práve tak, ako predtým s otázkou na tvári, adresovanou kráľovi   „načo mi to vypravuješ?“ Podarilo sa mi zničiť celé spiknutie. Vanaha   bol odsúdený k doživotnému žaláru. Stala sa však osudná vec. Pri   prehliadke domu Vanahovho bola usmrtená jeho žena, matka jediného   syna jeho. Oči svoje v ktorých plameň už pomaly uhasínal uprel s   poslednými silami na Nemirosa. Syn bol dopravený do polepšovne, tíško   bolestne draly sa mu z hrdla slová, ja som ho vzal k sebe a tu som ho   dal vychovať na kráľovskom dvore. Strašné zahrmenie otriaslo celým   palácom. Nemiros bez ohľadu na etiketu priskočil k obloku a odtrhol   záclonu. Úžasnými masami ľudí bolo preplnené celé 5*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿68 námestia A to všetko do korán otvorenými ústami a zdvihnutými   puškami revalo pieseň o túhe po nejakom novom, hroznom víťazstve. U   hlavného vchodu do paláca tlačil sa už predvoj davu. Zmizli   strážcovia vyparádení, obrovským cyklónom hnevu zúriacich ludí   smetení. Veličenstvo, zakričal Nemiros» Veličenstvo, anarchisti   vtrhli do paláca! Jeho hlas márne otriasal sieňou. Nedostal odpoveď.   Priskočil opäť k posteli. Veličenstvo, musíte sa zachrániť!   Veličenstvo ! Inštinktívne chytil v posteli ležiaceho záruku, aby   dodal sily a presvedčivosti slovám svojim. Ruka bola studená, desive   studená. Ulakane ju pustil. Veličenstvo, áno Veličenstvo bolo už   zachránené! Cudný, ale obsahom svojim hrozný o milosťprosiaci úsmev   sedel na tvári mŕtveho. Akoby to bezduché telo z ktorého unikol už   život, bolo ešte prosilo zúfale o odpustenie toho naňho sa   dívajúceho, kým duša už dávno vyletela k obrovským výšinám, aby sa   mohla pokorne shrútiť, spotená pred tým najvyšším Sudcom, pred tým   Králom králov, ktorého milosťdarujúci úsmev a jeho krása je   nedostupná úbohým, všedným, sivým, Iudským fantáziám. Dvere so   všetkých strán triasly sa strachom. A blížiace sa, smrť v svojich   melódiách nesúce, duniace kroky, presvedčily Nemirosa o nemožnosti   úteku.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿69 Oči zabudol na kráľovej tvári, ktorej strašný úsmev zadržal ich   tam. Ruku pomaly položil na šabľu svoju, jeho celé telo triaslo sa   úzkosťou a hrôzou pred davom, ktorý rozbíjal už dvere súsednej siene.   Nevedel, čo má robiť. Nevedel, či má padnúť pred nimi na kolená a či   zomreť ako hrdina. A nebolo už kedy rozmýšľať, lebo dvere siene sa   rozletely. Na prahu zastavil sa dav. Dav so žiariacimi očami z   ktorých sa smial smäd po krvi. Dav z ľudí, ktorí si uvedomili, že   dnes môžu byť pánmi života a smrtí tisícov iných ľudí, ktorých očiam   naplneným strachom uôupene v nich sediacim neznáme boly hymny   krvavých víťazstiev. Vošli. Dvaj a, traj a… až konečne obklopily   svojimi telami posteľ a zúfale sa trasúceho Nemirosa. Stáli. Sálali   ocividome túhu po uskutočnení všetkých možností zrodených ich   rozbiôovanými fantáziami. Vedeli, že je tu deň ktorý môže najkrajšie   panorámy videné dosial len v krvavých snách priniesť im ako dar.   Stáli a strašne vedeli, že je to možné len dnes a že sa to nikdy   nenavráti. V prostriedku kde boly dvere utvorili naraz špalier.   Prichádzal Vodca. Vstúpil. Mal uhladené vlasy, nízke čelo, pichlavé   oči. Zastavil sa pred Nemirosom. Usmial sa. Jediný živý, obrátil sa k   davu so sprostým smiechom, čo nezutekal z kráľovskej gardy. Nemiros   so zúfalou odhodlanosťou vytrhol šabľu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿70 Druhý zdvihnul kľudne ruku svárenú v päsť a vrazil mu ju do   tvári. Priskočili hneď piati a zachytili padajúceho. Vodca zdvihnul   šabľu ležiacu už na zemi a s úsmevom ju zlomil. Potom pristúpil k   posteli. Pomaly priblížili sa i ostatní a utvorili kruh okolo nej.   Nemý úžas sedel na tvári každého. Usmieva sa šepkali, zvláštnou   sugesciou mŕtvej tváre zdrapení. Ten úsmev, ten strašný úsmev   obrovskou silou svojou nedovolil vzlietnúť ich túham. Chytil tieto do   ruky a zadusil ich prv než mohly krýdlami zatrepotať. Bojazlivého,   trasúceho sa, chorého človeka chceli tu nájsť, ktorému by spokojne   boli mohli vpluvnúť do tváre ich nenávisť a víťazstvo. Ale nie tú   smejúcu sa mŕtvu tvár s jej úškľabkom plným desivého výsmechu, nie,   veď tú nemožno ani udrieť. Nie. lebo i tak sa bude ďalej smiať, i   tak… Nie, tú nemožno nič robiť. Nie, nemožno… Vodca sa prvý spamätal.   Jeho chrapľavý hlas vydal násilný povel. Všetci von! On sám ostal a   díval sa na sprievod zahájený omráčeným Nemirosom, držaným pevne s   obidvoch strán. Potom… potom, keď už nebolo mimo neho nikoho živého v   sieni, prikradol sa ešte raz k posteli a vnoril oči svoje do tváre   mŕtvoly. Nemohol však vydržať ten úsmev hrozný svojim obsahom. A keď   na špičkách utekal zo siene zdalo sa mu, ako keby jeho bojazlivé   padajúce kroky boly by doprevádzané slabými, ale strašnými akkordmi   rozpútaného, víťazného smiechu mŕtveho kráľa.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿71 Námestie pred kráľovským palácom bolo nabité davom. Široko   ďaleko nebolo človeka v očiach ktorého neboly by sa jagaly smejúce sa   vášne vznietené túhon po krvi. Bola tichosť. So všetkých strán   zatvorené, mlčiace obloky. Ohromná obluda a jej tisíce ohnivých očí v   ktorých plameň vzhorel nedávno besivým jasotom, tiež mlčí. Ruky,   ktoré tak túžia po tom, aby sa ako päste mohly predstaviť svetu s   drtiacou, všetko ničiacou silou, jalové visia. Niekomu treba prísť,   niekomu, koho slovo, jediné mizerné slovo zapáli k novému hroznému   ohňu blikavé už svetlá očí a zdvihne päste, kruté, uvedomené o ich   besnej sile a o smrti, ktorá v nich ešte čaká a čuší, aby onedlho   víťazným, obrovským rehotom mohla sa radovať novým zažatým svieôkám   pred jej oltárom k chvále a uznaniu jej moci a panstva horiacim. Na   schodoch do paláca vedúcich objavili sa štyria ľudia. Nesú obrovský,   skvelý stôl, okolo ktorého možno voľakedy sedeli baróni, diplomati,   grófovia, kniežatá na čele s mŕtvym už kráľom, ktorý ale vďaka novým   dobám musí slúžiť novému účelu. Bude tribúnou. Nový šum preletel   davom. Hore na schodoch objavil sa Vodca. Šiel pomaly dolu,   majestátne, ani kráľ. Zastavil sa u Nemirosa držaného v úpätí stĺpa   frontu paláca podopierajúceho. Pohladkal ho so lživou láskavosťou a   smiech desivej, búrajúcej sily. ktorým odpovedal dav na jeho skutok,   presvedčil ho opäť o jeho moci. Vyškrabal sa na stôl. Zastal na ňom   silne, nohy rozložiac preletel očami celý zástup. Potom zdvihnul   ruku, ktorej sila prinútila po reve túžiace hrdlá k ďalšej   štagnácii.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿72 Bratia spolubojovníci, zareval. Král zomreli My sme pánmi zeme!   Obrovské echo nadšenia valí sa zástupom a udusí jeho ďalšie slová. A   Vodca čaká. Čaká s milostivým úsmevom sa dívajúc na revajúcich. Po   vrátení sa tichosti kričí ďalej. Len jediný jeden ostal z celého   dvora a z celej gardy pri královi. Ostatní, čo ostali na žive, všetci   poutekali pred našim hnevom. Nemiros zdvihol omráčenú hlavu svoju. I   keď akokoľvek boly rozoštvané jeho myšlienky, neschopné k spontánnemu   navracaniu sa z dialok dosiahnutých, predsa začal tušif, že bude   hlavnou osobou akejsi nemilosrdnej komédie. A preto ten musí pykať za   všetkých, ktorí slepe išli za kráľom, za našim najväčším nepriateľom,   pokračoval ten na stole. Hrozný strach otriasol telom Nemirosovým.   Zúfale, nesmyseľne sa trhal z rúk svojich strážcov, nevediac čo iného   robiť. Ale tí ho pevne držali. Ich prsty ani ostré, vraždivé dýky   vnorily sa mu do mäsa. Súhlasíte s tým bratia spolubojovníci, zareval   Vodca, hlasom plným istoty, že odpoveď davu bude zároveň i ortelom   smrti. Desný rev sa ozval. Vybuchol ako obrovská búrka, rozbiť,   rozmliaždiť chcejúca všetko, s ojedinelými výkrikmi perverznej   radosti ani blesky vzplanuvšími. A tá desná symfónia tísicov hrdiel a   rúk ľudí vyzlečených do nahoty surovým rehotom svojim víťazne kričala   o snách krvavých, a túhach, nových, vnorených do besnej povodne vôle   davu a tam ďalej horiacich. A ten prúd strašný svojou novosťou a   krvavosťou, nabitý silou desnou, silou tisícov
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿73 y zvieratá premenených ľudí valil sa nezadržitelne, strhnúc so   sebou svojou grandióznosťou i tých, ktorí neboli dosial omráčení   snami o farbe krvi. Vodca soskoôil s tribúny. Kludne vytiahol balíčok   cigariet z vrecka. Jednu si zapálil, ostatné hodil okolostojacim.   Dychtivé chňapli po nich. Pristúpil k nemu jeden z davu. Bolo videí   na ňom, že je nieôim vyšším než tí ostatní s hrdlami rozkošou   rozrevanými. Počuj, veď ten človek sa ničím neprevinil a žmurkol na   Nemirosa ubitého hrôzou naňho čakajúcou. Dobre, dobre odvetil Vodca   so smiechom, ale dav potrebuje zábavu kamarát… Na neďalekú oblúkovú   lampu, ožierajúcu večer ani ohromná perla námestie, vyšplhal sa   šikovne človek v ruke so silným povrazom. A preto zabiť človeka,   spýtal sa tíško druhý. Daj mi pokoj! Strať sa! Veď ma nerozumieš,   somár! Chcem, aby vedeli akú moc majú v rukách, akú besnú silu. Daj   si pozor, aby sa tá sila raz proti tebe neobrátila, veštil tlumene   druhý. Mlč! A smiech vytryskol zo široko otvorených úst. Proti mne ?   Nikdy, nikdy, vieš braček, i keď neviem ako by si to chcel. Ale   teraz, tá malá komédia poučí ich o tom, že sú pánmi života a smrti   drahý môj a potom pozdejšie nepremárnia tak ľahko tú moc, ktorú majú   v rukách. Druhý sa utiahol.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿74 Povraz na konci so slučkou visel už dolu s lampy. Dav sa pomaly   otváral pred luďmi nesúcimi shrútené, bezvedomé telo Nemirosa. Za   sprievodom niesol voľakto krásny, brokátom zatiahnutý fotel z paláca.   Dav bezcitne sa díval do tváre na smrť odsúdeného. Jeden sa zasmial.   Aký je mladý. Môže mať asi dvadsať, obrátil sa k ostatným. Iný   škodoradosťou sa blýskajúcimi očami zareval. Aký to bol pán,   podívajte sa naňho a zdochne ani pes. Z rehotajúcich sa jednému   napadlo pluvnúť mu do tváre. Podarilo sa. Oči Nemirosove sa mdlé   otvorily. Nejaká strašná, zarážajúca výčitka sedela v nich. Ale   nezasiahla už tých, ktorým bola adresovaná, lebo sprievod sa   nezastavil, dral sa ku predu, ako keby sa bol bál, že onedlho bude   pozde. Zastavili sa pod lampou. Zastavil sa i ten, čo fotel niesol a   položil ho tesne k nohám lampy. Bezvládne, kŕčovitým detským plačom   otriasané telo postavili dvaja na fotel. Tretí položil hlavu do uzla.   A v očiach každého na široko otvorených sedel pri tom znepokojujúci   úžas. Mladík, trasúci sa červenolíci mladík, mladík plný života, sily   a krásy ani jediným pohybom neprotivil sa vôli svojich katov. Prečo,   prečo rozzúrili sa niektorí. Prečo, nekope, prečo sa nebije, prečo sa   nebráni zubami nechtami, poslednými silami svojimi… prečo? Veď je to   hrozné… Nie, nie to chceli… Nie! Siláka blýskavých očí, ktorý by bol   najprv zabil dvoch a potom, potom vysilený a ubitý,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿75 presvedčený o ich moci sá dal obesiť… Ale to decko… To plačúce   decko… Jeden zo sprievodu s hnusom odkopnul fotel. Strašná hmla si   sadla na oči okolostojacich. Ľudia v bezprostrednej blízkosti   odvracali hlavy od hroznej panorámy a triasli sa vediac, že táto je   uskutočnením ich vôle. Vypúlené oči a po zachroptení vyvalivší sa   krvavý jazyk nemilosrdne bičujúc hovoril o ich vine. Akosi museli si   všetci uvedomiť, že tie krvou podliate oči nebudú viacej plakať, ten   strašný jazyk nikdy už hovoriť a tie bolesťou skrivené ústa bozkať. A   na chvíľu boli naplnení hnusom k sebe a ku všetkému, čo sa okolo   dialo a deje. Na chvíľu prebudili sa v nich ľudia… Na chvíľu… Vodca   stál na stole a tak sa díval na celú popravu. Nevysvetliteľnou,   hnusnou spokojnosťou bola zaliata celá jeho tvár. Už je modrý, ozval   sa niekto dole. Úkone tú komédiu! Vodca milostivé zakašlal. Potom   zareval. Bratia spolubojovníci! S nechuťou obrátil dav svoju   tisíctvárnu hlavu k nemu. Nech tak zhynie každý, kto sa nám do cesty   postaví, namáhal sa ďalej. Slabá ozvena, viacej len z úst bližšie   stojacich vychádzajúca zastavila na krátko jeho výrečnosť. Za chvíľu   pokračoval.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿76 Bratia! Je tomu už pätnásť rokov, čo bolo osnované spiknutie   proti kráľovi. Naši predchodcovia, sláva im, chceli osvobodiť zem od   toho somára, ale sa im to napodarilo. Boli odhalení. Hlavný ich vodca   Vanaha bol odsúdený najprv na smrť, potom na doživotný žalár. Je tu v   tunajšej trestnici zavretý. Poďme bratia spolubojovníci, osvodoďme   ho! Poďme mu povedať, že sme dokončili dielo ním začaté. A nech nám   on povie potom o svojich hrozných utrpeniach, aby nás povzbudil k   ďalšiemu boji. Poďme! Poďme! Soskočil so stola. Slová zatriasly   všetci. Niečo opäť nového sa zablyslo na horizonte možností. A valili   sa húfom smerom k trestnici podnecovaní túhou videť mučenníka z ich   krvi a radosť na tvári tohoto z ich víťazstva. Vodca šiel pomaly za   davom. Mal vo zvyku prísť vždy trošku pozde. Len preto však, aby tá   tisíchlavá masa cítila, že bez iskier jeho slov, bez bleskov jeho   očí, bez neho, nimbusom krvavých víťazstiev ožiareného je jalová,   nemá, neschopná k zapáleniu ohni nových činov. Chcel s perverzným   úsmevom okolo stiahnutých rtov, aby si uvedomila tá banda, že musí   naňho čakať poslušne, ako jeho silou zbitý pes. Hladal cigaretu vo   vrecku. Potom mu prišlo na um, že všetky, čo mal, hodil pri poprave   okolostoj acim. Oči mu lietaly po oboch stranách ulice. Len teraz   spozoroval, že dav sa
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿77 už stratil a aká desivá tichosť zaujala miesto nedávno šialeným   rykom preplnené. Rolety obchodov boly všade stiahnuté. Obloky hlúpe s   nemou úzkosťou dívaly sa dole vediac, že sa dívajú v ústrety novým   panorámam hrôz nikdy nimi nevidených. Vodcove oči usadily sa na   nápise „Trafika“. Priblížil sa k obchodu. V hlave mu vírilo tisíce   nových možností, ktorých úkolom malo byť budovanie ríše jeho snov.   Roleta bola stiahnutá, prístup znemožnený. Zahrešil po tichu a išiel   ďalej. Nová ulica sa mu otvorila pred očami. Y diaľke, blízkej už   uvedomením si istoty jej premoženia zablysla sa trestnica, kolmo sa   rozprestierajúca k ulici, ktorou šiel. Na druhej strane zachytil mu   opäť oči nápis „Trafika“. Roleta bola len napoly stiahnutá. Prešiel   pomaly na druhý bok. Hodil pohľadom po dave milostivé, zbabele a   jalové sa Ôierňajúcom pred trestnicou. Vytiahol roletu nekladiacu mu   vôbec prekážku. A vstúpil do trafiky. Šero vládnuce v miestnosti   spočiatku zahalilo mu oči tmou. Po chvíľke však s úsmevom ponúkajúcim   odtrhlo závoj svoj tmavý. Y trafike nebolo nikoho. Dvere vedúce   akiste do bytu ako nedopovedaná výzva stály napoly otvorené. Chytila   ho zvedavosť. Na chvíľu zatriasol ním strach. Strach, ktorý sa dal   ľahko vysvetliť a nedal sa odbiť búchnutím do pŕs „ja som pánom   všetkého“. Potom však nevšímavé
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿78 k úsmevu, ktorý sa naň škeril z kúta prekročil predsa pult a   otvoril do korán dvere. Matne prenikalo svetlo cez oblok dívajúci sa   na uzavretý, veľkomestský dvor, do izby, ktorú spatril. Všetko okolo   bolo zaliate tichosťou. Na stole obklopenom stoličkami, ani kvočka   kurôiatkami, zablysla sa sekera. Pristúpil udivený jej prítomnosťou a   vztiahol po nej ruku. Desivý strach trhol ním a krv, ktorú spatril na   sekere oslepila ho svojim jasom. Cúvnul k dverám, položil už ruku na   kľuku a tu ho opäť zastavila napoly rozdrapená záclona a z nej   odtrhnutý kúsok strašne stisnutý rukou ležiacou na zemi neďaleko   kaluže krvi, červenej, čerstvej, tekúcej pomaly ďalej po krivej   podlahe z rany skvele zasadenej na hlave asi päťdesiatročnej, tučnej   ženy. Desný pohľad na chvíľu uškrtil v ňom túhu utiecť preč. Nemohol   odtrhnúť oči od tej hroznej rany na hlave ženy sa otvárajúcej. A v   tichosti so všetkých strán so smiechom doliehajúcej ani keby bol   počul, ako z nej tečie krv štebotajúc o niečom, čo malo byť už   obvyklým jeho fantáziám, farbiac pri tom čím ďalej, tým usilovnejšie   podlahu izby farbou skvelou, farbou jeho snov. V okamihu, keď sa   spamätal, ozval sa vo vedľajšej miestnosti šramot. A hneď sa i   otvorily dvere. Vstúpil potácajúci sa mužský v ruke s fľašou a za nim   druhý, ktorého ruka bola zasa bankovkami napchatá. Skamenel. Díval sa   nečinne, ako padol prvý na stoličku pri stole. Bolo na tomto   videť,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿79 že je úplne spitý. Otváral hubu ani ryba na suchu. Ale pri tom   s dobráckym tónom a úsmevom obrátil sa na druhého. Ty a že ma   neoklameš! Daj mi tie peniaze! Druhý bol tiež asi v podobnom   rozpoložení. Hodil hrsť bankoviek na stôl k sekere. Sadol si na   pohovku a len potom mu otvoril oči údiv, ktorý ďakoval svojmu   zrodeniu sa postave stojacej u dverí. Aach, a ohromný rehot vybuchol   mu z úst i ty si tu, chachacha, vodca náš. Prišiel si smotanu olízať?   Vstal. Pritackal sa k zmeravelému. Poď duša, poď, napiješ sa š nami…   poď! A ťahal ho pomaly ku stolu. Peňazí ti ale nedáme. Veď ty ich máš   dosť, ty sviňa sprostá,.. Prvý vyskočil s pružnosťou, akú mu láskavé   dovolil produkovať ešte vládnuci v nom alkohol o pomáhal svojmu   kamarátovi. Vodca volky-nevolky musel si sadnúť v tej desnej   atmosfére, ktorá v ňom zabíjala vôľu a spustila sa naňho ako hrozná   hmla, oslepujúca, škrtiaca a odoberajúca mu silu. Ako keby ho boli po   hlave udreli tak si sadol neschopný klásť odpor, bez myšlienky nato,   že by to bolo i tak márne. No napi sa, núkal ho prvý s tvárou   skrivenou chuťou po dávení. Napi sa bratku… no… Vodca s odporom díval   sa na oboch. čo chcete odo mňa, ozval sa chladne. Prvý sa dal do   rehotu. Búchol druhého a ten mu začal pomáhať. Oo vraj chceme…   chachacha… no, aby
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿80 si sa napil… však sa môžeš s nami napiť, no… Nie to zato, že si   ty Vodca … Sme všetci rovnakí, no nie? A nečakajúc na súhlas zdvihnul   flašu naplnenú do poly koňakom, ktorým asi v kaluži krvi ležiaca   trafikantka snažila sa za svojho života ešte osladiť niekedy, alebo   často chvíle svojej samoty. Priblížil ústa fľaše k odťahujúcim sa   ústam Vodcovým, ale v očiach jeho jagal sa už zlovestný sľub. Vodca   sa napil. Nebolo možné ináč. Krvou spitým vedel si skôr poradiť, než   alkoholom omámenými. Potom energicky vstal ohňom koňaku rozohriatý.   Musím už ísť chlapci, povedal milostivé, čakajú na mňa, V tom okamihu   padlý mu oči opäť na ženu v krvi ležiacu. Hrozný pohľad zasa   zatriasol ním. Trasúce sa ústa jeho smiešne koktaly. čo ste jej   urobili? Oči ostatných dvoch stretly sa v divokom rehote. Nuž sme ju   pohladkali, ozval sa po odznení besivej melódie jedon z nich.   Nechcela nám dať peňazí, tak sme ju trošku praštili, doplnil ho   druhý. Ale tebe nedáme nič! No nie! No pôjdem už, zastavil Vodca prúd   slov opitého, valiaci sa tomuto z úst s hnusným zápachom. Cítil, že   už musí skutočne preč, pristúpil k dverám. V tom ho odtrhla ruka.   Obrátil sa so vztekom a narazil na blýskavé, smejúce sa oči. Nechoď   bratku ešte. čo by si šiel, vzal ho
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿81 prvý za ruku a nežne ho hodil na pohovku tak, že zaprašťala pod   ním. Nehanbi sa za nás. Zato, že ty si Vodca… Sadol si k nemu. Druhý   si vesele poťahoval z fľašky. Vidíš, začal prvý, to je celkom múdra   vec takáto revolúcia. Ja ti doma na dedine rúbem drevo, rúbem, keď mi   dajú desať frankov za voz, tak je dobre. Ale to ti taká revolúcia… no   to je už veľmi fajnová vec… Prídeš ku babe… opýtaš sa… Dáš beštia…   Keď nedá, praštíš ju sekerkou do hlavy a máš peňazí, len koľko chceš…   Chachacha… Vodca prudko vyskočil. Ten sprostý rehot a smrad   alkoholový, čo vychádzal z úst hovoriaceho ešte väčšmi ho znervóznil.   Pred ocami chvel sa mu tisíchlavý dav, tak strašne nestály v láske a   tak strašne trestajúci. A tu pre tých spitých sprostákov, nemôže sa   hnúť z miesta. Išiel rozhodne ku dverám. Ty, nechoď preč, ozval sa   naraz druhý, sediaci pri stole. Lebo keď -sa ty s nami hanbíš sedeť,   tak ja ťa praštím… Vodca hodil očami po sekere ležiacej ešte stále na   stole. Potom sa podíval na vyhrážajúceho. Ten sedel spokojne,   zodpovedajúc tónu jeho slov. Usmial sa. Tak sa nezvykne vyhrážať.   Chytil kľuku. Ty, nechoď bratku, vidíš ja by ťa nerád praštiť… ale   musím… Keď si už taký oplan, čo sa za človeka hanbí… Vodca jediným   trhnutím otvoril dvere. Volaco sa zablyslo v šeru. A hneď potom bolo   počuť pád tela, alebo naplneného vreca. Barč-Ivan: Pohádka. f
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿82 A potom… potom sa ozval hrozný rehot, ktorý pomaly prešiel v   slabúôky, blaženosťou plný, detský smiech. A ešte sekera zmizla so   stola. Zapadávajúce slnce rozprestrelo svoj rudý kráľovský plášť   po nebi. Obloky trestnice ním ožiarené ako krv červené dívajú sa dole   na čakajúci dav, v očiach ktorého začína pomaly umierať túha po   nových hrôzach. Dav čaká už dávno. Už tak dávno, že za tú dobu   vyplnenú jalovým, sprostým, sivým čakaním, mohol už stvoriť nový   svet. A vie to velmi dobre, ale márne. Niet tu niekoho, ktoby zapálil   tie ohne z plameňov ktorých, všetko spalujúcich a ničiacich, má sa to   vytúžené zrodiť. Je ani stádo baranov, zahnané na lúku, na ktorej mu   bola sľubovaná hojná potrava. Ale barani sú tu, žrať nemajú čo,   pastiera niet, len psi behajú hore-dolu a brešú, kým im hrdlá stačia.   Nie je už možné ich udržať, pribehol jeden dôverník k druhému,   stojacemu pri otvorenej bráne trestnice. Kdeže väzí ten hlupák, to by   rád vedeť, odvetil oslovený. Potom naštvane pokračoval. Zajtrá môže   byť takto po všetkom! Svinstvo! Toľko práce to stálo, a teraz môže   byť za pár minúť zničené vo všetkých oduševnenie, a rozbité celé   hnutie. Vezmi ty vedenie do rúk, zasmial sa prvý.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿83 Prečo ja? Prečo nie ty? Ja nechcem zodpovedať zato, Čo sa tu   robí. Ja tie vraždy nechcem mať na svedomí. Ja tiež nie, neboj sa,   znela odpoveď doprevádzaná ironickým úšklabkom. Ale podlá vodcovej   teórie dav také veci potrebuje. Druhý ho nechal a priblížil sa k   davu. Zareval. Bratia spoluboj ovníci! Choďte teraz domov! Odpočiňte   si! Nevedel, ako má pokračovať. Cítil, že je to, strašne hlúpe a   úbohé, Čo hovorí, tak úbohé, že každý si mohol dovoliť nato pluvnúť,   ale… A rabovať kedy pôjdeme, veď ste nám to sľúbili! Opovážlivec j   agavých očí predral sa,rozbi j ajúc ľudí v ceste mu stojacich, až k   nemu. Ohne spiace v očiach davu ako keby boly novou iskrou vznietené   k plameňom. Otázka je opakovaná už tisíckami hrdiel k novému besneniu   doppingovaných. Dôverník zúfale mávnul rukou. Robte, čo chcete.   Dobre, zareval opovážlivec a priskočil k nemu. Objal ho a pobozkal so   smiechom. A potom s revom novým obrátil sa k davu. Poďte chlapci!   Všetko je naše. Berte čo vidíte! S novým revom, s novými túhami, za   novým vodcom hnal sa dav šialeným tempom. A za chvíľu okolie   trestnice bolo prázdne.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿84 I my by sme už mohli domov, ozval sa prvý dôverník. To je málo,   zasmial sa druhý. Čo doma, povedz! Ja si veru pekne zabalím všetko,   čo mám a keď to bude možné ujdem za hranice. Ešte štastie, že nemám   rodinu. Máš pravdu. Ja sám neviem, Čo mám robil Yieš, tak som si to   nepredstavoval. Ja tiež nie. Nuž ovšem,, nevydarilo sa to. Keby sa   celá zem bola k nám pridala, všetky mestá, tak hej. Ale práve len   okolie metropolisské. Za deň, za dva môže tu byť následník s   ubasanským vojskom a je po nás. Visíme všetci, ako ten gardový   poručík. Viseť by sme viseli, ale toto s tým vojskom nebude tak   skoro. Následník o tom, ešte možno ani nevie. Ale nemusí to dlho   trvať. Nuž ja idem… Počkaj, zastavil ho prvý. Ešte máme tu toho   chlapa. Toho Vanahu, či Vatahu. Už neviem ako sa volá… čo s tým? A   kto je to, podíval sa naňho mrzuté druhý. Ten starý, Čo tu na zemi   sedí. Vodca hovoril dnes o ňom. Voľakedy dávno pripravoval atentát na   krála, ale že ho chytili. Vodca chcel, aby hovoril k ľudu, aby ho   akosi povzbudil k novým činom. Ale strážca v trestnici povedal, že je   už asi päť rokov slabomyselný. Blázon teda! Preňho sme rozbúrali   bránu trestnice a vďaka jemu rozpŕchli sa všetci trestanci. Sprosté.   Ale čo s ním teraz? Veru neviem!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿85 Dopravíme ho nazad do trestnico, zasmial sa druhý. Tak, to bude   ozaj najlepšie. Ale vyzerá strašne. Úplne sivý. Chudák. Hej. Vraj   pätnásť rokov sedel. A to nie je maličkosť… Oči majú uprené na   starca, sediaceho, ako keby ťarcha jeho utrpení bola ho prikovala k   zemi. A údiv sa zablysne na tvári tých dvoch, keď vidia, že naraz   pomaly, biedne začína vstávať a trasúcimi sa nohami blíži sa k nim.   Prvý ho prekvapene osloví. No čo starý? Čo chceš? Ten stojí tíško   pred nimi. Díva sa neurčite. Voľačo hrozného, obviňujúceho sedí mu v   očiach a jeho bezkrvné, trasúce sa rty mechanicky drmolia otázku. Kde   je môj syn, môj syn… Oči ostatných dvoch stretnú sa opäť a čudujú sa.   Nevieme, bratku, odpovie pomaly prvý, snažiac sa vkúzliť niečo   teplého do svojich slov. Ale poď, zavedieme ťa hore… Kde je môj syn,   znie zaryte otázka iste už tisíckrát, miliónkrát položená. Môj syn.   Dajte mi môjho syna… Tí dvaja nevedia, čo robiť. Starec kričí ďalej   bezduchým mŕtvym hlasom, tou samou hrôzou a utrpeniami skrivenou   tvárou. A uznajú oba za najlepšie ujsť a nechať chlapa kričať, koľko   sa mu len bude chceť. Hmlisté, ubite už diaľkou ešte i v tretej
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿86 ulici dolieha na ich uši hrozná obžaloba starého blázna,   spytujúceho sa teraz už len od zavretých nemých oblokov a od   tichosti, úlisné sa na všetko vyvalivšej… Kde je môj syn…. kde je môj   syn… Na druhý deň ráno prišiel z diaľky ďalekej veselý, jarný vetrík.   A Nemirosove kučeravé vlasy sfúknul hravé tomuto do tvári. Niekto   tomu tak chcel, aby zahalená bola jeho obličaj rozbitá hrôzou smrti.   Mŕtvola však visela ešte týždeň na lampe. Len po týždni došiel kráľov   syn, kráľ nový na čele obrovskej armády a rozmliaždil húfy do prachu   pred ním padajúcich anarchistov. Vtedy, tesne pred hromadnou popravou   odbavovanou na námestí pred kráľovským palácom, pochovaný bol Nemiros   pompou vojenskou, ktorá patrila zaslúžene k poslednej ceste   najvernejšieho slúžobníka mŕtveho už kráľa.
   </tei:p>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
