<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<tei:TEI xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="slk1923266" xml:lang="slk">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Sirota : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:37793174">
     Bežo, Ján (1842 - 1905)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <tei:measure unit="words">
     9064
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p />
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author>
      Bežo, Ján
     </tei:author>
     <tei:title>
      Sirota
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Trnava
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      NA
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1923
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p />
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="slk" />
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M" />
    <eltec:size key="short" />
    <eltec:canonicity key="unspecified" />
    <eltec:timeSlot key="T5" />
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2025-08-18">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Sirota
    </tei:head>
    <tei:head>
     Rozprávka z obecného života
    </tei:head>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     I. Sirota
    </tei:head>
    <tei:p>
     ﻿Slnce práve zapadlo za vrchy našich ne* betyčných Tatier, ale   odbleskom zapada* júceho slnca rozplamenené nebe ešte za hodnú chvíľu   jasne osvecovalo malé mes stečko, rozložené v roztomilej dolinke. Ne*   veľký kostolík mestečka nestál ako oby* čajne na prostred rynku, ale   von z me« stečka na úpätí vrchu. Hneď pri kostole bol cinter a vedľa   stál mlýn, v jehož je* dnozvučný klepot a sekavé hučanie s kos lesa   padajúcej vody zamiesil sa strieborný hlas malého vežového zvona,   ktorý volajúc k večernej modlitbe, žehnal dolu nižej roz? ložené   mestečko N. Nízky múr tiahol sa vôkol kostolíka, tak že prezeň bolo   videť náhrobné kríže a ka= mene; stromy a kríčky cinter a jaksi   smutne šumely zeleným svojím lístím. Tam v rohu pri múre nachádzal sa   hrob nový; pri ňom kľačalo dievča asi dvanásťročné, uslzené očičká   opierajúc na náhrobok, ktorý kryl zaiste to najdrahšie, čo mala na   svete. Rm ky majúc skleslé, pevne ich svierala; ústa jej sa zdály   pohybovať, avšak trasúce sa rty nedaly, aby hlasité citom svojho   srdca uľavila. I. Sirota.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿4 Konečne umlknul zvon, a zo dverí vežo* vých vystúpil starček a   veľkým kľúčom zavrel dvere; potom sa obrátiac, chcel pre* ísť popri   cintere, ked v tom zahliadol tam kľačiace dievča. I zavrtel jakosi   útrpne hlavou a otvoriac drevenú bránku ohrady, pristúpil k nej   bližej a riekol: »Ale dievočka, ty si ešte tu? a jaká si uplakaná,   oči celé červené, veď ešte one* zdravieš!« »Ach, otče Martine,   mamička bude rada, keď budem dnes pri nej spať — oh, ne* chajte ma   tu!« a prosebne pohliadla pri tom na starca. »Ona ma mala tak rada, a   teraz — ach teraz nemám nikoho, kto by ma tak miloval, ako ona!« A   slzy dlho ta* jené vyhrkly z modrých očú. »No, no, len neplač!« tešil   ju starý hro* bár Martin; »veď ja ťa odtiaľto nevyhá* ňam; ale je už   tretí deň, čo tu nariekavaš — budedi to porád takto trvať, bude sa   teprv mamička tvoja hnevať na teba, že jej v hrobe nedáš pokoja.   Každá slza, kto* rá na hrob kapne, obťaží ešte viac zem, ktorá na nej   spočívame »Oj, prečo ste mi ju zahrabali, vy zlý človek!« — nariekalo   dievčatko; — teraz nemám kam ísť — súseda ma porád vy* háňa — a ja   nemala nikoho, len svoju do* brú mamičku!« »Vyháňajú ťa?« riekol   hrobár a príve* tivý jeho pohľad sa zatiahol. »Čo divu — veď je   sirota«, vravil pre seba a zamyslel sa, čo dievča s plačom na hrob sa   vrhlo, ako by mamičku vyhrabať chcelo. Po chví*
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿li zavrtel hrobár hlavou, odkašlal si, a po* zdvihnúc dievča,   riekol hlasom zase pri* vetivým: »Jako sa voláš?« »Boženka«,   odpovedalo dievča. »Vieš čo, Boženka«, vravil hrobár ďalej; »keď ťa   zlá súseda vyháňa, pôjdeš ku mne a u mňa zostaneš; z okna budeš videť   do* bre na hrob mamičkin, a tak ti zaiste nes bude teskno«. Dievča sa   podívalo jaksi tázave na star* čeka, a pri slovách týchto blažený   úsmev zahral vôkol úst, trebárs preš tvár horké slzy kanuly. »Áno,   áno,« dotvrzoval reč svoju otec Martin, »pojdeš ku mne, ja ti budem   sám otcom, úbohá sirota, veď i tak nemám nb koho — a vidíš, Pán Boh   všetko dobre ria* di, keď ma necháva tak dlho na svete — no, poď len,   a utri si tváričku — u mňa uvidíš králičkov a kozičku, a to všetko   bude tvoje«. A tak horekujúce dievča tešiac, ubieral sa voľným krokom   z cintera; Boženka s dôverou, j akú v jej útlom srdiečku slová jeho   budily, kráčala za ním do chalúpky, ktorá sa nachádzala zrovná y múre   cintera. Otec Martin bol starec už šesťdesiaťročs ný a jako sa   hovorí, dobrá duša, a celá obec ho rada mala, trebárs on každému tou   najsmutnejšou službou poslúžil, po kto* rej málo kto bažíva. Keď   predošlý hrobár bol skonal, nebolo v mestečku nikoho, kto by mu bol   jamu vykopal, ačkoľvek on kas ždému bol sa preukázal úslužným, tu sa   hlásil k smutnej tejto práci náš otec Mar« 5
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿6 tin, a tiež službu tú obdržal. Nikto neve* del odkiaľ prišiel,   lebo on s nikým sa nes dával do reči, a sám tiež žiadnych dôver*   níkov nevyhľadával. Občania ovšem, vr* teli z počiatku hlavou, avšak   nový hrobár bol ku každému prívetivý, a tak skoro nes chali ho na   pokoji, ba vôbec si ho nevšís mali, ani nepátrali, odkiaľ prišiel a   kto vlastne je, lebo hrobár býva v mestečkách už poslednou osobou, čo   do úradu svojho i čo do vážnosti. Otec Martin tiež samotný obýval   vykázanú mu chalúpku, snášal lístie a zeleninu svojim králikom a   kozičke, jes diným to jeho spoločníkom, a tak žil na pohľad spokojne;   len keď sedával vo dves rách na prahu a videl okolo idúcich občas   nov, jako so svojimi dietkami ubierajú sa na pole, a jako tieto   veselo jasajú, tu vraj bolo vídať slzu v jeho očiach a hlboké   vzdychnutie vinulo sa z jeho hrudi. Obyvatelia N—skí sa tiež nemálo   čus dovalí, keď očuli, že hrobár Martin, ktos rého vôbec za   pustovníka mali, vzal k sebe sirotu, ktorej matka bola pred štyrmi   dny v mestečku umrela. Nebolo totiž tomu ani štrnásť dní, čo bola do   N. prišla s dcérušs kou a však nemocou už tak soslabená, že bolo   treba hneď druhého dňa pre pána farára poslať, aby ju na cestu do   večnosti pripravil. Z ďalekej neznámej cesty bola prišla, a len na   veliké prosby dostala byt u jednej ženy, a tam tiež bolestne skoro   skonala. Opísať výstup, jaký sa udal pri smrti úbohej ženy — matky,   ktorá rozlúčiť sa musí so svetom a opustiť milované die*
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿ťa — sirotu úbohú zanechať v cudzine, ne* dostačuje pero naše. Tak   tiež smutný bol i pohrab nešťastnej ženy. Bolo už na večer, keď   štyria muži doniesli rakev z borových dosiek sbitú na cinter, za   ktorou nik nešiel, len úbohá, osirelá Boženka! Malý zvon zaznieval od   cintora z kostolnej veže, vítajúc novú pri* chodzú, a v jeho vážny   hlas miesily sa z neďalekej krčmy pri hradskej zvuky tas nečnej   hudby, tak že nosičia kroky svoje dľa nej riadili, a len plač Boženky   bol v stave zamedziť, že necitedlní mužovia blíž cintera menej   ponáhlali. Príduc však na miesto, spustili rakev v mestečku prežer   hnanú bez všetkých obradov do hrobu, ktorý neďaleko ohrady v kúte   vykopaný bol, a potom rýchle odešli. Ale hrobár Martin vážne a zvoľna   dokonal svoju práš cu, a keď bol hrob dovŕšený, strhol širák so   strieborných vlasov, složiac ruky, po* modlil sa Otčenáš. Bola to   jedinká mos dlitba pri hrobe v Pánu zomrelej prednes sená! Boženka   pre nárek o sebe nevedela.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     II. V dome hrobárovom.
    </tei:head>
    <tei:p>
     »Daj nám Pán Boh dobrý večer!« riekol otec Martin, keď s Boženkou   do svojho príbytku došiel. Tento nebol ovšem skvo* stný; vľavo stála   postel žlto obarvená, na nej dve podušky a huňa k prikrytiu,   vpras
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿8 vo vešák, na ňom visel obnosený kepeň a zimná čiapka, v   prostriedku skriňa a vedľa nej v kúte pec, a vôkol po stenách obrazy   — bolo všetko náradie dobrosr* dečného starca, ktorý sa milosrdne   ujal našej siroty. »Poď, poď len, dievčatko,« vravil Mar* tin; »dnes   vonku je jakosi chladno. Tu si prisadni ku stolu, a zajieš si so mnou   kú* sok chleba; je ovšem čierny, ale aj za ten buď Bohu dieka , že   nám ho dal!« Boženka prisadnúc nedala sa ponúkať, lebo hlad ju dávno   už upomínal, i pochut* návala si s veľkou ľúbosťou na čiernom   chlebíčku, ku ktorému priniesol otec Mar* tin trochu mlieka k   zapitiu. Starec jedol veľmi málo a radšej so za* ľúbením požieral na   dievča, vidiac, jak mi* lým tento darčok jej je; ale aj Boženka sa   skoro nasýtila, a stanúc od stola, chcela ľúbať starcovi ruku na   znamenie svojich diekov. »Aj, aj, dievočka moja«., vravil on, »mne   nemusíš ďakovať za všetko, čo odo mňa dostaneš; ale pomodli sa k   Svrchovanému, by mi toľko a tak dlho sily poprial, abych teba mohol   odchovať«, a jaksi smutným okom pohliadol pri slovách týchto na diev*   ča, ktoré sa k nemu vrúcne túlilo. To jej však odopreť nemohol, aby   ju nebol po* boskal, keď na odpočinok odchádzal, lebo na to bola tak   zvyklá, že za veľkú pokutu si pokládala, keď bez pol ubenia matkinho   na lôžko odobrať sa mala. Sladký spánok zavrel skoro modrojasné jej   očká, ktoré
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿boly v posledných dňoch toľko horkých slz vycedily. , V noci   sohnaly sa ťažké mráky, vietor burácal tak strašlivo a zúrivo pral   padajú* cimi kvapkami daždovými okná chýže hro* bárovej. Otec Martin   viac raz vstal, aby sa podíval, čo sa robí: očul ale vždy len vr*   zanie biednych náhrobných krížov a bu* rácanie hromu. Boženka tiež   bola zobú* dená zo sna, ale prežehnajúc sa vo mene Boha, zahrabala sa   zase na lôžku za pe* cou, aby strašlivej tej hudby nečula. Teprv k   ránu búrka a vietor utíchly, a heď sa na východe vyjasnilo, objavily   sa skoro tmavorudé zore na nebesiach, ktoré vždy viac a viac bledly,   až naraz sínce vystúpilo a báň chrámovej veže ozlátilo. Otec Martin   očakával tohoto výjavu, aby zvonom dal znamenie všetkým obývate* ľom,   by v prachu korili sa Pánu,, ktorý jim zase šťastne dal prečkať noc   túto. Boženka bola snáď prvá, ktorá znením zvonu precítia, a rýchlo   stanúc bežala k okienku, aby čo najskôr zočila náhrobok milovanej   matky; hľadala ho zrakom tú* žobným, však márne. I vybehla z chalupy   na cinter, a rýchlym krokom spiechala na miesto, ku múru v kúte, a j   ako sa tu zara* žila! hrudnatý náhrobok, ktorý bola smá* čala slzami   svojimi, zmizel temer celý, a na miesto hrobu sohnal vietor so   všetkých strán kvietka a listy, tak že hrob bol nimi celý pokrytý a   čo najskvostnejšie ozdobe* ný. I pokľakla ku hrobu a vrúcne modlila   sa ranniu modlitbu, jakú ju bola mamička 9
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿10 naučila, a hlas zvonu vznášal ju k mamičke — k nebesám! Konečne   umlknul aj zvon, a keď hrobár z chrámových dverí vystúpil a Boženku   modliacu sa spatril, veľmi sa zaradoval nad hodnou dievčinou. Aj on   složil ruky, a postaviac sa vo dve* rách, vysielal vrúcu modlitbu k   výsosti, aby nebo dodalo mu sily a vytrvalosti, jas ko i času   doprialo, aby dočkal sa radosti nad prijatou dcérou. Boženka sotvaj   ho zočiac, pospiechala mu oproti a s uslzeným zrakom ľúbala mu ruku a   priala mu dobrého rána; mlčky pri« vinul ju starec k svojmu srdcu, a   vtĺsknuc bosk na jej čelo, ubieral sa s ňou do svojho príbytku.   Príduc do pitvora, videla tam Boženka množstvo králikov,   vybiehajúcich zo svo* jich dúpat. Ako starí známi stavaly sa krás   liky na zadné nohy a zvedave strihaly u* šima, ako by sa pýtaly, čo   jim asi starý Martin prináša k pochútke; tento pozdvis hol starú   nošu, vytiahol z nej niektoré hlás vočky kapustné, a olúpajúc vrchné   listie, podával roztomilým zvieratkám; a tu nas stalo hemženie a   veselé chrúpanie,že Bos ženila nad tým veľkú radosť javila; krás liky   boly tak krotké, že bez strachu jej sa hladiť daly a červenými očkami   dôverne na ňu pozieraly. V tom ozvalo sa aj z ohras dy túžobné   bľačanie kozičky, ktorá netrs pelivo do svojho príbytku trkala, tak   že starček bez odkladu otvoril , a ona skokom bola hneď vonku a ku   králikom sa pris
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿družila; králiky ako by sa zľakly ohrom* ného zvieraťa takého,   zaliezly do svojej skrýše, zanechajúc všetko mlsnej koze, ktorá si na   zbytkoch kapusty pochutná* ala. S patrnou rozkošou požieral starček   na Boženku, jako veselo okolo kozičky obska* kovala a najlepšie kúsky   jej vybierala; po chvíli priniesol otec Martin hrotek, a po* kľaknúc   na zem, počal mlieko dojiť, upo* .zorňujúc Boženku, jako sa taková   práca pred seba bere, poneváč vraj budúcne sa* ma bude tú vec mať na   starosti. Bolo to zanímavé skúpenie! »Vidíš, Boženka«, vravil starec,   »to bude tvoja každodenná, rannia aj večerná práca, a keď doma pekne   všetko upraceš, výdeš si z kozičkou na pašu; ja zatiaľ pripravím   jedlo, a tak budeme mať vždy dosť práce, aby sme nezaháľali, lebo   zaháľka je Pánu Bohu protivná, a kto sa tej necnosti obe* tuje, tomu   nikdy nepožehná Ten, kto nám dvoje zdravých rúk dal«. Tak vravil otec   Martin a vždy vedel do svojich rečí nejaké poučenie primiešať, čo   Boženka veľmi rada počúvala. Ešte dopo* ludní došiel k žene, aby jej   oznámil, že Bo* ženka u neho ostane; táto nerobila žiad* nych   ťažkostí, a bola ešte rada, že sa zba* vila, jako sama vravila,   nepotrebného dar* možrúta. Na to vydala jemu, čo po ne* božkej matke   Boženkinej tam bolo, totiž niečo odevu a malý uzlík, v ktorom bolo   niekoľkero píšem schované v schránke. Martin roztvoril jedno písmo,   ale nemohol 11
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿12 mu poruzumeť a tiež i žiadnému druhému, lebo bolo písané v reči   cudzej, a jako farár povedal, keď Martin jemu ich ukázal, je vraj to   francúzske, a tomu ani on ani dru= hý z občanov nerozumel. Otec   Martin to všetko bedlivo schoval doma vo skrini, úfajúc, že to snáď   dakedy bude potrebné, aby sa zvedelo, čia je Boženka a kto bola   odumretá jej matka. Medzitým bola Boženka doma všetko upratala, tak   že všetko bolo na svojom mieste. Po jednoduchom obede vyviedla   kozičku na pašu, a keď sa k večeriemu do? mov vrátila, bola jej prvá   myšlienka, na* vštíviť hrob milovanej matky, a bolo to jedinou jej   radosťou, keď ho mohla krášliť, a tak naskoro zdobiíy ho krásne   kvetinky, ktoré dievča pečlive opatrovalo. Bývalo jej potom veľa   ľahčej vôkol srdiečka, keď sa do chalúpky vrátila. Mimo to zbývalo   ešte dosť času, že sa mohla aj inému cvičeniu oddať, čo tiež otec   Martin na starosti mal a Boženku do školy zaviedol. Ona tam bola tak   pozorná a pánu učiteľovi poslušná, že v krátkom čase bola považovaná   za naj* lepšiu žiačku vo škole. Tak minul deň po dni a každého dňa   nabýval otec Martin viac radosti zo svojej hodnej chovanice.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     III. Mladý vandrovník.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Jednoho dňa sedela Boženka na medzir kým kozička na zelenej   chrastine si po*?
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿chutnávala. Na kline mala hromádku ne* vädze a slepého maku, a z   tohoto poľného kvieťa uplietla venčok, zpomínajúc pri tom na mamičku,   na otca Martina a doma na králičkov. I zamyslela sa, a na nevinnej   jej tvári objavila sa známka bôľu. Sedela tak dlho, v slzách sa   usmievajúc, až koneč* ne prebrala sa z myšlienok trúchlivých, a   dohotovujúc venčok, počala ľúbezným hláskom spievať; »Mamička   ztratila dieťatko, rukama lomí a plače: Kde si ach uvädlo púpätko?   kam si ach zalietlo, vtáčä? Nežaluj, mamička, nebeduj! púpä i vtáčä   tu zvädne; zvädnul aj milý synáček tvoj — uľahol do chladnej zeme;   nežaluj mamička, nebeduj!« »Výborne, krásne —!« ozval sa v tom mužský   hlas, a Boženka ohliadnuc sa, vú dela mladého muža, ležiaceho v   príkope pri ceste, ktorého bola prv ani nezpozorovala. Podľa neho   ležalo pocestné zavázadlo a sukovitá palica, z čoho sa mohlo súdiť,   že to vandrovný. A tak bolo; po ceste chcel si odpočinúť a zadriemal,   až ho Boženka svojou piesňou zobudila. Nemrzel sa však nad tým, ale   vstal so zeme, priblížil sa, prí« vetive sa usmievajúc ku Boženke a   vravil: »No, pekná to pesnička, a už je jej ko» niec?« 13
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿14 »Ešte nenie — ale naozaj je pekná?« pý* tala sa Boženka, a   nečakajúc na jeho odpo* veď, spievala ďalej: Nežaluj, mamička,   nebeduj. kvietok sa nezmarí v máji; nezhynul milý synáček tvoj,   poznovu rozkvitol v raji — nežaluj, mamička, nebeduj!« »Ej nech som   boží!« zvolal vandrovný, »to je roztomilá pesnička, tú mi musíš ešte   raz opakovať; kto že ťa ju naučil?« »Mamička«, odpovedala Boženka,   ktorá práve bola dohotovila venčok, a vstanúc na kozičku volala a k   odchodu sa chystala, le= bo slniečko už bolo zapadlo. »Dievčatko, tej   pesničky ma musíš nam čiť«, a k väčšiemu dôrazu svojej reči hodil   palicou o zem. »Kde býva tvoja mamička? Snáď by mi dopriala na dnes   nocľah; som cestou celý unavený a rád bych si odpo* činul«. »Ach,   mamičku viacej nemám; tá leží v hrobe«, doložila Boženka smutne; »ak   ale chcete, poďte so mnou, a otec Martin vám nocľah zaiste neodopre;   o tom vás môžem ubezpečiť, lebo je veľmi dobrý«. »Ľa, prečo bych   nešiel«, vravil pocestný remeselník; »pôjdem, ale ma musíš cestou   naučiť tej pesničke, čo si práve spievala«. Ktože mi povie z vás   ľudkovia, kde drieme môj kvet spanilý? abych obrala lúky, polia z   kvetov — ozdobiac hrob milý.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿»Ach srdečne rada, len aby ste ju potom nezabudol«, odpovedala   Boženka a po tých slovách hnala svoju kozičku nazpäť ku mestečku. Po   malej chvíli počala znovu prvú sloku spievať, a vandrovný pozorne   počúval; a sotva že pieseň podruhé zaspie* vala, počal vandrovný   verne prízvukovať, a to dievčatku veľkú radosť spôsobilo. A než došli   k mestečku, prespievali po tre* tie pieseň tak pekne, že sa sám   vandrovný tomu začudoval. V tom však prichádzal už otec Martin   Boženke naproti. »Kde si sa tak dlho zadržala, Boženka?« pýtal sa jej   starostlivým hlasom. »Avšak otecko, nebudete sa hnevať, keď vám na   dnešek hosťa privádzam«, vravila Boženka, a pochytiac ho okolo krku,   šu* škala mu do ucha: »On je hodný, vie mo; ju pesničku spievať«.   »Prosím vás pekne o nocľah, starečku«, preriekol na to vandrovný; som   veľmi ustatý a kde koľvek na lavici alebo na ze= mi si odpočinem«.   »Dobre, dobre — len nechajte dlhých rečí, a poďte ďalej«, povedal   otec Martin, »však viem, že vám obom povetrie žalúdky vyčistilo, a už   je dosť neskoro«. »Veru, otecko«, povedala Boženka, a chytila sa ruky   otca Martina, kým kozička veselo bľákajúc po druhej strane bežala;   »veru, otecko, ani som si na jedenie nepos myslela«. »My porád   spievali«, vravel pocestný re* meselník, aby tiež niečo prehovoril,   lebo sa 15
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿16 mu zaľúbila prítulnosť, jakú Boženka a jej zvieratko ku starcu   javily. »Vieš, otecko, pesničku mojej mami* čky«, doložila Boženka.   »Oh, len mlč o pesničke tvojej matky, ináč budeš zase plakať až do   rána, že ty ani slzy neuschnú«, dohováral starec. »Veď bys mohla   plačom oslepnúť«. »Ja nebudem plakať«, sľubovala Božen* ka; »aspoň   toľko už nie ako vtedy, že som skoro už ani nevidela. Kto by mňa   vodil potom ku hrobu mamičky a teba by tiež nevidela, otecko môj!« A   ačkoľvek sľus bovala, že plakať nebude, predsa vydrala sa z oka jejho   slza, a ako veliký hrach sbe« hla jej po líci; pre tmu ovšem nebolo   slzu videť. Medzitým došli domov, kde otec Martin ešte raz privítal   svojho hosťa a ďalej ho nú* til. Boženka zatiaľ rozžala, ináčej by   bol vadrovný niekoľko králikov v pitvore za* šliapnul. a po skrovnej   večeri vrúcne sa pomodliac za mamičku, za otca, i za seba, uložila sa   nezadlho na odpočinok, lebo nes mala čo robiť. Keď bola Boženka na   lôžke sa uložila a usnula, sedeli otec Martin a pocestný ešte   niektorú chvíľu pri stole a shovárali sa. »Máte švitornú dcéru«,   vravil pocestný; »a jestli vám Boh dlhšieho veku dopraje, veľa   radosti sa na nej dočkáte«. »Myslíte pravda, že je to moja dcéra,   veľmi sa mýlite«, odvetil starec; »teprv pred niekoľko dní prijal som   ju do svojho
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿príbytku, keď sa nik o ňu starať nechcel — je sirota. »Sirota?«   opätoval útrpne hosť; »oh, do* brý starče, však iste odslúži sa vám   časom za vašu dobrotu, keď nikoho nemá, a snáď ani rodiny? Čo by s   ňou sa bolo stalo?« »Neočakávam žiadnej odmeny od niko? ho«, odvetil   hrobár; lebo by som pre seba ničoho neprijal; pripravilo by ma to na   myšlienku, že som to urobil zo zisku, a to uchovaj ma spravodlivý   Boh. Jemu len je povedomo, že z čistej lásky kresťanskej ujal som sa   osirelého dievčaťa, ktoré nes malo, čo by do úst dalo. Boh vysiela   ne= jednu sirotu do sveta, a po rozličných ce= stách riadi jej kroky   ku blaženosti. I nás prozreteľnosť božia ochraňuje od záhuby a   pripravuje nám lepšiu budúcnosť«. »Nech som boží — vy ste dobrý   človek, jakého málokedy nachádzame«. vravel zas se vandrovný; »a vy   chudobný hrobár, prh jal ste dieťa do domu — oh, mnohý boháč musí za   zastydeť, lebo stôl jeho všetkým oplýva, a on dietky chudobných   rodín, takí rečeno psom vyháňa«. »Priateľu«, vravel starec, a tvár   jeho sa stala vážnejšou; »zaiste neprišiel ste do chudobnej chalúpky   mojej, aby ste mi pos chleboval. Ak som urobil dobrý skutok, vykonal   som len povinnosť každého kreš sťana«. A chtiac dať reč iný obrat,   pýtal sa vandrovného, kam cestuje a jako sa volá. »Moje meno je Jozef   Zvonár, a moje ces sty nie sú určité, lebo som teraz sám na seba   odkázaný. Moje mienenie bolo do
    </tei:p>
    <tei:p>
     17
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿18 Viedne, ale včera stretol som dvoch bra= tov môjho remesla, a   od nich dozvedel som sa, že tam málo práce; i musím teda inam kroky   svoje zameriť, kde by mi lep* šie šťastie kvitlo. »A j akého ste   remesla?« pýtal sa zase hrobár. »Vyučil som sa zámočníctvu« odpovedal   mladík, »a hudba je moja najväčšia ra* dosť, lebo môj otec bol   učiteľom; po jeho smrti prijal ma môj strýc do svojej dielny, kde som   sa tiež úplné štyri roky učiť mu* sel. Na to som pracoval ešte nejaký   čas, abych sa v práci zdokonálil; poznajúc ale, že strýcová dielňa   neni jedna z tých naj* prednejších, rozlúčil som sa s ním, abych   ďalej zkúsil šťastie, akého mi moje reme* slo doprajete. »Nu — každé   remeslo má zlaté dno«, vravil starec; »a kto sa spolieha na Boha,   nikdy sa nesklame, — ale už pozde, mu* sírne iia odpočinok«. S týmto   ukončil svo* ju rozprávku a oba vstali od stola; na to zaviedol hosťa   na pôjd, kde nastlaná sla* ma a teplý pokrovec hosťa očakávaly, a   dajúc si na vzájom dobrú noc, skoro usnuli. Noc bola tichá, len   dakedy bolo čuť šte= kanie psa alebo volanie hlásnikovo, ktorý   bedlivo strážil mestečko jemu sverené, a z rána každý posilnený zase   vstal, by šiel po svojej práci. Dávno bolo už odzvonené na ráno, keď   náš vandrovný sa prebudil, tak že slnce bolo už vysoko na oblohe, a   pristúpiac k
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿strechovému oknu, dolu na cinter hľadel. Tam zahliadol Boženku,   jako kvetinky na hrobe matky zalievala; potom postaviac prázdnu   nádobu na zem, pokľakla podľa hrobu a modlitbu tichú vysielala za   matičku do neba. Tu sa nemohol ďalej zdržať, i on pozdvihol oči svoje   k nebi, zpomínajúc na svoju matku, ktorá vo vzdialenosti na nes ho   zpomína, a tiché vzdychnutie z jeho prsov sa vyvinuvšie, dávalo   svedectvo o vrúcnej modlitbe. Po chvíli vstala dievka, a ohliadnuc   sa, uzrela v okne strechovom hlavu vandrov* ného. »Ach dobré ráno!«   zvolala radostne: »už ste tiež hore? Jako to vypadá s našou pe*   sničkou? A však ste sa z nej nevyspal?« »Ach, už si nemôžem na ňu   zporňenúť«, odvetil mladík v okne, na oko trúchlivé, avšak v duchu   premýšlal, jako Boženku prekvapiť. »Ach to neni možné«, divila sa   Boženka. »Nech ma hus kopne — ja ju zabudok, dokladal štveračivý   Jozef. »To som si ani nepomyslela, aby možné bolo, ale je pravda — my   sme ju iba tri* razy prespievalk. S tým odbehla do chalúpky, lebo   začula kozičku volať o pokrm; Jozef však, sotva videl, že odešla,   otvoril dvere od pôjdu, a keď čul, že Boženka dole s kozičkou sa   zamestnáva, počal zvučným hlasom pieseň, a síce tak dojímavé, že sa   počaly Boženke ruky triasť, a ona nechajúc všetko, vnišla do izby, a   miesto čo sa mala radovať nad 19
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿20 zdarilým učeníkom, zakryla si zásterkou tvár, a hodiac sa na   kolená, usedave plaš kala. Jozef žatým sostúpil so schodov, a do*   spevôval posledné sloky z piesne vždy mäkším, tichším hlasom. Dávno   už ukončil pieseň, a stál zticha za dvermi, a nik né* prichádzal; i   otvoril dvere, a tu spatriac v slziach klačiace dievča, ľutoval skoro   prem náhlenie svoje. Takého citu nebol sa na* zdál do dievčaťa, aby   jednoduchá pieseň toľké slzy vzbudila! Medzitým prišiel i otec   Martin, a vidiac čo sa deje, počal lichotivé dohovárať chom vanici,   ktorá sa mu vrhla do náručia ukrým vajúc oči svoje na jeho prsách. Po   chvíli sa dievča upokojilo a vďačne pohliadnuc na Jozefa, ktorý tu   stál ako oparený, od? išla z izby, a skoro sa vrátila zase a usmie*   vajúc sa, prinášala mlieka k raňajkám. »Jako vám ďakujem, vy zlý   človeče«, vravela Boženka, pochytiac Jozefa za ru= ku; »len mi   sľúbte, že ju nikdy nezabud* nete«. »Nech ošediviem, keď ju   zabudnem«, riekol Jozef; »v ďalekej cudzine bude ona jedinou útechou   mojou, lebo bude zároveň zpomienkou na dobrých ľudí«. »Dobre, dobre«,   vravel otec Martin, a strhnúc s hlavy malú čiapku, sadol ku sto= lu;   pritom nútil i mladíka, aby prijal malé raňajky, než sa na cestu   vydá. I modlili sa vospolok a pochutnávali si na jednodu* chom rannom   pokrme. Keď dojedli, vstal najprv Jozef od stola a ďakoval   hostiteľom
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿vi svojmu. Na to posbieral svoje veci, a vzal do ruky palicu; čo   keď Boženka vb dela, smutne pozerala s jednoho na drm hého a   ľutovala, že mladík odejde a ona zase samotná s otcom ostane. »Bude4i   vôľa Božia, však ja sa zase vrá* tim, až pôjdem domov«, sľuboval   Jozef; »a nikdy nezabudnem, že stojí tu chalúpka dobrotivého muža,   ktorý ma vľúdne prb jal pod strechu«. »Boh riadi kroky naše«, riekol   starec, »a kto na neho nezapomína, ten šťastným na svete býva.   Pamätujte na slová moje, mladíku, a vždy sa vám dobre povedie«. »No,   majte sa dobre teda, ostaňte tu s Pánom Bohom!« a podajúc pravicu   sta* rému otcovi, pohľadil Boženku po tvári, a ubieral sa zo dverí.   Boženka aj hrobár vyprevadili ho kúštek cesty, lebo bol jim, ako by   sa lúčil s nimi starý známy; a pre« dsa teprv včera s ním sa sišli. A   keď ho už nevideli, vrátili sa do svojho príbytku, a otec Martin   premýšľal o divnom citu, jaký ho viazal k neznámemu mladíkovi; potom   ale povedal: »Snáď sa to stalo Bo* žím riadením, že hodný mladík u   nás vítal«.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     IV. Na cestách.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Zanechajme teraz Boženku a otca hro* bára na krátky čas, a   podívajme sa, jakp 21
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿22 sa asi nášmu Jozefovi na jeho ceste viedlo. Bude snáď mnohého   čitateľa zanímať, do* čítáť sa nejakého výstupu z remeselnícke* ho   života, ktorý, ačkoľvek sa často opa* kuje, predsa vždy niečo   zvláštneho a nes jakú rozmanitosť poskytuje. »Dnes sú tomu práve dva   týdne, čo som opustil mestečko N. a v ňom toho dobrého starca i s   jeho hodnou chovanicou. Myslel som, že dakde prácu obdržím; ale zdá   sa mi, že teraz akosi šťastie zanevrelo na mňa. Čo by ho parom vzal,   ani sa nikde neopýtajú, jaký remeselník som! Zaiste budem sa museť   obrátiť zase len domov, a to by ma veľmi mrzelo, kebych ani rok na   ceste nevydržal! Čo by na to povedal strýs co?« Takými myšlienkami   zaobieral sa, keď prišiel na rozcestie, kde sa hradské delily; bolo   to na hranici moravskej. I stál dlho nevediac kam sa obrátiť, másli   sa dať do Sliezska a Poľska alebo Moravou do Ra* kúska, alebo ostať   len na Slovensku; bol v rozpakoch kam, — v ľavo či pravo, keď tu   zazrel dvoch vandrovných z ďaleka k nemu sa blížiť. »Daj Boh šťastia,   bračekovci!« pozdravil Jozef, keď k nemu boli došli; »zkadiaľ že   idete a j akého ste remesla?« »Aj teba, kamaráde«, odvetil jeden z   nich a oba podaly mu ruky«. Prichádzame z Viedne a ideme do Čiech«.   »A čo vás nútilo z Viedne odísť?« pýtal sa Jozef ďalej.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿»Mne došla citácia domov«, odpovedal prvý; »a mimo toho neviedlo   sa mi tam dobre; som mydlár«. »A mne schádzala práca«, riekol druhý.   »Krome toho túžim po drahej Prahe, kde zaiste dobrú prácu nájdem;   aspoň budem doma — som kníhtlačiarom«. »A kam vede cesta tvoja?« »Som   zámočníkom, a sám neviem, kam sa obrátiť; mám na vôľu, buď sem lebo   tam«, odpovedal Jozef. »Odkiaľ my ideme, tam bych ti nera* dil«,   riekol zase mydlár, ktorý sa bol na* dúl, tak že jeho opálené líca   ešte viac sa začerveňaly; chcel ukázať, že je múdry člo* vek. V   Poľsku by ti snáď lepšie šťastie kvitlo; na naše reči ale nedbaj; kam   ťa via? cej tiahne, ta obráť kroky svoje. Zvolíšďi cestu, ktorú ti   radím, a dobre sa ti povede, zpomeň si na nás. S Bohom, my máme ná«   ramnú žížeň — mne sa zdá, že tamhľa vi« dím viechu na dome«. »S   Bohom!« riekol kníhtlačiar, a všetci traja podali si ruky na   rozchodnú. Keď bo* li ti dvaja odišli, vravel Jozef sám k sebe:   »Dobre, zkúsim to, snáď nájdem šťastie, keď od druhých rady prijmem®,   a neroz? mýšľajúc ani na okamženie ďalej, zamies ril v tú stranu do   Poľska, by tam šťastie svoje hľadal. Bolo mu teraz zápasiť s veľa   obťažnos sťatni; lebo peniaze boly mu dávno už vy* šly, a on teraz   často zakúšať musel, jako horký je vyprosený chlieb. Dokiaľ šiel po   rodnom kraji a svojej vlasti, ešte to nes 23
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿24 bolo tak trpké, ako teraz, keď nepriaznivý hlas cudzinca na   jeho prosbu samé ňá« dávky udielal. Teraz teprv poznal, jaké nesnádze   a obťažnosti pôsobí cestovanie pre vandrovného, ktorý bez peňazí je   sku; točný žobrák. Bola to najkrutejšia doba v jeho živote, kde každý   krajíček si vyprosiť musel. V takej biede prešiel skoro celé Sliez;   sko, až prišiel do hraničného mestečka X.; slnce klonilo sa už valne   k západu, a on celý utrmácaný kráčal špatné dláždenými uliciami, aby   dakde zámočnícku dielňu na; šiel. Na jeho dopytovanie našiel konečne   jednu, avšak už jej zovňajšok nevábil ho k sebe; jeho bieda bola ale   veliká, tak že premohol v sebe nemilý pocit a vošiel ta. Tovaryš,   ktorý pracoval samotný s učňom v dielne, odkázal ho k majstrovi, keď   Jo; zef požiadal za radu a o pretrpenej biede mu vyprával. Bol však   tovaryš duše tvr; dej, ktorý jakživ druhému niečo dobrého neurobil, a   nepotešil Jozefa ani slovom, ukázal len pilníkom na protejšie dvere a   viac si spolubrata nevšímal. Náš mladík pozrel ku dverám, však už   jakosi tušil výsledok, jakého sa dočká; ničmenej dodajúc si srdca,   zaklopal na dvere a čakal na odpoveď. »Voľno«, ozva; lo sa vnútri a   Jozef strčil hlavu do ňútra a prosil čo najpokornejšie za prácu. Mie;   sto odpovedi treskla pani majstrová dver; mi a pán majster sa dal do   náramného klia; nia, tak že Jozef, obávajúc sa ešte horšie;
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿ho, spiechal odtiaľ; tovaryš v dielne nôtne sa mu vysmial. Takej   hrubosti nenadál nikdy od svo* jich spolubratov, jakej sa mu tu   dostalo; ale čo mal robiť, keď ani babky v kapse nemal, aby nocľah   zaplatil; musel sa teda odhodlať v iných domoch zaklopať. I preš šiel   ich niekoľko, ale málo ich našiel, kde by mu boli niečoho poskytli, a   myslel už, že bude museť dakde pod holým nebom prenocovať, keď padlo   jeho oko na veliký dom prostred námestia, na ktorom čítal nápis, že   je to ústav k vzdelaniu dievče* niec. I zamieril zrovná k nemu, a   vejdúc pod bránu, očul veselý spev a smiech diev? čať, a to vzbudilo   v ňom novú nádej, že hneď pokročil ďalej a na jedny dvere zas klopal.   Naraz umlknul smiech a na zavo* lanie »volno!« strčil hlavu do dverí,   ako by chcel ukázať, kto je. Veselý rozmar dievčat’ zdál sa, že   prekročil medze. mier* nosti, keď mladíka vo dverách uzrely. »Tak   mladý a už musí žobrať«, vravely medzi sebou, keď prvý výbuch   veselosti boly uspokojily. »Zaiste bude toho veľmi potrebný, veď sa   celý začervenal«, prehovorila jedna z nich vážlivejším hlasom, a už   bolo počuť, jako medzi sebou rokujú, aby chudobné* mu vandrovnému   aspoň na dnešok po* mohly. Štrnkanie peňazí svedčilo mladí
     <tei:emph>
      ’   kovi, že prázdny neodejde. Tu sa objaví na prahu dievča a usmievajúc   sa, podávala mu dárok, ktorý bola medzi družkami svo
     </tei:emph>
     jimi   sobrala; mladík sklopil oči a nevedel 25
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿26 ani jako ďakovať, avšak vďačne pobozkal ruku dievčati   dobročinnému. I vyšiel z domu a díval sa naň z blízka; dievčence sa   boly shromaždily pri okne, aby sa podie valy na vandrovného, ktorého   boly obdae rovaly; však čo strely odskočily, spatriac ako mladík po   oknách požiera; a on strhe hnúc širák s hlavy, ďakoval ešte raz za   štedrý dárok jemu poskytnutý. Viacej na dnešok nepotreboval, a ponee   váč bol veľmi umdlený, ohliadal sa po hospode, kde prenocovať, lebo   nemusel už nikde svoju chudobu vystaviť. Po skrovnej večeri a vďačnej   modlitbe uložil sa spoe kojne na slamu; utrmácané nohy nedaly mu však   dobre odpočívať, tak že musel viacraz v noci vstať, a aby si boľasti   uľahe čil, po izbe sa prechádzať. Takto strávil mizerne noc, a skoro   taký zomdlený ako na večer, povstal ráno z lôžka, keď ho bol ľud   prichádzajúci prebudil. Boli to zväčša židia, ktorí z okolných miest   všeliaký to? var na trh privážali, a tu nastal hluk a krik, že nebolo   možné ďalej ho snášať, a tak sobral náš Jozef svoje veci a odobral sa   ďalej. Avšak skoro oľutoval prenáhlenie svo* je; sotva prešiel 2—3   kilometre cesty, bol už tak utrmácaný, že skoro na ceste klesol, lebo   všetko sa s ním točilo; jako len nie* koľko krokov urobil, klesol na   novo, a tak ležal skoro až do poludnia blízko cesty, nedávajúc ani   dosť málo znaku života. Však čo nemohla docieliť noc, doviedlo   terajšie usnutie, a slnko svojím blahodars
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿ným teplom verne pomohlo k zotaveniu. Prebudiac sa nemohol poznať   miesto, kde sa nachádza; lebo v poslednom okám? žení bol aj pamäti   pozbyl. Sedel hodne dh ho, než sa na všetko upamätoval. »Ó, moja   hlava! moja úbohá hlava, tá li; »a žížeň, tá ukrutná žížeň! Vtedy pri   N. som tiež tak ležal, a len utešený, do* jemný spev tej dievčiny ma   občerstvil, a prívetivá dobrota starého otca mňa uzdra* vila! Ó tí   dobrí ľudia! Boh jim to odplať!® I podoprel hlavu o dlaň, a zabral sa   do mys šlienok; zpomínal na dobrú mater, a slza veliká padla z oka   jeho; mimovoľne po* čaly sa ústa jeho pohybovať, i zašeptal slová: Po   dosť dlhom biednom cestovaní, pria šiel náš Jozef konečne do Krakova,   ktorý mu bol dávno žiaducim cielom cesti jeho; a keď ponaýprv jeho   kostolné báne spa* trií, tu radosťou div neplakal. I ďakoval Bohu, že   ho na tejto ceste, kde koľkero nehôd a biedy zakúsil, tak milostivé   zaa chránil, a tak dobre posilňoval, že mohol zase na nohách stáť. A   ačkoľvek pri tomto »Nežaluj, mamička nebeduj! nezhynie — Boh dá —   synáček tvoj!« v.
    </tei:p>
    <tei:p>
     27
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     V Rusku.
    </tei:head>
    <tei:p>
     ﻿28 dlhom cestovaní bolo mu odpočinutie tre* ba, predsa túžba po   práci nedala mu, aby sa po nej neohliadol. Pýtal sa teda po re*   meselnickej hospode, lebo všade na vše* tkých miestach, kde ho cesta   viedla, žia* dnej nenašiel; a keď ju vypátral, sadol tam ku stolu,   aby si niečo zajedol. A nesedel ani hodinu, keď niekoľko chasníkov do   izby vstúpilo, a zhliadnúc nášho prícho* dzieho, zastavili sa hneď   pri ňom, a pýtali sa, jaký je remeslník a odkiaľ? »Som zámočník a   rodom Slovák«, od* vetil Jozef. »I vítame ťa, rodáku!« zvolali tu dvá   z nich skoro naraz, a srdečne podávali mu ruky na privítanie. Môžeme   si pomysleť, ako asi nášmu Jozefovi bolo, keď v tak ďalekej cudzine   svoju materinskú reč očul. I nastalo tu vypytovania po rodnom kraji,   a jedna otázka stíhala druhú, tak že Jozef sotva odpovedať stačil.   Tovaryšia často* vali svojho rodáka, keď jim svoje nehody rozprával,   a takto medzi zhovorom pýtali sa ho, či chce tu robotu prijať. »Je to   moje pránie, lebo na celej ceste, kade som šiel, nemohol som žiadnej   do* stať«, odpovedal Jozef. »U nás by práve bolo miesto«, riekol je*   den z nich; »opýtam sa majstra, lebo ro* boty je tak veľa, že ledva   stačiť vládzeme. Zajtra pre teba pošleme«. Takto mu prisľúbiac, že   priateľsky o neho sa postarajú, odchádzali, a Jozef uložil sa ku   spániu na vykázané miesto. Keď sa bol ráno zobudil, bolo už dosť
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿neskoro, a sotva* že sa bol obriadil, prišiel učeň pýtať sa po   zámočnickom tovary* šovi, ktorý bol včera pricestoval, a keď Jozef sa   prihlásil, vyridzoval mu, že pán majster pre neho posiela. S velikou   ochot* nosťou sobral Jozef svoje veci, ktoré mu učeň pomohol odniesť,   a tak spiechali oba k dielne. Z tej vyšiel mu jeden z oných krajanov   naproti, pozdravil ho po bratsky, a predstavil pánu majstrovi, ktorý   ho tiež vľúdne prijal. Ale nezdržali sa naši krajania dlho v Krakove;   bolo to práve na Michala, veľký to sviatok Poliakov, lebo je sv.   Michal patrónom v Poľsku, keď vyšlo vyzvanie z Ruska na remeselníkov,   ktorí by chceli sa vydať na cestu do Moskvy, odkiaľ sa po* tom   odoberú tam, kde ich vláda bude po* trebovať. Boli totiž vyzvaní   murári, tesári, stolári, zámočníci atď., lebo sa malo čo najskôr   uviesť v poriadok, čo zničili vládo* chtiví nepriatelia v predošlých   vojnách. Bolo jich hodný počet všeliakých reme* selníkov, ktorí sa   prihlásili a tak aj našich mladých zámočníkov pudila zvedavosť, aby   svet poznali. Bolo jaksi dáždivo, keď naši krajani z Krakova   vychádzali, ale veselý rozmar ne* opustil myseľ jejich; lebo tešili   sa vopred už z dobrých časov, ktoré ich očakávajú. Cestovanie išlo o   veľa snadnejšie, než ke* by za svoje peniaze boli cestovali. V ničom   netrpiac nedostatku, s bujarou mysľou očakávali skoro
     <tei:emph>
      li objaví   sa to veliké sídlo, v ktorom boli mienili Francúzi prezimo
     </tei:emph>
     29
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿30 vať, ktoré však obetovný ľud zničil, by sa nepriateľa skorej   sprostil. Prešlo však mnoho dní, kým sa prianie našich cestova* teľov   vyplnilo; konečne objavila sa zraku jejich veliká rovina, a v malom   okamžení zhliadli širokú baň Kremla Moskovského .. Ale ani tu   nezostal náš Jozef na dlho; na vládny rozkaz bolo viac remeselníkov   povolano do Petrohradu a medzi timito bol aj náš Jozef. I nebolo mu   cestovanie už tak milé, bo zima tuhá počala, a tak cestu nepríjemnou   činila; čo ho ale najviac zarmútilo, bolo, že svojho krajana opustiť   musel. Konečne prišiel do cárskeho mesta Petrohradu, a jeho prvá   cesta bola do ko* stola, aby tam ďakoval Všemohúcemu, že tú dlhú   cestu v zdraví prekonal. Keď vyšiel z kostola, obdivoval veliké a   nádherné stavby mesta; a keď druhého dňa uvedený bol do dielny, v   ktorej dva roky pracovať mal, veľmi bol prekvapený poriadkom a   čistotou, jaká tam všade panovala! To mu dodalo vše chuti k robote a   súc v remesle svojom dosť zbehlý, vydobil si naskoro spokojnosti   všeobecnej, tak že je* ho robotu si každý chválil. S jakou teraz   vďačnosťou rozpamätal sa na strýca, stas točného to muža, ktorý na   svojom synovci veľmi bol si zakládal a všetkému čo naj= lepšie ho   vyučil! Preto aj predstavený dielny veľmi si ho vážil, a to ho veľmi   te* šievalo a všetko mu usnadňovalo, že tak rečeno v novom bydlisku   svojom zdomác* nel za krátky čas. Uchádzal deň po dní, a už prvý rok   chýlil sa ku koncu, že sa toho
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿ani nenazdál. — Školský rok práve sa skončil, a nastaly prázdniny   vo všetkých učilisťách Petro* hradských, a tak aj vo vojanskej škole;   bolo teda potrebné, aby čo kde porúchané, zase opraveno bolo, a tu   bolo nariadeno aj správcovi zámočníckej dielny, aby dal všetky veci,   ktoré sa tohoto remesla tý* kajú, poobzierať, a čo kde chybí,   popraviť. Správca poveril s opravami tými našeho Jozefa, jakožto   najobratnejšieho robotní* ka svojho, čo Jozef tiež s ochotnosťou vy*   šiel vykonať. Príjduc do vojanskej školy, ohlásil sa u predstaveného,   a bol zavedený do sieni, kde boly potrebné opravy. Tam videl škôl*   ské lavice, tabuľu, katedru a všetky tieto veci vzbudily v ňom   rozpomienku na jeho mladé roky, keď on do školy chodieval; v duchu   predstavoval si učiteľa, staručkého otca svojho, ako prívetivé s   detmi rozprá* val, všelijaké vedomosti jim vykladajúc; na pána   farára, jako horlivé ho učil Boha znať a hriechom ho nehnevať, a keď   prišiel zo školy domov, jako otcovi musel opako* vať čomu vo škole sa   bol naučil, a matka ho chváliac za jeho pilnosť, dajakú pochúťku už   mu chystala. Ó, doba detinstva! jaké blažené rozpomienky budíš v nás;   jako hmlistý obraz utkveš v našej mysli, tak že ťa radi, však márne   voláme nazpäť! — Tak stál i Jozef zamyslený a keď konečne zpomenul si   na matku, jako ona teraz sa* ma v ďalekej vlasti na syna myslí, po   ňom zaiste túži a za neho sa modlí, a mo* 31
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿32 dliac sa, slzy zo starých očí milených vy* lieva, tu premohol   ho cit detinskej lásky a tichým hlasom zaspieval si koniec pie* sne:   »Nežalu.j, mamička, nebeduj, kvietok sa nezmarí v máji; nezhynul ešte   synáček tvoj, poznovu rozkvitne v ráji, — nežaluj, mamička, nebeduj!«   Nebol však Jozef samotný v sieni škôl* skej, lebo sotva začal   spievať, pristúpil k nemu pán blädej tváre a dychtivé pýtal sa ho:   »Hovor, človeče, kto ťa naučil pie* sni, ktorú si práve spieval?«   Jozef stojac zadkom ku dverám, neve* del, že niekto vošiel, a preto   preľakol sa náramne, keď začul svoju materinskú reč prehovoriť, tak,   že ani odpovedať nemo* hol. »Nerozumel si mojej otázke?« dotieral   naňho netrpelive riaditeľ vojanskej školy, lebo on to bol sám;   »netráp ďalej zveda* vosť moju, a vrav, aby si ma upokojil!« Pritom   chytil Jozefa za ruku a tiskol ju tak vrelo
     <tei:emph>
      , že sa Jozef   zpamatoval. Rozprá
     </tei:emph>
     val mu teda celú udalosť, kde a od koho sa   ju bol naučil a čo o všetkých osobách ve* del, pri čom tvár blädého   pána hneď sa červenala, hneď ešte ľadovejšou a bläd* šou sa stávala.   »Áno, áno! ona je to, moja BoženkaU zvolal konečne riaditeľ; »tej   piesni naučila dcérušku moju Ľudmila, drahá moja man* želka! Ó Bože,   jako predivné sú prostried* ky tvoje, ktorými riadiš osud náš! —   Ale
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿jako je to možné, že do takej biedy prišly, to mi je   nepochopiteľné«, zamyslel sa rias diteľ, a pozrel na Jozefa, ako by   sa chcel jeho zpýtať, či čo určitejšieho mohol by mu povedať. »Otec   Martin nerozprával mi nič iného, iba čo som práve povedak, odvetil   Jozeť. »A znáš to miesto, kde si dievča to vis del?« »Jakože bych   neznal, veď som musel slús biť, až pôjdem nazpäť, že sa zase tam sta*   vím«. »Ja pôjdem, ja musím ísť s tebou«, zvos lal riaditeľ; ďalej   meškať nebudem, lebo mňa ta vábi mocou neodolateľnou. Mla* díku, ty   musíš ísť so mnou do domoviny našej, abych ich skôr našiel; hneď   zajtra zadám o prepustenie seba i teba, a prv než prejde tento mesiac   budeme sláviť sviatok šťastného sa znovu uvidenia. Na to podajúc mu   ruku svoju, vyzval Jozefa, aby s ním šiel do jeho bývania, kde mu   musel ešte raz vyrozprávať o Boženke a otcovi Martinovi, a keď na   večer od neho odchádzal, bol náš Jozef tak veselý, že uzre naskoro   drahú vlasť svoju a uvidí sa zase s Boženkou, že nemohol tej noci ani   spať.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VI. Šťastné z novu uvidenie.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Bol práve podzimný deň; hmla hustá spustila sa bola s vysokej   Tatry do dolín, 33
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿34 tak že sotvaj na par krokov vzdiali bolovideť. Tohože dňa k   večeriemu zastal v mestečku N. kočiar, z ktorého vystúpili dva   mužovia v plášte zahalení. »Sme na mieste?« pýtal sa jeden z nich,   ktorý sa zdál dľa tejto otázky v meste ceľkom neznámy. »Áno«, odvetí   druhý; »dobre si parná* tám tieto štihlé topoly pri kostole, vežu s   kohútom, a tamto v pravo je chatrč hro* bára Martina«. »Teda poďme   ta«, riekol zase prvý; »lebo nemôžem sa ani dočkať okamženia, kedy   nabudnem istoty, že nebola marná cesta moja«. A už kráčali kvapnými   kroky vôkol mú* ru cintera ku chalúpke hrobárovej. Zaiste nemusíme   milému čitateľovi povedať, kto mužovia tí sú, ale podívajme sa radšej   do chalúpky, j ako to asi vyziera vnútri po tých niekoľko rokoch, čo   sme tu neboli. Vnútri v chalúpke sa ovšem ničoho ne* zmenilo, iba že   pri okne stál malý stolík, a na ňom ležalo rozstrihané plátno a ihly   a niti, ako by práve ich bol dakto z ruky odložil. Na prostriedku   stál starý stôl, a na ňom horela už sviečka, a pri jej svetle čítal   starý otec Martin z knihy svätú evan* jeliu, z ktorej sa malo zajtra   v nedeľu v kostole kázať. Pri kachlách sedel mladý človek, a pozorne   starca počúval, pri čom i požíval svoju večeru; bol to pomocník   hrobárov, lebo sily tohoto už neboly do* statočné zastávať ťažkú   prácu. V tom bolo zaklopano na dvere, a starec
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿zodvihol hlavu, riekol: »To je Boženka, choď Ondrejko )tvoriť«. A   Ondrej vstal rýchlo, vyšiel do pitvora a otvoril; a však miesto   Boženky videl dvoch cudzích mu* žov, pýtajúcich sa, či tu býva hrobár   Mar* tin, a nečakajúce odpovedi, vošli do izby. »Dobrý večer!« riekol   prvý, ktorý bol vošiel a pokročiac na predok, podával oT covi   Martinovi ruku. Tento však zvedave hľadel na príchodzieho, sňal   okuliare s očí, a otvoril ich, bystrejšie pozrel na cu« dzinca a   nemohol sa upamätať, že by mu bol známy. »Čo ma už neznáte?« riekol   ďalej pri* chôdzí; »nepamätáte sa na vandrovného, ktorému ste pred   štyrmi roky doprial’ nocľahy, a ktorý sa naučil od vašej chováš nice   pieseň: »Nežaluj, mamička, nebeduj«. »Hoj ty môj Bože!« zvolal tu   otec Mars tin; »ste vy to Jozef!? — Jako ste sa pre* menil! Odpusťe,   že som vás hneď nepo* znal; oči moje už slabnú. Aká to radosť, že vás   zase vidím, a že ste na nás nezabm dol. Ale vy máte spoločníka; i   poďtež bli* žej pane! To bych sa nebol nazdál, že dnes hosťmi   obdarený budem«. A pri tom po= stúpil k druhému prichodiacemu, ktorý   stál pri dverách a upreno hľadel na starca. Keď sa ten k nemu   obrátil, žiadajúc, aby sa posadil, tu pochytil ho za ruku a mocne   tiahol ho ku svetlu, a pohliadnúc ešte raz starcovi do tvári, počal   sa cudzinec trásť na celom tele, a pustiac jeho ruku, roztvo? ril   náručie, volajúc: »Otče, drahý otče môj! nepoznáte viac svojho   syna!?« 35
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿36 »Syna!« zvolal otec Martin a ľaknutím, ako by omráčený, zadržal   sa stolu, aby neklesol; jako? — vy — ty si to, môj Štefs ko!? ó — nie   — nie, to nemôže byť!« — »Áno, som váš syn Štefan, ktorý vás pred   dvadsiati roky opustil, a teraz sa vra= cia, aby našiel svoju dcéru.   Ach Bože, na* chádzam tu i svojho otca!« A pritom ob? jal a tiskol ho   k srdcu, ľúbajúc jeho svras* knuté čelo, dal sa od radosti do plaču   ako dieťa; otec Martin zabudol v objatí tom na všetko, čo vôkol neho   bolo. Jozef stál pri oboch celý zadivený, i se* pial ruky, k sebe   vraviac: »Bože, kto by sa toho bol nazdál!« Aj Ondrej vošiel teraz do   izby a vidiac výstup ten, zastavil sa v podivení vo dverách. Bol to   obraz radosti ného znovu uvidenia, ktorý žiadon maliar vyobraziť   nemôže! V tom bolo zase zaklo* pano na dvere v pitvori, a Ondrej   otvoril a priviedol so sebou Boženku; — jako sa tá bola celá   premenila! Nebolo to už útle dievča, ktoré sme boli videli plačiace   na hrobe matky osirelé, opustené od všetkého sveta; bola sa stala z   nej panna, ktorej tvár prezradzovala dobrotu srdca a nevin* nosť jej   duše. Keď bola vošla, obrátily sa zraky všetkých k nej, a ona celá   zarazená hľadela s jedoho na druhého, nevediac, -čo sa tu rohí.   Konečne pristúpila k otcovi Martinovi, a boskala jeho ruku; zľahka   uklonila sa na pozdravenie cudzincov. »Pohliadni sem«, riekol blažený   otec Martin, a ukazoval pri tom na Jozefa: »Tu tiež známy!«
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿»Vítam vás srdečne!« vravila ľúbezným hlasom a podala Jozefovi   ruku na privíta* nie, a tázave požierala na druhého cu* dzinca. »Áno   Bože! to je moja dcéra!« zvolal v tom Štefan, a klesol bez seba na   lavicu. Všetci priskočili k nemu a usilovali sa, zo mdloby ho   skriesiť. »Čo sa tu robí?« pýtala sa Boženka, ne* mohúc ničoho   pochopiť. »Božie riadenie!« riekol otec Martin, »Boh poslal mi syna   zpäť, a tebe vracia otca — ó pokľakni tuto a modli sa, aby ho   zachoval«. A Boženka plná citu radostného, jaký sa jej pri týchto   slovách zmocnil, pokľakla vedľa Štefana a ľúbajúc jeho kleslé ruky,   volala vrúcnym hlasom: »Ach, otče, otče — počuj, mamičky nemám, ach   precitni, bych poznala tú slasť, mať otca dobrého!« a dala sa do   plaču. Pri slovách týchto otvoril Štefan oči, le* bo náhla radosť   bola ho premohla, a tis* núc Boženku na prsia svoje, vravel: »Áno, to   je dcéra moja Boženka, poznávam ju podľa ozdoby na krku, ktorú nosila   jej matka, manželka moja, na pamiatku mo* ju!« A skutočne mala   Boženka na krku na čiernej stužke zavesený krížik, v ktorom niekoľko   vlasov strčeno bolo, a ktorý bo* la od matky dostala. Nechtiac ďalej   vypisovať radosť osôb, tak zázračne rukou Božou pospolu svede* ných,   podáme v krátkosti a k vysvetleniu 37
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿38 vypravovanie Štefanove, do ktorého sa bol dal, keď prvý výbuch   radosti sa utíšil. »Bol som práve na školách Peštian* skych, keď   vyšlo vyzvanie slávnej pamäti kráľa Fraňa I. k národom a šlachti   uhor* skej, aby postaviac sa do zbrane, porná* hali zahnať hrdého   nepriateľa. Ja od dáv* na majúc chuť ku stavu vojanskému, chytil som   sa zbrane na svolenie vaše, drahý ot* če, lebo aj vy ste čo verný   poddaný chcel vyplniť povinnosť svoju. Viedlo sa mi z počiatku dobre,   lebo vijdúc neporanený z bitky pri Rábe, postúpil som za dôstoj*   nika. Čo dôstojník bol som pozdejšie rane* ný a zajatý od nepriateľa   a zavedený ďa* leko do krajiny Francúzskej, kde nedostal som žiadnej   zvesti z domoviny, a nemohúc očakávať blízkeho osvobodenia, trápil   som sa horekovaním a zármutkom. Dobrá je* dna pani ujala sa ma   úbohého, liečila a te* šila ma všemožne, menujúc ma synom. Tu v tom   meste, kde som žil čo zajatý, vy* puklo zbúrenie po pádu cisára   Napoleona; dobroditeľka moja húfom zúrivcov bola prepadnutá a na smrť   ranená, najviac trá* pila sa o dcéru, ktorú horko ťažko zachrá* nil   som pred smrťou z rúk vzteklých zbú* rencov. Tu ja — chtiac upokojiť   umiera* júcu matku — sľúbil som, že sa o jej dcéru verne postarám a   keď za niekoľko dní po smrti matkinej bolo nám oznámeno, že môžme sa   vrátiť zpäť do vlasti, tu pojmúc dcéru osirelú za manželku a soberúc,   čo našeho bolo, vydal som sa na cestu k do* movu. Prišiel som do   vlasti, vyhľadal som
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿za Dunajom rodisko svoje, ale to bolo od nepriateľa vypálené a o   obyvateľoch jeho nebolo pamiatky. Na zrúcaninách rodiska svojho   oplakával som zahynutie vaše, dra* hý otče, lebo som ináč súdiť   nemohol, ako že ste prišiel o život, domnienka stala sa istotou, keď   som po najbedlivejšom pás traní ničoho o vás dozvedeť sa nemohol«.   »Bolo by sa bezmála tak stalo, milý Štef* ko«, prejal reč otec   Martin; »lebo sotva som mohol s holým životom utiecť z do* mu na   miesto bezpečnejšie. Nepriatelia za* pálili našu osadu, a keď   odtiahli, vrátil som sa, abych sa aspoň podíval na zrúcaniny mojej   chalupy, a nemajúc ničoho, odchá* dzal som, sám nevediac kam. O tebe   nes mohol som sa tiež ničoho dozvedeť, a tak som zašiel až sem na   Horniaky, kde ma prijali za hrobára. Nuž ale — rozprávaj ďalej!« »Tu   vrátil som sa nazpäť do Francúzska, a len k svojmu nešťastiu. Cisár   Napoleon vrátil sa zpäť z ostrova Elby, kam bol vy* povedaný, vojna   počala znovu, a ja je* dnoho dňa na silu som bol vytrhnutý z   pokojného príbytku svojho, od manželky a útlej dcérušky, mojej   Boženky a vnade* ný do vojska, ktoré tiahlo s Napoleonom znovu do   boja. Raneného našli ma v bitke pri Waterloove Angličania, odviezli   čo za* jatého do svojej vlasti, a keď som ozdra* vel, podarilo sa mi   získať mocného pria* teľa, ktorý mi vypomohol prepustenie. Tak vrátil   som sa do Francúzska, abych pátral po manželke a dieťati, ale — pred*   39
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿stavte si moje zhrozenie! — ničoho som sa o nich nedozvedel. Ako o   vás, drahý otče„ musel som i teraz o miláčkoch svojich sús diť, že   zahynuli v búrkach vojanských«. Rozprávajúceho zalialy slze, pohnutý   súc žialnou rozpomienkou, až po hodnej chví* li počal ďalej vyprávať:   »Mechtiac sotrvávať v krajine, kde boly dľa domnenia môjho hroby   miláčkov nes známe, zašiel som znovu do vlasti svojej, znovu po vás   som pátral, a nemohúc zase ničoho sa dozvedeť, zaniesol som žial svoj   do ďalekej cudziny — do Ruska, kde mi Boh dopomohol k šťastiu; lebo   som sa stal riaditeľom školy vojanskej. Trvajúc v tomto úrade svojom   sišiel som sa s týmto hodným šuhajom, podľa jeho spevu po* znal som,   že žije ešte dieťa moje vo vlasti Uhorskej; od neho dozvedel som sa,   ja= kému osudu podľahla manželka moja«. Zase nemohol Štefan rozprávať   ďalej. Plakal a ostatní plakali s ním. Tu preberúc sa z ľútosti,   zvolal: »A však meno Hospo= dinovo buď zvelebeno! On zarmucuje i po*   tešuje. Ztratiac manželku, našiel som otca i dcéru! Tak Boh všetko   divne riadi moc* nou rukou svojou!« Nastalo hlboké a skľúčené   mlčanie. Až po hodnej chvíli prebrali sa všetci z neho, a jako na   dané znamenie pokľaknúce, mo= dlili sa k Bohu dobrotivému, dieky Jemu   vzdávajúce. Modlitba posilnila i potešila srdce jejich, že zapomenúc   na žiaľ a ztras tu utrpenú, miernej odovzdali sa radosti nad   šťastným, tak rečeno zázračným sa 40
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿uvidením. Jozef, ktorého bol Boh k tomu za prostredníka vyvolil,   požíval radosť najčistšiu. Dlho sedeli ešte oblažení, a až po pol*   noci pomysleli na spanie, ktoré otcovi Martinovi pre starobu a synovi   jeho po ceste bolo veľmi potrebné. Na ráno druhého dňa, prv než slnko   vy* chádzalo, kľačali tri osoby pri hrobe kvie* tim ozdobenom na   cinteri, a vrúcne sa mo* dlili za odpočívajúcou v Pánu; bol to otec   Martin a jeho syn Štefan, a v prostredku nich Božcnka. A práve keď   slnce začalo rozháňať hmly jagotom svojím, zavznela známa pieseň z   chalúpky hrobárovej, a po* stava statného Jozefa objavila sa pred   dvermi. S usmievajúcou tvárou hľadel na šťastný trojlist ten, a po   skončenej piesni zašeptaly ústa jeho: »Divné sú cesty Bo* žie!«    Je tomu asi päťadvadsať rokov, čo som na svojej ceste v čas školských   prázdnin prišiel do mestečka N. a odpočíval v chlád* ku po vyše   kostola, a požieral do utešené* ho údolia, jaké’sa rozkladalo podo   mnou. Zvon z väze ozýval sa na večer; jedno* zvučný klepot mlýna   práve umlkol, a tu kráčali ku cinteru muž a žena, vedúc za ruku dve   dievčatká, ktoré niesly vence. Osoby tieto vošly na cinter. I vošiel   som tam s nimi, a tu uvidel som jich ubierajúcich sa k veľkému   železnému krížu, pod ktorým tri hroby sa nachádza* 41
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿42 ly. I položili vence na kríž ten, na ňomžto jednoduchý zlatý   nápis v zári zapadajú? ceho slnca sa skvel: » Divné sú cesty Bo?   žie!« Obdalač hľadel som na tých ľudí, jako kľaknúce vôkol hrobu,   modlili sa, a jako po modlitbe obrátili zraky svoje k nehe? siam   rodičia, dietky svoje k sebe vinúce. Tu vystúpil i hrobár z dverí   väžových, a príduc k ním, nábožne strhol širák s hlavy a modlitbu   svoju pridal k modlitbe jejich. Bolo to sväté okamženie. Požiadal som   hrobára o nocľah, ktorý tento prívetivé mi doprial, a hovorný jeho   jazyk rozprával mi, že ten muž, čo sa mo? dlil pri hrobe bol zdejší   zámočník Jozef a jeho manželka Božena, a tie dve dievčatká Oľga a   Anička, dietky jejich. Rozprával mi, že po smrti otca Martina stal sa   hro? bárom on, Ondrej, a keď aj syn Martinov, ten z Ruska ho na   večnosť nasledoval, postavil Jozef na hrob kríž, ktorý veľmi často   ozdobujú vencami. Ľahol som si teda na lôžku na povale, ale nemohol   som spať; díval som sa zo strechového okna na cinter a videl som tam   rozostavené kríže a oko moje utkvelo na kríži ozdobenom čerstvými   vencami, ktorého nápis blädé svetlo mesiačka práve osvietilo: »Divné   sú cesty Božie!« Pohľad ten utkvel navždy v pamäti mojej.
    </tei:p>
   </tei:div>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>