<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="slk201210" xml:lang="slk" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <tei:teiHeader>
    <tei:fileDesc>
      <tei:titleStmt>
        <tei:title>
          Svet : ELTeC edícia
        </tei:title>
        <tei:author ref="viaf:49245103">
          Zechenter-Laskomerský, Gustáv Kazimír (1824 - 1908)
        </tei:author>
        <tei:respStmt>
          <tei:resp>
            editor
          </tei:resp>
          <tei:name>
            Marek Vician
          </tei:name>
        </tei:respStmt>
      </tei:titleStmt>
      <tei:extent>
        <tei:measure unit="words">
          911
        </tei:measure>
      </tei:extent>
      <tei:publicationStmt>
        <tei:p/>
      </tei:publicationStmt>
      <tei:sourceDesc>
        <tei:bibl type="printSource">
          <tei:author>
            Zechenter-Laskomerský, Gustáv Kazimír
          </tei:author>
          <tei:title>
            Svet
          </tei:title>
          <tei:pubPlace>
            Bratislava
          </tei:pubPlace>
          <tei:publisher>
            Kalligram
          </tei:publisher>
          <tei:date>
            2012
          </tei:date>
        </tei:bibl>
        <tei:bibl type="firstEdition">
          <tei:author>
            Zechenter-Laskomerský, Gustáv Kazimír
          </tei:author>
          <tei:title>
          </tei:title>
          <tei:pubPlace>
          </tei:pubPlace>
          <tei:publisher>
          </tei:publisher>
          <tei:date>
            1873
          </tei:date>
        </tei:bibl>
      </tei:sourceDesc>
    </tei:fileDesc>
    <tei:encodingDesc n="eltec-1">
      <tei:p/>
    </tei:encodingDesc>
    <tei:profileDesc xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns">
      <tei:langUsage>
        <tei:language ident="slk"/>
      </tei:langUsage>
      <tei:textDesc>
        <eltec:authorGender key="M"/>
        <eltec:size key="short"/>
        <eltec:canonicity key="unspecified"/>
        <eltec:timeSlot key="T2"/>
      </tei:textDesc>
    </tei:profileDesc>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2025-02-17">
        Initially created as an ELTeC file
      </tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </tei:teiHeader>
  <tei:text>
    <tei:front>
      <tei:div type="titlepage">
        <tei:head>
          Svet
        </tei:head>
        <tei:head/>
      </tei:div>
    </tei:front>
    <tei:body>
      <tei:p>
        Že sa svet krúti okolo slnca, to už múdrejší odo mňa ľudia vedeli,   sotva ale vedeli, prečo sa on krúti. – No krúti sa on preto, lebo   inakšej roboty nemá. Ba čo by i robil, keby sa nekrútil? – Ale čo   robí, pýtate sa, slnce, ktoré od tých čias, ako sa mu Jozue zahrozil,   prestrašené, ako prikuté na mieste stojí, a ako Galileo Galilei nohou   dupol, viac sa ani nehne. Čo robí? Nuž svieti, a preto stojí, aby   mohlo svietiť, lebo keby sa motalo, kyvotalo, svietiť by nemohlo, a   potom by sa ani mesiačik nemohol po nociach túlať a zaľúbených ako   vizikátor do slobodného vyťahovať. Hľa, ako to ide, všetko ruka v   ruke, každé sebe vykázanú povinnosť plní.
      </tei:p>
      <tei:p>
        Tak i slnce svojej povinnosti zadosť činí, trebárs sa jeho   dobrodenia vše účastnými nestávame. Hja, je to tak, ako keď sa medzi   snáď od prírody dobrotivé srdce panovníkovo a medzi biedny ľud   vtierajú dvorskí podlízači a sféru nad našimi hlavami zamútia – tak   sa i teraz medzi našu zemeguľu a majestátne slnko vkradli závistlivé   hmly a zatieňujú nám obživujúce, obveseľujúce slnečné svetlo. Ach,   však je hustá tá hmla, že by v čas núdze i kolesá ňou mastiť   mohol.
      </tei:p>
      <tei:p>
        Žijeme časy, aké nepamätáme. Málo svetla, žiadna zima a veľa   dažďa. Tam, kade takto rok sánky hvízdali, zelená sa tráva a byliny   kvitnú: Viola canina, Rosa canina (psie časy, psie kvety), Galeopsis   tetrahit, a tomu podobný hyd, Bellis perennis, Scleranthus annuus,   Lamium maculatum, Caltha palustris, Domine perillustris. A to   dvadsiateho decembra...!
      </tei:p>
      <tei:p>
        Teplo je, a leje sa, leje, akoby tá obloha mokrou randou bola, a   svet namočený a napuchnutý je ako do kávy vpadnutá žemľa. Nieto tej   dierky na kôrke našej zeme, z ktorej by voda necvrkala. Tak sa zdá,   že sa náš svet veselšie okolo slnca točí; keď sa tuhšie točí, sa i   väčšmi spotí, keď sa potí, viacej pije a viacej sa parí, a z tej pary   povstávajú tie jednostajné husté hmly.
      </tei:p>
      <tei:p>
        Noc je únavne dlhá. O dvanástej na poludnie svitá, o jednej   popoludní však mrká. Keby sa vám chcelo, zaspievali by sme si: Bús az   idö, bús vagyok én magam is. – No nedivíme sa, že Angličania   následkom dlhotrvajúcich hmiel chorejúc na „spleen”, z dlhej chvíle   sa vešajú. Svetlo dáva vzrast, dáva život, k tomu viazaná je i   teplota. Kde niet svetla, prestáva ústrojný život. V lete 1870   zjavivšie sa hmly odvodzovali skúmatelia od čmudiacich kdesi sopiek.   Roku 1871 panujúce dažde pripisovali učení hvezdári voľajakým   pehutinám, čo po slnečnej tvári preletovali. Keby pani Rixka v slnci   bývala, nebolo by bývalo ani pehutín, ani dažďa. Tohoročná mimoriadna   teplota berie však vraj pôvod stade, že v slnci desaťtisíc míľ veľké   magnéziové pole horí. No teraz to už vieme.
      </tei:p>
      <tei:p>
        Smejete sa? No smejte sa len. Či vám je nie známe, že už máme také   dokonalé stroje, že slncu až do žalúdka nahliadneme? A spectralis   analysis je čo? Či nás tá neučí, z akých prvkov je slnce zložené?   Analysis spectralis nás jasne a makavo učí, že od medi hore   šľachetnejších kovov niet. Podľa našich kupeckých sociálnych pochopov   je to ozaj smiešne. Teda ani meď, ani striebro, zlato, platina, nič,   nič, len veksle bez podstaty. Hm! Musí to tam celkom tak vyzerať ako   – ako u nášho financministra, a tak môžeme povedať, že máme v Uhrách   nebo na zemi. Z tohto ohľadu by sme sa teda i bez slnca mohli   zaobísť.
      </tei:p>
      <tei:p>
        Už čo sa týka slnečného svetla, hvezdári hovoria, že pochodí z   ohňa, čo v slnci zúri, a preto myslíme, že tam hasičských spolkov   nieto. A to je šťastie, lebo keby tých tam bolo, nebolo by ohňa, keby   nebolo ohňa, nebolo by svetla, a keby nebolo svetla, bola by večná   tma, a večná tma je – fuj tajfel.
      </tei:p>
      <tei:p>
        No a predsa čo nám sľubujú a predpovedajú tí páni hvezdári, len   počúvajte! Slnce vraj dnes-zajtra – v reči astronómov je dnes-zajtra   pár miliónov rokov – vyhorí, vysoptí sa, a vyhasne ako nafúkaná masa   alebo vyfajčená fajka a nastane hustá impertinentná tma. Náš svet a   mesiac a všetky slnečné planéty budú bez svetla a teploty, ovesia nos   a budú mrznúť, všetky výpary a vody obrátia sa na sneh a ľad, v tej   podobe ako teraz na póloch a pokryjú zimným rúchom celú kôru zeme.   Prestane každý ústrojný život, nastane hrozná, zimná, bezživotná a   úplne tmavá pustota, akú pero opísať nevládze, ale akú si tvorivá   fantázia predstaviť môže. Vskutku, ak sa vmyslíš do toho položenia,   koža sa ti hrúzou ježí a predstaviac si živo túto strašnú elementárnu   katastrofu, dušu ti malomyseľnosť prikvačí. Nuž ale my to cítiť   nebudeme, nájde naše kosti udaná už katastrofa v tom položení, ako   napríklad našla kosti treťohorného útvaru dinoteriov, mamutov atď.,   nota bene, ak nebude do tých čias súdny deň.
      </tei:p>
      <tei:p>
        Náš, až na reumu prechladnutý svet, mesiac a planéty, pozbavené   svetla, budú ťapkať potme, potratia cesty, koncepty a rovnováhu,   búšia jeden do druhého a v tej trme-vrme do slnca, na škvarku   vypáleného. Tresk, plesk, myknú takou prudkosťou doň, že mu mozgy   strasie a v očiach sa mu zaiskrí. Z toho sa slnce zažne a bude   nasledovať predošlá rovnováha vo svetle, teplote, a nasledovne i v   behu – s malými povrchnými štrbinami a premenami.
      </tei:p>
      <tei:p>
        Ak sa komu z matičných členov podarí tú ľadovú dobu dožiť, a čo je   hlavné, prežiť, nechže nezabudne o tom v Letopise správu podať. Bude   to opis nadmieru zaujímavý.
      </tei:p>
      <tei:p>
        My ale, ktorí sa tej katastrofy nedočkáme, obráťme našu pozornosť   k národnostnej otázke a k makovým opekancom.
        <tei:ref target="#N1"/>
      </tei:p>
    </tei:body>
    <tei:back>
      <tei:div type="notes">
        <tei:note xml:id="N1">
          Trochu sa síce opozdila táto besednica, ale opekance s makom by vari ešte i teraz nikto neohrdil.
        </tei:note>
      </tei:div>
    </tei:back>
  </tei:text>
</tei:TEI>
