<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="slk1883988" xml:lang="slk" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Úvod k vakáciam : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:19713382">
     Kukučín, Martin (1860 - 1928)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <tei:measure unit="words">
     25198
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author>
      Kukučín, Martin
     </tei:author>
     <tei:title>
      Úvod k vakáciam
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Turčiansky Sv. Martin
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Kníhtlačiarsky účastinársky spolok
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1883
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="slk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T3"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2025-08-21">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Úvod k vakáciam
    </tei:head>
    <tei:head/>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:p>
    ﻿I. Revúca! Kto vysloví tvoje meno, a zostal by pri tom chladný?   Málokto. Je alebo tvojím ctiteľom, a tu stará rana zakrváca — tvoja   padlá sláva mu (zíde na um; alebo je tvojím nepriateľom, a tu vybíkne   ešte zabudnutý oheň hnevu a zášti zpod hrubého povlaku popola. Ani ja   nemôžem byť proti tebe chladný. Poschodia mi na um pôžitky, ktoré si   plnou rukou rozsýpala. Pekná Zdychavianka a Muránka, kde sme sa   kúpavali a po kúpeli boli zasvätení do pôžitkov a účinkov svetoznámej   rastliny, zvanej Nicotiana tabacum! Skalka, pod ktorou sa ohník   kladával a piekly šúľky kukurice, ktoré nám tvoje polia dávaly.   Kúpeľ, kde sa tak dobre hrávalo v kolky a strieľalo do cieľa v deň   majálesu. Hora so záhradami, ktoré i nám poskytly aspoň paberky   ovociny. Maše, kde sa tak krásne vypaľovafy borievkové palice vo   vypustenej, tekutej, vriacej troske; kde sa tak na mäkko pekávaty   zemiaky v horúcom popole. „Lúky“, na ktorých sa do Dura hrávalo o   longu, cez behalo na želiezkach po zamrznutej rovine. Cmiter, pod   ktorým sa od prvej jari až do pozdnej jeseni hrávalo v piskor.   Námestie, kde sa viedly pravé snehové boje medzi „dymnaziou“ a bodrou   priemyselnou mládežou. Zelený štvrtok, keď sa statok po prvý raz   vyhnal na pašu a my zadarmo boli svedkami dlhých potýčiek mestských   býkov. A pani Durmanka, ktorá pekávala také chutné „lángroše“,   „vakaróvy“ a varievala strojné „guľky“, obliate výtečným kyseľom! A   čo všetko ešte dalo by sa napísať na zvelebenie tvojej povesti! Veru   dalo, keby to len vedel
   </tei:p>
   <tei:p>
    8*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿116
   </tei:p>
   <tei:p>
    rad-radom všetko pekne vyrátať. Naozaj, bojím sa, že mnohý,   ktorého si v čas štúdii k teplému srdcu privinula, odhodí môj bledý   opis s nevolou. Už napríklad len tie guľky revúcke! Ako sucho som ich   tu odbavil, kdežto ony tak hladko klzaly sa dolu hrdlom! A ten kysel,   čo bol na nich! Že je niečo dobrého, samé muchy dokazujú. Vedia, že   musia zahynúť, a hádžu sa doň. Utopia sa vďačne, len keď im je daná   príležitosť v kyseli si pohovieť. A sú ešte veselé, čo i pieseň   ukazuje: „Chlapci, buďme veselí, ako mucha v kyseli...“ Ej, gulky, to   je jedlo, ale darmo budem o nich teoretizovať! Nad mestom žiari   slnce, ani ohnivá gula. Kto môže, drží sa všade popri stenách domov,   zväčša z hlinených válkov murovaných, len aby bol v chládočku. Je   koniec júna; prirodzene, horúčosť ani v maši. Na ulici nevidieť ani   živej duše. Páni senátori a čo lepší občania, ktorí patria ku   patronátu gymnázia, zasadli práve v porade. Nesmejte sa týmto   poradám: vážné veci bývalý v nich na pretrase. Obyčajné téma bývalo:   ako stvoriť z ničoho niečo. Téma dosť ťažké, mnohý filozof vylámal si   na ňom zuby. A páni senátori jednako ho len rozlúštili! Z ničoho, len   z mladého nadšenia a idealizmu vj školu, ktorá hlboko   zasiahla do života národa a — netaja to ani nepriatelia — do života   všetkých národov v tejto krásnej vlasti. Tento patronát už mal   základ, na čom staväť; jemu bolo už hej! Nová budova sa dvíhala,   skoro už po obloky dospela stavba. Bol i hodný húfec profesorov, a to   s platom riadne vymeraným i na čas vyplácaným. Nemuseli už i šiesti   striezť, kedy sa učlovečí niektorý patrón poslať desať zlatých. Ba čo   boli medzi nimi mládenci, mohli si usporiť i na letné šaty — a to z   platu! Nemohli sa, pravda, stravovať ani z hostinca, ani z niektorého   popredného domu, ale
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿117
   </tei:p>
   <tei:p>
    pekne z alumnie, ako ich discipuli. Zato dostávali polievku s   vrchu a krajec chleba v misočkách, postavených do pyramídy, nesených   na peknom červenom remenci, Ano, vtedy bolo už hej! Počal sa pomaly   vkrádať i akýsi blahobyt. V alumnii začaly sa síce množiť zdravé   žalúdky, ale ani spižiereň nebola nikdy prázdna. Ba do polievky   zatrúsili nám niekedy i rezancov, vo výročité sviatky prišly i   halušky na drevený, zhruba ohoblovaný stôl alumnický. Mávali sme na   mena prednejších pánov i benefície, halušky i pečienku. Také   benefícium malo i ten význam, že senior nesmel na ten deň nikoho   absentovať od obedu. A benefície neredly, s roka na rok dobývaly si   viac pôdy a počaly prechádzať v módu. Keď sa pánovi na mena zahralo,   a zarečnilo, odpoveď obyčajne znela: „Ďakujem, páni študenti,   ďakujem, a zytra bude benficium.“ Takéto dni boly v kalendári každého   alumnistu červenou céruzkou podtiahnuté ako sviatky. I bryndza   prichádzala — a to na centy — z bohatých okolitých domov; i bolo   radosti, keď prišla na stôl kaša, ktorá páchla bryndzou! Z ničoho to   bolo, myslím, dosť. A bolo by bývalo i viac, keby si iní neboli hlavu   lámali na inom, trochu divnom temate: urobiť z niečoho nič. Shlukli   sa, strčili hlavy dovedna, pošuškali si — dielo bolo hotové. Mnoho   vrán i koňa roznesie. To niečo rozplynulo sa v naozajstné, opravdové   nihil. Nezostalo ani profesorom na penziu, ba ani „svedkom“ na   diškréciu. Keď sa im chceli zavďačiť za „hazafias kôzremúkôdés“,   museli inkasovať odpustené didaktrá a alumnea od bývalých žiakov.   Hla, to je div! Do pustej ulice vykotúlilo sa razom klbko chlapcov z   alumnického dúfartu. Len na ulici sa rozvilo nie pri tichosti, ani   nie bez trmy-vrmy.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿118
   </tei:p>
   <tei:p>
    Môžeš si predstaviť, keď sa nasýti poldruhasta zdravých chlapcov —   vlastne pánov študentov, lebo by mi vrhli do očú, že chlapci husi   pasú — čo tí stvárajú! A to ešte po cenzúrach, kde na každých vrátach   nájdeš nápis: Vivant vacationes ! a keď rodičia sú už tu. Každý, ak   šípil, že zajtra do alumnie už nepôjde, vzal sj pod pazuchu svoje   riadiky: tanier a lyžicu. Skoda by ich bolo tu cez leto nechať; bojsa   b} sa ešte zachovalý a na rok muselo by sa len z nich jedávať.   Aby sa to nijako nestalo, ruky sa ako na povel dvíhajú a — celé   preddomie posiato je črepmi hlinených tanierov. Lyžice sa nezabijú —   a to je škoda! Ale sa aspoň polámu, a keď nie to, aspoň pokrkvajú,   aby po nich nezostalo ani pamiatky. Tlupa až po tomto výkone uspela   svoje hlavy pokryť klobúkmi. Dosial nebolo ani času. Východ z alumnie   musí sa diať asi takou rýchlosťou, ako padanie lavíny, ináč b}r ten,   čo prvý dospeje na ulicu, nemohol byt pokladaný za pravého víťaza.   Celé nižšie gymnázium už pod modlidbou zaujme pozíciu takú, aby na   „ameň“ mohlo byť pri dverách. Kolko pekných karambolov povstane,   ľahko si predstavíš. Tlupa podáva veľmi pestrý obraz. Demokrat bý nad   ňou zaplesal. Nielen rečou, ale čiastočne i krojom drží sa ľudu, z   ktorého pošla. Na niektorých mladších vidieť gemerské gäty, inde zas   halienku z pravého valašského súkna. Slovom: bola to škola mendíkov,   ako ju v okolí radi prezývali. Len tu a tam zatáral sa medzi nich   „aristokrat“, farársky alebo učiteľský syn. Poznáš ho 50 neohorenej,   jemnejšej pleti i útlejšej postave. Čo sa týka šatstva, je dokonalá   rovnosť. I páni i mendíci rovnou mierou uspeli za rok vyleštiť lakte   na školských laviciach. Niekde v tmavom poli kabáta belie sa jasný   ostrov košele. Čižmy
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿119
   </tei:p>
   <tei:p>
    tiež prispôsobily sa letu. Že je sparno, upia neustále za jvlahou,   i napijú sa, keď sa dostanú ku mláčke. Že je ventilácia v nich   dokonalá, to je zbytočné vysvetľovať. Čižmy farárskeho synka, hoci za   nová pekné, lesklé, priliehavé, na nohu šité, dnes sú práve také   vyčambané, ako moje, ktoré za nová neboly ani lesklé, ale len z   obyčajnej kozloviny, ani na moju nohu šité, ale na otcovu, „aby ten   pačrev z nich dáko nevyrástol \ Za nami, pochábeľmi, ktorých ideálom   je piga, vyšli starší, „z vyššieho“, ktorým profesori už netykajú.   Ich tvár nie je bezstarostne veselá, ale čelo počína sa kaboniť a   hlava nachyľovat vopred v akomsi zamyslení. Na tú háveď, drobňač, čo   sa okolo nich pletie a vreští, hladia s istou vážnosťou a   blahosklonnosťou. Pohľad ten znamená : „Pane Bože, kdeže sú tie časy,   keď som ja bol taký!“ Ani čo by to bolo naozaj pred polstoletím. Hľa,   Samo Pleva ako hľadí na mňa! Ani čo by sme sa neznali, a ono sme z   jedného kraja, vlani sme sa ešte hrávali o longu. Ale čože — on   prešiel medzitým do piatej, do „vyššieho“, a ja som len v druhej.   Medzi nami ohromná medzera, ktorú už nič nezaplní. Nepovie mi ani   „servus“, keď sa s ním stretnem; ani mi nepodá ruky. Len keď musí,   prihovorí sa mi, i to s akýmsi nádychom blahosklonnosti. Oslovuje ma   „amice“ alebo „fráter“, len niekedy „carissime“, a to akosi ironicky.   A to nielen ja: každý z „nižšieho“ má vo vyššom podobného protektora,   často i viacej. Vŕšime sa na nich obyčajne tým. že ich v zime   zahádžeme snehom, v lete lobdami na alumnickom dvore. Zašli sme pred   skliepok pána Šestáka, v ktorom predávajú sa chýrečné revúcke buchty.   Pred sklepom sedia ženy s rozloženými košmi, v ktorých sú tučné   čerešne. Ponastavovali sme klobúky a
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿120
   </tei:p>
   <tei:p>
    ťahali sa so ženami o každú čerešeň zvlášť. Starší prešli popri   nás a jeden-druhý si vzdychol: „Mládež, šťastná mládež! Stretávali   sme i otcov a matere, prišlých do Revúcej pre svoje drahocenné   poklady. Boli to najviac gazdovia a mešťania z bližšieho i ďalšieho   okolia. Poznávali svoje deti medzi nami, ako gazda, vyrážajúci z   čriedy baranča, čo prvý raz poslal na pašu. Došli sme na námestie, na   ktorom toho času stál hotel „Ronďoš“, pýcha Revúcej, neďaleko ktorého   boly v posledné časy objavené petrolejové pramene ä la Amerika.   Začuli sme zvláštny hrmot, pomiešaný s hrkotom. Blížil sa nám od   chrbta voz. Tie zvuky v Revúcej boly cele cudzie. Hronský vozík už zo   zásady nebehá: koník stvorený je len do kroku a nepobehne ani dolu   vrchom. A. skutočne, tu neblíži sa gemerský voz. Je pod plachtou, v   prostriedku nie je bruchatý a prehnutý, ako spomenuté hronské. Síry   sú tiež nie tunajšie, ale polské: chomúty ovešané šajbami a   rozličnými súkenkami. Voz, čo do rozmerov, zdá sa byť patriarchom   všetkých vozov vôbec: pripomína silne archu Noemovu. Nad prednými a   zadnými kolesami sú košiny, pletené z mocných koreňov borievkových.   Košiny dodávajú vozu charakter izby, lebo uzavierajú ho so všetkých   strán. Len po stranách, kde malý by sa okraje košín sňať, ponechaná   je medzera, aby mohlo sa vstúpiť do voza. Voz je nie naložený, ide   celkom naprázdno; ani v ňom nik nesedí. Mimo priestoru, ohraničeného   košinami, skoro nad samým ojom, upravené je sedadlo, vlastne   prilepené, podoby sánočiek, na akých sa chlapci sankúvajú. Sánočlcy,   zčiastky pripevnené k bukovým drabinám, zčiastky držané skoro vo   vodorovnej polohe strojne ukovanými retiazkami, posky-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿121
   </tei:p>
   <tei:p>
    tujú miesto len jedinej osobe. A jev to zvláštny zjav, čo na   týchto šaragliach sedí! Ťažko si vysvetliť, ako môže sa tam udržať   toľká chlapina. Dlhočizné nohy dotýkajú sa skoro zeme. Na nich sú   krpce rozmerov veľmi zodpovedajúcich. Remene dovysoka navykrúcané,   skoro nové, ale zaprášené. Nohavice z bieleho valašského súkna,   vyšnorované zelenými šnúrami. Kedysi musely zmoknúť, lebo zo šnúr   pustila zelená farba a stekala v potôčkoch dolu bielym súknom, ako to   stopy ukazujú. Hoci bolo sparno, chlap má zahodenú širicu, ktorej   rukávy opálajú sa nad prednými kolesami. Zdá sa, že sú nie na to, aby   rameno v nich bývalo; sú motúzom na konci sviazané, na spôsob   obyčajného vrecka. A skutočne, širica neodieva sa do rukávov; v nich   býva schovaná merinda, čo žena prichystá mužovi na dlhú furmanku.   Zpod širice, vlnenými strapcami lemovanej, vidieť barančí kožuštek   bez ktorý s našich ľudí v zime, v lete neschodí. Že nie je veľmi   šanovaný, ukazuje predná póla: je zamastená, aby sa nepopukala koža   na daždi a slnci. V rukách odpočíva bič, viac len očistom, aby sa   vedelo, kto je ten, čo sedí na šaragliach. Košeľa je lanová s dlhými   širokými rukávmi, ktoré sviezly sa až po lakeť a obnažily opálené,   kostnaté predlaktie. Tvár podlhovastá, v nedeľu síce holená, dnes   pokrytá už kostrnky, tvrdými, šedivými, ako by bol padol na ne tuhý   mráz. Vlasy dlhé, siahajú až na plecia vo dvoch mocných pradenách. Na   hlave postavený široký klobúk, pod ktorým nejedna šija by rozbolela.   Zpod klobúka trčí okraj čiapočky, čiernej, pletenej, akú nosievajú   preláti na plešinách. Študenti zastali, zočiac tento divný voz a ešte   divnejšieho furmana. Bol to zjav v Revúcej nevídaný, že niet sa im čo   diviť. Furman trhol liacami, kone zastaly.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿122
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Dobrý deň Pán Boh daj!“ pozdravil stojacich. „Pán Boh daj   vám..ohlásil sa jeden z tlupy a pristúpil k vozu. „Tu si, Janko —   no!“ A sostúpil so šaragieľ. Podal Jankovi ruku; Janko svoju vložil   do nej. Ruky si nestisli, hoci po desaťmesačnej rozluke by sa bolo   svedčilo. Ale chlapec nemohol — jeho ruka nestačila objať furmanovu.   Furman tiež nemohol — nemal čo: chlapcova ruka v jeho dlani ztratila   sa za ktorýmsi záhybom. Furman sa usmial a zohol: chcel azda šuhaja   pobozkať. Ale si rozmyslel; chytil mu len tvár do oboch dlaní. , „No,   hodný.si, mať sa ti poteší. Vo voze máš merindu, koláče. Ej,   podrástol si, čo som ťa nevidel.“ Chlapec zpomedzi dlaní furmanových   pozrel kosom do voza. I po odbavenom obede merinda mala vúčinok.   Študenti medzitým pásli oči na furmanovi. Obzerali si jeho širicu i   od chrbta. Golier bol nesmierne široký; siahal ďaleko niže lopatiek a   podobal sa prehodenej plachtičke. V oboch rohoch ozdobený je žltým a   zeleným satínom, pekne v tulipány višitým. Po okrajoch visia vlnené   strapce. Najdivnejšie je, že na golieri je starým švabachom vyšité i   meno majiteľovo: Jano Rázvora-Točiar z Nehanovej. Došli i starší. Ako   zazreli furmana, zďaleka sa mu usmievali. Bol to ich starý známy.   Najstarší zo všetkých pristúpil k nemu a podal mu ruku. „Vítajte,   Janko, vítajte! „Ja som nie Janko, ja som Jano. Ale ďakujem pekne a   vinšujem vám všetkým vospolok zdravia a hojného božského   požehnania.“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿123
   </tei:p>
   <tei:p>
    Pristúpil i druhý a riekol: „Ä vy ma azda už nepoznáte?!“ „Nie   veru, nie veru i“ „Na začiatku roku boli sme spolu tam- na rynku. Ale   povedzte mi, Jano: prečo máte meno na tej širici vyšité?“ Prišlo mu   zaiste na um latinské: nomina stultorum jacent ubique locorum. I iní   obstali Jana, čakajúc, čo povie. „Nato, aby ho každý znal, lebo nie   som nikomu nič dlžen, len telo zemi a dušu Pánu Bohu.“ Študent sa   usmial. Prišla mu na um ešte iná otázka. „ A prečo vám ho nevyšili   niekde na prsiach — ale na chrbte?!“ „Z tvári ma zná už každý, tam   netreba mena. A kto ma nezná, nech od chrbta vidí, kto som,, čo som.“   Boli by ho ešte dlho počúvali, ale Rázvora chytil liacu do ruky a   zahol od námestia naľavo do ulice. (Jej meno veru neviem: nebolo   nikde ani vyšité, ani vytlačené, a vtedy pán mešťanosta nebol taký   márnivý, aby meno každého svojho dieťaťa zvečnil pomenovaním ulíc).   Niektorí šli za vozom, iní obrátili sa k svojim hospodám, v inú   stranu. Furman išiel pešo, pohyboval sa velmi ťažko, zem otriasala sa   pod jeho krokom. Voz bol jeho element; keď sostúpil s neho, bolo mu   ako orlovi, keď mu krýdla obstrihajú. Jano Rázvora-Točiar je furman z   povolania, furman od národa. Od narodenia, v pravom slova smysle:   jeho prvou kolískou bol furmanský voz, v ktorom sa narodil. Jeho otec   mal sa vrátiť s furmanky, žena šla proti tomu, že jednou cestou   nakúpi, čo treba na blízke krstenie. V meste ho i dočkala. Cestou   prišly na ňu bolesti. Keď voz vtiahol do dvora, domáci začuli už hlas   nemluv-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿124
   </tei:p>
   <tei:p>
    niátka. A to bol Jano. Chuť k furmanskému životu narodila sa s   ním, spolu i s ním vyrástla. Domovom mu je nie jeho dom a dedina, ale   tento voz, pravda, nie tento samý, lebo od tých čias polámalo a   zodralo sa ich už hodne. Iba lievče sú z toho starého. Divný to bol   život tých starosvetských furmanov. Celý život slúžili premávke. Celé   rodiny žily výlučne z furmanky a dobre, velmi dobre sa malý. Janov   otec, starý otec, ded a vôbec všetci predkovia, čo svet svetom stojí,   boli furmani. Týždňová furmanka do Pešti patrila k najobvyklejším   cestám. Dolu viezly sa plodiny a výrobky hornozemské, tam nakupovaly   sa zas plodiny dolnozemské a vyvážaly na Horniaky. Výhodne sa   speňažily, furman zarobil nielen ako furman, ale i ako kupec. Výťažok   jednej furmanky stačil často celej rodine za pol roka. Blahobyt šíril   sa na furmanov i nefurmanov. Život bol ľahší, mnoho a dobrých   zárobkov. Furman nestačil obrobiť sám svoje pole, platil dobre,   málokedy v peniazoch, najviac v plodinách. Ale čo boly vtedy peniaze!   Boly viac len článkom luxusu. O striebornom groši mohol si   precestovať krajinu, a ešte si ho celý neminul. Peniaze ležaly   najviac v ústraní, ako dnes zlaté klenoty a drahokamy. Len keď bolo   treba popýšiť sa, vyniesli strieborniaky a dukáty na svetlo božie.   Takému luxusu shrnovať a u seba držať peniaze hovely menovite   furmanslcé domy. Tiekly do nich potokmi, odtok bol zamedzený. Taký   dom podobal sa jazeru, ktoré pohlcuje celé rieky, a nevedieť, kam sa   dejú, lebo z neho nevyteká nič. Dvojrynštiaky a dukáty ležaly v   sypárňach. Sporiteľní ešte vtedy nebolo. Jedinou sporiteľnou boly   sypárne, zabezpečené pred útokmi zlodejov. Boly vystavené v   záhradách, zo silných, hrubých klád. I drevo bolo netakšie od   dnešného.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿125
   </tei:p>
   <tei:p>
    Hory nekynožili bez poriadku: dali podrástly. Čo dnes pokladáme za   zvali „mrkvou“. Nech opováži sa zlo d jn jt£ do takého stavänia! Ani   nepohne ničím, vSette drží solídne spolu. Kľúč odo dverí takej   sypárne nebola by mohla gazdiná za pásom nosiť. Bol taký, že sa mohlo   z neho ako z pištole strielať. To boly časy v Nehanovej! Furmanský   dom sj umienil, že nasbiera pol miery dvojrynštiakov. Často ich   nasbieral mieru. Rázvorovci boli patriarchmi nehanovských furmanov.   Ich meno bolo známé medzi Peštou, Šopronom, Viedňou i Krakovom. Často   zatúlali sa i do. Ľvova, niekedy i k samému Vilnu. Debrecín   pokladali, že je len za humny. Ich furmanské meno malo takú váhu, ako   hociktorá stará kupecká firma. Mladý kupec musel sa im zaliečať, lebo   oni často podávali informácie o nových firmách. Informácie, ak i   neprospely, iste mu uškodily, ak boly nepriaznivé. Jano zastihol už   len večernú zoru tejto slávy. Zdedil okrem koní i sypáreň, nabitú   zbožím, i pol miery dvojrynšiakov. Ale jemu nesypaly sa už z neba. Po   točky počaly pomaly vysychať. V premávke nastala pravá revolúcia.   Miesto hradských ciest vymysleli hvezdári akési úzke cestičky o dvoch   kolajach. A na tých nehrkotaly furmanské vozy, ani koní tam   nepotrebovali; narobili si koní zo železa. I furmani boli inakší na   tých cestách, nie v širiciach, ale čierni, zafúlaní. Obvod Rázvorovej   činnosti stále sa úžil. Vo Viedni už nevídať jeho voza. Nemal tam už   čo hľadať, vytisla ho železnica. Do Pešti sa ešte chodilo, i to nie   dlho. Tak železnica postupne odberala zárobky. Zrazu sa rozchýri, že   i do Košíc ju vystavia. Furmani z veľkej čiastky odhodili biče,   kone i vozy popredali. Košice boly poslednou stanicou, kam   dochádzali.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿126
   </tei:p>
   <tei:p>
    A skutočne, vystavili železnicu medzi Vrútkami a Košicami. Ohnivý   kôň preháňal sa krásnym Považím. Skoda, aká zastihla furmanské obce,   ani približne nenahradila sa osohom, ktorý nesie so sebou rýchla   premávka. Začalo sa troviť z hotového. Toliare sa prv rozkotúlaly,   než nahromadily. Rázvorovci museli sa chytiť gazdovstva. Zo starej   slávy furmanskej zostaly len kone, i to ostarené, no tým zkúsenejšie.   Mohol si sa na ne spustiť. Jano Rázvora zatiahol do Durmanov. Kone   samy uhádly cestu. Boly už v Revúcej u Durmanov neraz. Skoro od   založenia gymnázia každý rok dva razy sem zajdú. Furmanom, ktorý z   okolia Nehanovej vozieval študentov do Revúcej, bol on. Od niekoľkých   rokov to je jeho najväčšia, ale i najmilšia furmanka. Podujíma ju nie   pre zisk — na študentoch chcieť zarábäť, aký by to bol nesmysel ľ On   ide na ňu viac pre zábavu. A môže, i zakladá si na tom, že patrí k   najprvším i k najväčším dodávateľom žiactva pre školu revúcku. Lebo   vozí sem študentov nielen zo svojho okolia, ale i stoLice, ktorými   prechodí do Revúcej, zvedia mnoho o nej. Všade, kam sa len obráti,   znajú ho, a preto, prirodzene, pýtajú sa ho: „Kdeže, Janíčko, kde?“   „Do Revúcej.“ „Ale tuto, vyše Ružomberka?“ „Ach, ba — do Gemerskej   stolice.“ „Do Gemerskej — nože, no! A čo dobrého tam máte: var’ skrze   kukuricu?“ „Veru nie, pre študentov.“ „To sú tam školy ?“ „A aké!“ A   tak to šlo celou cestou, troma stolicami. Vyrozprával, koľko je tam   študentov, akí sú poniektorí už fúzatí, že sa tam učia na farárstvo   a
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿127
   </tei:p>
   <tei:p>
    učiteľstvo i všetkej svetskej múdrosti. Kolko ich tam rechtorov   učí, a akí sú to hodní rechtori! Ľudia sa o revúckych školách   dozvedeli, i takí, ktorí by o nich neboli ani chyrovali. Takáto jedna   cesta viac vykonala pre poznanie školy, než desať „értesitésov“,   vyšpikovaných latinskými distichonmi ä lendiiletes madar-ódami. Sotva   zahrkotal voz na moste, už vybehla proti nemu pani Durmanka i všetka   čeljadka. „ A... Janko z Oravy, Janko z Oravy! Čo ste nám doviezli?“   „Nič, ale vám odveziem tuto týchto škubentov.“ „Len si ich ta   odvezte, iba ma jedujú.“ „Var’ sa nespravovali?“ „Veru bolo   všakovak!“ Tým si odľahčila za desaťmesačnú krížovú cestu. „A čo sa   dívate? osopila sa pani Durmanka na čeliadku. „Nemôžte sa chytiť a   pomáhať Jankovi ?“ A čeliadka vypriahla kone. Chomúty a šajby neušly   zvláštnej pozornosti paholkov. Vypytovali sa, kde dostať také riady.   Rázvora vytiahol z voza veľké vrece. „Pozrite, čo som vám doviezol!“   Všetci sa shŕkli okolo voza, čakali podľa vreca a jeho objemu aspoň   ôsmy div sveta. Nebolo to nič zvláštneho. Jednoduchý brús, aký nájdeš   v každom dome. Ale v Revúcej brúsov nemali. Ostrili sekery alebo   kováči, alebo patriarchálnym spôsobom na dlážke. Preto nevedeli   oceniť daru Rázvorovho, kým im nevysvetlil, aká je v ňom výhoda.   Sľúbil im ukázať, aký naň stojak treba, a paholci ledva čakali, aby   oprobovali, ako sa to má brúsiť. „A tuto moja žena posiela vám semeno   na priesadu. “
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿128
   </tei:p>
   <tei:p>
    v Pani Durmanka vykríkla od radosti. Počula mnoho o oravskej   kapuste, nebola by dbala i ona takú vypestovať. Rázvora bol vovedený   do izby, usadený za stôl a častovaný, čo v dome dobrého bolo. Takú,   hla, mal všade úctu, kamkoľvek prišiel! I študenti dostavili sa okolo   svojho furmana, aby sa dorozumeli, kedy opustia mesto. Vysvedčenia   mali už vo vrecku, nič ich nehatilo, len sobrať do batôžka slávu   študentskú a odísť. Ale Rázvora mal ešte mnoho čo pokonávat. Musel   ísť usporiadať veci svojich, sverencov. Rodičia, ktorí nemohli sa   vybrať na takú dlhú cestu, sverili mu peniaze, aby za ich deti   všetko, všetko poplatil. Peniaze mal vo vrecúšku na hrdle, aby sa   neztratily. I profesori si ho vážili. Ako vstúpil, nelenili si mu   podať ruku, ponúkli ho i sadnúť. Vypýtali sa ho, ako sa mu vodí, aké   sú zárobky, či je žena zdravá, i deti ako sa spravujú. On odpovedal   dôverne, i vytúžil sa im často a sveril, aké časy prišly na chudobný   svet, ako ťažko je teraz žiť na svete. Nezabudol sa tiež vypýtať, ako   sa má pán profesor, i pani profesorka, i deti, a ako zdravie slúži.   Aká bola vlani úroda, či zemiaky sľubujú, či sa priesada prijala,   lebo v Nehanovej veru vyschla. Či zbožie nepodjedajú šťurci, či tráve   neškodily jarné suchá. Vypýtal sa i o študentoch, najmä tých   najmladších: ako sa chovali, či mu hanbu nerobia, či je hodno, aby   ich na jeseň zasa doviezol, a či by nebolo lepšie hneď ich niekde   rozosiať. Na druhý deň o poludní vyredikal sa zo dvora pani Durmanky   ohromný voz Rázvorov. Paholci ho cez noc namastili, že masť s neho   kvapkala. Pani Durmanka obzrela ešte raz, či je všetko v poriadku.   „Janko, a čo ste si nevzali sena na cestu?
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿129
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Netreba, pani Ďurmanka, my si zaopatríme.“ „A budete ho kupovať!   To vám netreba!“ „Nebudeme kupovať. Všade nám dajú po známosti.“   v Pani Durmanku to urazilo. Aby ju udobril, vzal si dve viazanice a   upevnil ich za sedadlami. A bolo všetko v poriadku. Podal hostiteľke   ruku a lúčil sa s ňou v nádeji, že na jeseň zas dovezie, a to i niečo   čerstvého tovaru. Možno, že tí nebudú takí nezbedníci, ako títo. Pani   Ďurmanka až teraz pochopila, čo vlastne ide sa diať. Povzdychla,   utrela zásterkou oči a každého z tých laganov osobitne vyobjímala.   Hoci každý deň aspoň raz im povedala: „Zdochni jak kvan azhor jak   Putnok!“ jednako jej prišlo clivo. Dom spustne, osameje, ani po   vymretí! Ako im odvykne cez dlhé dva mesiace. Potýčky s tými deťmi   stály sa jej nezbytnou vecou pre trávenie. Voz dostal sa na námestie   i zastal na ňom a čakal čosi. Študenti, čo v ňom sedeli, vydvihli   plachtu a lúčili sa s každým, kto popri nich prešiel. Každý aspoň sa   obzrel a podvihol klobúk; Čo známši i pristúpil k vozu a lúčil sa   úprimne s nimi. Mnohý odkázal od nich niečo niekomu známemu, ktorý   tam kdesi býva, kadiaľ ich cesta povedie. Keď nie inšie, teda aspoň   pozdravenie. Tu z dolnej ulice priletela ľahká brička, ťahaná párom   silných koní. V nej sedela malá spoločnosť. Otec, dcéra a syn. Prišlo   im pre syna poslať, pobral sa teda otec s dcérou na túto cestu.   Krásny, urastený starec sa usmial, keď videl vo furmanskom voze tú   chasu. Dcéra, dievča osemnásťročné, tiež pekne ďakovala na pozdrav   toľkých gavalierov. Na túto bričku čakal Rázvora. S ňou prišipl, s   ňou chcel i odísť. V spoločnosti sa lepšie cestuje, k vôli nej nedá   sa zpiatky kratšou, obyčajnou
   </tei:p>
   <tei:p>
    Martin Kukučín : Sobrané Spisy X. 9
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿130
   </tei:p>
   <tei:p>
    cestou — na Červenú Skalu, Spisom a Liptovom — ale urobí malú   okľuku na Brezno, Lupču, Bystricu. Brička letela mestom ako besná,   nechávajúc za sebou oblaky prachu. Nemotorný voz hrkotal za ňou   nesmierne a hádzal sa s boka na bok ako opitý. Dostihy tie boly také,   ako keď za zajacom pustí sa ťažký valašský pes. Deti zo dvorov   vybehúvaly a kričaly za vozom, čo im hrdlá stačily. Študenti so   šťastím na tvári hľadeli jeden na druhého. To bol i jediný   prostriedok, ktorým mohli sa dorozumieť; hrkot voza nepripustil   nikoho k slovu. Za mestom zmenilo sa všetko. Brička neletela i voz   stíšil svoj beh. Kone drobným trapom uberaly rovinatou cestou k Dlhej   Lúke. Na pasažierov prišiel akýsi žiaľ. Svesili hlavy, premýšľali o-   čomsi. Myšlienky zabiehaly do mesta, ktoré už leží za nimi. Ba či ho   ešte kedy uvidia? Konečne ani tam nebolo zle... Ba vôbec kde by bolo   zle, kým je človek mladý a zdravý? „Chlapci, zaspievajte niečo; veď   nejdeme s pohrebu ! zavolal Rázvora na nich. A sám začal čosi spievať   svojím chrapľavým hlasom. Ale hneď i prestal. Para mu nestačila, i   nôta ho akosi nechávala. „Chlapci“ sa nehnevali, že ich tak volá.   Začali obľúbenú: „Chlapci, buďme veselí, ako mucha v kyseli...“ Bolo   po žiali. Vo voze rozpriadol sa hovor a smiech. O látku nebolo núdze.   Kde je toľko veselých, vznetlivých myslí, tam rozhovor prúdi valným   tokom. Cesta sa míňala, i Muránsky zámok vznáša sa tam v úzadí vysoko   v čistej modrine. Voz došiel k Dielu, vrchu medzi Muráňom a Tisovcom.   Tu Rázvora trhne liacou a zavolá: „Hôl“ Kone zastaly a pasažieri sa   divili, či už kŕmiť. „Páni škubenti, dolud“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿131
   </tei:p>
   <tei:p>
    A v •»« „A prečo? „Do vrchu musíte ísť pešky.“ „My nepôjdeme.“ A   naozaj, Rázvorova chasa ■ nemala sa do ničoho. „Páni škubenti, dolu!“   Nehýbal sa nikto. Rázvora nepovedal nič, len zavolal na kone: „Heta!“   Kone slúchly, zakärovaly k hrádzi, že koleso ani na piaď nebolo od   nej. Ej, mleli sa milí pasažieri, ani čo by ich bol z vreca vysypal!   My čo mladší pripojili sme sa hneď k furmanovi. „Prečo nás voláte   škubenti ? My sme študenti.“ Bol by býval zbytok na tú otázku   odpovedať. Preto i Rázvora ukázal posunkom na jedného z mladších, na   ktorého názov furmanov priliehal, ani čo by k vôli nemu bol býval   vynájdený. I brička sa vyprázdnila. Starý pán a jeho spoločníci   chceli si povystierať údy. Počkali, kým ich voz nedohonil, a   pridružili sa k nám. My mladší škubenti držali sme sa stranou. Iba   ukradomky sme sa opovážili pozrieť na mladuškú krásavicu. Ona sňala   slamený klobúk so širokou strechou a svislou stuhou a nedbalo   ovievala si rozrumenené líca. Bolo naozaj sparno. „Janko, čo   sohnali tých mladých ľudí?“ „A veru to som si tak vyjednal. Do vrchu   pešo, dolu vrchom pomaly a rovinou sa i pobehne. Lebo darmo je: i   hoviadka škoda.“ „I nás je škoda“, ozval sa ktorýsi z nás. „Tvoj   otec, keď bol tovarišom, prešiel pešo polovicu krajiny, a nemuselo ho   byť škoda. A ty si var’ väčší pán?“ „I obuvi mnoho zoderieme“,   poznamenal iný. Rázvora sa zlostne zasmial. „Na tvojej už jest máločo   drať!“ Čo najhoršie, zasmiali sa všetci na tomto podo-
   </tei:p>
   <tei:p>
    9’
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿132
   </tei:p>
   <tei:p>
    zrievaní, i krásavicu pošklblo okolo kútikov a na líce naskočily   jej také krásne, naničhodné jamôčky. A pozrela kosom na nášho hrdinu   i na jeho ťažko navštívenú obuv. Zapálil sa ako pivonia, keď na ňu   turíčne slnce zasvieti. „Moja obuv je celkom dobrá“, riekol s   najväčšou vážnosťou, celkom bez irónie. „Ukáž, nože ukáž!“ A študent   stal pravou nohou vopred, podrobiac tak svoju obuv nepredpojatej   kritike. A čižma by obstála i pred kritikou menej objektívnou.   Nevidno na nej trhliny, ani príštepku; priehlavky sú poriadné, ba   poznať na nich, že i ovoňaly čosi z toho množstva šuviksu, na ktorý   otec (ten nosieval len krpce) polročne posielal aspoň dvanásť   zlatých. Len jeden príznak prezradzoval, že podošva akiste už nebude   v poriadku: okraje podošví ohrnuly sa ako mak, i pysky hladely k   čistej oblohe, ako by žiadaly vlahu. A Rázvorovi to neušlo. Pristúpil   k nemu a opakoval : „No, ukáž!“ Bol by mu nohu chytil a vyzdvihol,   ako keď žrebca idú podkúvať. Ale náš hrdina proti tomu sa ohradil,   mysliac si, že každého nemusí zasvätiť do tajomství svojej ekonómie.   Jadro tej ekonómie záležalo v tom, že vlastné podošvy, ktoré poskytla   nám dobrotivá príroda, sú najmä študentovi najlacnejšie. Pritom,   vediac, aký nepriatel je voda, keď dostane sa do čižiem, súdil, že sa   jej treba čím najskorej zbaviť. A voda ztratí sa najskorej z čižiem,   ktoré sú bez podošví. Ale bolo jednako súdené, aby jeho teória o   obuvi vyšla na javo. Sotva urobil dvesto krokov, už podklakol s   bolestným výkrikom. Shŕkli sme sa vôkol neho s netajenou účasťou, i   slečna-krá-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿133
   </tei:p>
   <tei:p>
    savica pristúpila bližšie a sústrastne hľadela naň svojimi   čiernymi očami. „Noha moja, noha moja!“ To bolo jediné, čo sme sa   dozvedeli od neho. Bolo divné, že pri takej bolesti neležal, ale   kľačal na zemi, nie kolenami, aby podošiev nemusel ukázať. Bolo mu i   ľúto, že obrátil na svoju nehodu takú všestrannú pozornosť, ktorá mu   bola veľmi, veľmi nemilá. „Vytkol si ju?“ „Skôr zlomil!“ 77 v u „Žila   sa mu natrhla. Koľko ich bolo, toľko mienok o nehode. Ale i starému   pánovi bolo divné, čo sa nevyzuje a neukáže, v čom záleží úraz? „Nie,   nie — už mi prešlo! O, už mi celkom prešlo. “ I zasmial sa na dôkaz,   že mu prešlo. Ej, ale sa mu len ústa smialy, od srdca sa horké slzy   lialy. „Mohla by sa mu noha do mokrej handry okrútiť“, radil starý   pán. „O, nie, už ma nebolí. To bol len taký žart, hahah! “ Silil sa   všemožne do smiechu, ale slzy mu boly v očiach. Starý pán nebol   uspokojený, i slečna hľadela s akýmsi odporom na mladého herosa,   ktorý každým svalom na tvári javil bolesť, a jednako silil sa do   pretvárky. I Rázvora pokrútil hlavou. „Naozaj mi je nič, celkom nič.“   „Nuž naozaj, hm, hm! Tak vyskoč, ak si chlapj“ Šuhaj zaťal zuby i   päste a robil prípravy, ako by chcel svojím skokom Jánošík a   zahanbiť. A podskočil. Ale čo mal z toho? Nová nehoda. Na   mieste, na ktorom prv tak tvrdohlavé stál a ktoré po skoku objavil,   bolo vidieť mláčku červenej,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿134
   </tei:p>
   <tei:p>
    mladej, v revúckej alumnii horko-ťažko zhonobenej a teraz tak   nemilobohu preliatej, nevinnej krvi. „Chlapče, veď tebe tečie krv!“   zhrozil sa starý pán. „Veď je to nie žart! Sozuj čižmu.“ Povážte si   jeho položenie! Sozuť čižmu a ukázať svetu podošvu, vlastne   prázdnotu, kde by podošva mala byť! Keby aspoň slečna tu nebola, ale   jej to povedia. Ale jednako sa len vynašiel. Zakulhal za voz a tam sa   sozul. Čižmu hodil hneď do voza a skryl pod senom za sedisko. Pred   obecenstvom zjavil sa s palcom, vyše nechta bola rana, z ktorej krv   vymokala. „Ako sa to mohlo stať?“ rozumoval starý pán. „Mať na nohe   čižmu, a uraziť si palec. Toho som ešte nikdy nevidel.“ Rázvora i   kamaráti už dávno rozlúštili tento nepochopitelný zjav. Poniže ležal   ostrý kameň, o ktorý sa šuhaj potkol. Rázvora uznal na všeobecnú   spokojnosť nášho šuhaja za maróda a umiestil ho do voza na kufor,   preložený priekom nad zadnými kolesami; to bolo najpohodlnejšie   sedisko zo všetkých.
   </tei:p>
   <tei:p>
    II.
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nenazdávajme sa, že cestovanie na Rázvorovom voze vyžaduje   zvláštnu činnosť hodín. On a jeho kone sú pravý chronometer. Ako   vyhladnú alebo vysmädnú, zatočia do prvej pajty, ktorú náhoda do   cesty postaví. A in puncto kŕmenia medzi koňmi a ich gazdom panuje   najužšia solidarita. Ak gazda chce do hostinca, kone slúchnu na   najmenší pokyn; ak kone chcú, gazda sa neprotiví. Nie div, že   zatiahol v Tisovci do prvej pajty. Brička, ktorá letela vopred, až   teraz zbadala, čo Rázvora urobil. Obrátila sa tiež a vtiahla za   vozom. „Ale už kŕmiť?“ podivil sa starý pán.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿135
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Hoviadko vie najlepšie, čo treba. Ono by šlo i o štuliach, ale   chce, aby sme si i my odpočinuli. A treba i hrdlo vypláknuť: tento   nešťastný prach!“ A Rázvora neostal pri slovách. Pristúpil ku koňom a   pohodil im sena. Starý pán vybral sa do mesta i s dcérou navštíviť   známych. My mladší zostali sme pri Rázvorovi, uznávajúc ho za svojho   prirodzeného vodcu. Starší odišli za starým pánom. Čo ich vábilo do   mesta, neviem: či rozpomienky na fašiangový ples, na ktorom boli v   Tisovci, či magnéty, čo im srdce k mestu ťahaly, a či konečne   krásavica, čo so starým pánom išla v tú stranu. Myslím, všetkého po   troche. My menej ideálni chytili sme sa košov, ktoré nám starostlivé   matere koláčmi a všetkým dobrým našpikovaly. Vošli sme do hostinca.   Rázvora nám rozkázal pol holby vína, jemu predložili rumplík pravej   terkelice. „Vypite si s nami.“ „Nebudem. Vody mám i doma dosť.“ „Veď   je to víno!“ „To je mne ako voda.“ „A radšej pijete pálenku?“ „Toto   je terkelica.“ „Pálenka ako pálenka!“ „Oj, nie, to je nie pravda. Keď   sa švábkovice napijem, ako by tisíc čertov vohnal do mňa. Ale   terkelica, tá nerajšpľuje dolu hrdlom. Ide ako olej, rozloží sa ako   pahreb a hreje vo všetkých žilách. Hej, keď sa jej napijem, zídu mi   na um staré časy, keď sme do Debrecína furmanili. Tú chujavicu pili   len paholci, my sme vždy mali terkelicu.“ „Nuž vy radi terkelicu,   radi?“ „Veru rád. Hneď by si dal z nej košelu ušiť. I vezmem si jej   na cestu do tejto krpky.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿136
   </tei:p>
   <tei:p>
    Azda i domov doveziem z nej kvapku, aby i stará do nej omočila   jazyk. Ej, boly to kedysi časy!“ Pomaly i nám počal byť čas zdĺhavým,   Páni sa nevracali, iste sa im dobre vodilo. Sobrali sme sa do mesta,   i my sme mali známych: študentov, čo s nami chodili do školy.   Pochodili sme po všetkých, i nám sa dobre vodilo. Pred večerom   vrátili sme sa ku krčme. V pajte bolo ticho. Kočiš sedel v bričke a   odfukoval. Rázvora sedel vo voze a driemal. Ale driemal ako myš na   vreci. Len čo nás začul, už sa prebudil. PretreJ oči a poobzeral sa   vôkol seba. „Čo by sme sa var’ i polili“, riekol maród, ktorý sa vo   voze nesmierne nudil. „Ja — nič! Ja pánov dočkám, a čo do takto    A čo mi je z toho, keď o deň prv prídem domov? Čo tam   nájdem? Trápenie a chudobu — na furmanke mi aspoň v hlave svitne.“   Študenti sa tiež vo voze utíšili a začali podriemkávať, ako sliepky   pred dažďom. „A nehanbíte sa, chlapci?“ A v -v « prečo ? „Takýchto   leňochov som ešte nikdy neviezol! Pozrite, už ste sa mohli nasmiať.“   „A na čom?“ „Na všeličom. Kde len pozrieš, všade smiechu dosť.   Pozrite len toho kočiša, ako chrápe. Ten nemá ani náprstka furmanskej   nátury. Môžeš mu i kone vypriahnuť, i bričku zpod neho ukradnúť, a   nezobudí sa. Len by šiel s iným na furmanku, veď by tomu preliali   olovo!“ Chlapcom prešly driemoty, rozum začal sa zas hýbať.   Rozmýšlali, radili sa, smiali sa, a koniec bol, že náš maród otvoril   kufor a vyňal z neho škatuľku šuviksu. Otec mu bol naložil, aby   doviezol na ukážku tej špécie, na ktorú mu toľko musí posielať. Čo sa   ďalej stalo, škoda i hovoriť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿137
   </tei:p>
   <tei:p>
    Mladý kočiš mal o chvíľu nesmierné fúziská. Jeden bol vykrútený   dohora, druhý visel nadol. I koniec nosa dostal svoju porciu. Slnce   zapadlo, keď starý pán a za ním ostatní vošli do pajty. Kone boly v   momente zapriahnuté, vozy vyšly pred pajtu, spoločnosť si vysadla.   Všetko bolo veselé, rozjarené. Starší sa pučili tajeným smiechom na   omaľovanom kočišovi, ale mlčali. Konečne i kočiš vysadol na bričku a   podlá obyčaje sa obzrel, či je všetko v poriadku, i riekol obvyklú   svoju frázu: „Prosím ponížene, ideme?“ Pán i ostatní v bričke len   teraz sa prizréli kočišovi do tvári. Zasmiali sa jedným razom. Nebolo   v tom nič smiešneho, ale sú chvíle, kde sa i zarytý filozof zasmeje   na hocijakej hlúposti. Smiech krásavice znel nám ako nebeská hudba.   Veď každý vie, aká je to radosť, keď • môžeme niekoho rozosmiať.   Iných rozveseliť, to je pud, ktorý už príroda vložila do nás, aby   azda sotrel slzy, ktoré sme iným vytlačili do očú. Tento pud mnohí   kultivujú, obetujú- mu všetko: premenia reč, vykrivia, tvár, staväjú   sa sprostými — vyberú si ho za životný ciel.  rozosmeješ   niekoho, čo len dieťa, cítiš akúsi úľavu a smeješ sa s ním z   hĺbky svojej duše. A keď ten niekto je mladá krásavica — aká to   odmena! Kočiš nechápal vonkoncom, čo sa pánom robí. Ale páni! Boli na   olovrante, rozjarili sa, chce sa im smiať, smejú sa na ňom. Nechže sa   len smejú, i on im bude pomáhať. A tiež utiahol ústa, čo vzbudilo   ešte väčší smiech. Sluha bol celý šťastný. Lepšie vidieť pánov v   smiechu, než v hneve. Ale Rázvora nechcel dopustiť, aby sa žart   nevykoristil až na dno. Priblížil sa ku bričke. „Ono, prosím   ponížene, pršalo. A to musel
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿138
   </tei:p>
   <tei:p>
    byť čudný dážď. Miško vyšiel naň, a hneď mu fúzy narástly.“ Kočiš   tak pochopil, na čom sa panstvo smeje. Či im závidel tú zábavu a či   nechcel vôbec za ňu platiť: šuchol si tvárou, usiloval sa stopy   šuviksu odstrániť. Ako sa mu to podarilo, svedčil nový smiech. Keď   dostali sa na vrch medzi Tisovcom a Polhorou, zore boly zapálené, ich   žiara prechádzala do fialova. Pohlaď na nekonečné hory a lesy bol   vznešený. V dolinách už tma, nekonečné more tmy. Chlapci posadali do   voza. Zatiahli kepene pred čerstvým, letným vetríkom, voz spúšťal sa   vrchom ku Polhore. Cesta znamenitá, voz sa kolembá, uspáva dnu   sediacich. A naozaj, dnu je neobyčajná tichosť. Nikto nehovorí, počuť   len hrmot voza a furmanov hlas, ako sa koňom prihovára. Vĺčka   oťažievajú, klonia sa na oči. Postavy sa kolíšu, hlavy visia ako   zrelé ovocie. Tu i tu zabijú hrniec. Trochu sa vzpriamia a zas sa   klonia. Nad hlavami spiacich strhla sa akási búrka. Ani čo by dážď do   plachty šibal a pritom hrmelo. Strhnú sa, pretrú oči, blesku   nevidieť. Vy trčia dlaň, vonku neprší. Možno, je to halucinácia alebo   hra lesných duchov. „Hrmen dreveniete! Vy budete spať?“ ozval sa   Rázvorov hlas a znova vzniesla sa búrka nad ich hlavami. Stiahli   hlavy medzi plecia, čakajúc, kedy udrie. Ale neudrelo. Búrku robil   sám furman, perúc bičiskom o plachtu. „Máme azda dukáty čítať? Čo nám   nezasvietite?“ „Veď vám ja zasvietim, keď vás niže cesty vysypem. Ja   nespím už koľko nocí, a tu takí mladí! “ „A čo máme robiť?“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿139
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Spievajte. Ja som si to tiež vyjednal.“ Konečne to nebol ťažký   požiadavok. Neminul ani Otčenáš, keď z voza zavznela známa: „Chlapci,   buďme veselí...“ Rázvora si odkašlal a povedal po dokončení piesne:   „Inej už vonkoncom neviete?“ Zaspievali mu: „Kto za pravdu horí...“   On nebol spokojný. „A dáku veselšiu, aby nám driemoty prešly. I kone   idú lepšie.“ „A o čom?“ „Nuž takú dáku: A ja som z Oravy debnár „Keď   z Oravy, nuž z Oravy“, pomysleli-si študenti a zaspievali mu. „A viac   neviete?“ „Začnite nám vy.“ „Dáku o furmanovi.“ Vo voze utíchol spev   a prestaly reči. Rozmýšľali, nikto neznal takej dákej. „My takej   nevieme.“ „Nuž vymyslite dáku. Študenti vraj vymyslia všetko. Oklamú   i čerta — i Žida vraj prekabátia. Co by ste dáku nevymysleli?“ Vo   voze nastalo znovu ticho. Múza rozprestrela nad nimi peruť, nastal   božský moment tvorenia. Šepot — a pieseň nová, nebývalá drala sa k   životu. Povedala sa najprv veta, na posledné slovo našiel sa rým, k   rýmu zas myšlienka, hoci k predošlej i priliehala, ako javorové   koryto ku zimnici. Dosť: Múza neviezla sa darmo v Rázvorovej arche.   Po polhodinovej ceste opustila voz a zanechala po sebe pieseň novú,   ktorú hneď nabili na akýsi nápev. Prvý verš znel: „Rázvora, furman   oravský, pozná ho každý hostinský. Hneď, ako ku krčme príde   (Rázvora), pálenka mu na um zíde...“ Bolo viac veršov, ostatné sme   cestou
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿140
   </tei:p>
   <tei:p>
    v potratili. Skoda ich! Pieseň sme hneď intonovali, a sotva sme ju   skončili, už sme boli v polhorskej pajte. Pieseň bola teda celkom   riadne inštalovaná. Hostinec polhorský stál na konci dediny. Pri ňom   bola pajta. Otvárať ju nebolo treba; vo dne i v noci bola hotová   prijať hostí. Nestál v nej ani jeden voz. Rázvorove kone sotva   zastaly, už netrpelive hádzaly hlavami. „Čakaj, čakaj, môžeš čakať,   ty kadlub!“ I čakaly a utíšily sa, keď ho počul} senom Šuchotať.   „No, a teraz, keď sme si hoviadka obriadili, obriaďme i seba“, riekol   Rázvora. I šiel istým krokom ku dverám krčmy, ani čo by bol doma. My   sme sa za ním šiplali, ako muzikanti za primášom. Boli sme hladní i   ospalí, ako muzikanti. Rázvora zabúchal bičiskom na dvere, zvuk sa   rozniesol pustým domom; okrem tupej ozveny nepočuť ani hláska. Len   krava z blízkej stajne akosi smutne zabujala a zas utíchla. „Otvor!“   a znovu zabúchal. Bola letná noc. Letná, ako medzi horami býva.   Mesiac nesvietil, čo je jeho škoda — myslím, doposiaľ banuje, že   nesvietil. Rosu bolo cítiť pred pajtou na trávniku: chladila nás,   hoci sme mali dôkladnú obuv. Zima nás rozberala, zub na zub nestačil   dopadúvať. Všetci, koľko nás bolo, zatúžili sme po izbe, poskytla by   väčšej záštity pred zimou, než naše tenké. obleky. Ale dvere sa   neotváraly; krčma i pri úsilí našich hrdiel i pästí zostala zavretá,   ako zakliaty palác. Rázvora netratil nádeje. Stal si pod oblok,   zavretý okenicou, a počal na ňom bubnovať. Na ten hrmot by bola mala   celá dedina skočiť na rovné nohy. Dvere sa akosi otvorily; či samy od   seba, či ich niekto otvoril — o tom kronika mlčí. Vstúpili sme do   prázdneho
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿141
   </tei:p>
   <tei:p>
    pitvora. Bola v ňom tma ako v rohu: mohol by ju krájať, keby sme   boli mali nože u seba. Rázvora zakresal na ocielke; pri kmitaní   iskier dostali sme sa ku kľučke. Stlačil ju ktorýsi zo starších, a   pri kmite iskier videli sme, ako sa prestrel na prostred krčmy. Dvere   boly ťažké a tak zavesené, že nebolo treba ich tisnúť. Vlastnou   tiažou sa nielen otvorily. ale i stiahly za sebou váhavého a   opatrného pána. Kým sa ten tam posbieral a oprášil, my sme sa   vhrnuli. Ovial nás vzduch teplý, ako býva v izbe, dokonale obydlenej.   Na náš krik ozvalo sa zpod kozuba prasiatko, ktoré azda báli sa dať   do jeho rezidencie, aby cez noc niekam nezabehlo. Ktorýsi rozožal   svetlo, zapálil lojovú sviecu, čo stála u rekeštýša, tak dostali sme   razom po celej sieni úplný rozhľad. Popri stenách boly dlhé stoly so   stolovinami, krížom sbitými; na jednom zo stolov vidno bolo periny a   ohromnú hlavu, ani hlava Medúzy. „Ej, ba tak nebudeme gazdovať!“   rozhodol Rázvora. „My chceme za stolom sedieť.“ Chytili sme plachtu,   čo bola na stole prestretá, ťahali dolu. I periny i hlava pohly sa ku   okraju. Tu Rázvora podobral celú ťarchu na ramená a položil na   prostred izby. „Tak — teraz môžeš ležať.“ Situácia sa i tak veľmi   nezmenila. Slúžka zaryla si i tvár do periny a spala ďalej. Možno,   nespala a len chcela rozpustilcov svojím príkladom obodriť k   odpočinku. Oni si sadli za dlhý stôl, ale darmo by boli niečo   žiadali. Nebolo živej duše na obsluhu. Všetko pod zuby i do gágora   bolo zavreté za mrežovým rekeštýšom. Pravda, nežiadalo sa nám ničoho,   hlad sme mohli zahnať známym obsahom košíkov, smäd vodou: mrzela nás   viac dobrá vôľa. Boli by sme nedbali niekoho
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿142
   </tei:p>
   <tei:p>
    vyrušiť zo spania. Lebo človek je egoist; keď on nespí, žehre na   celý svet, ktorý nedrží s ním. Nebolo ani ničoho, na čom by sa bolo   zasmiať. Ani jeden nechcel pred ostatnými zadriemať a dať príležitosť   k nejakému fíglu. Naozaj, v tejto krčme je život jednotvárny, ani na   Sahare! Čo bol na nohu maród, pomaly sa prikrádal ku dverám. Nebolo   to ani pozorovať, tak opatrne sa posociaval dlhou lavicou. Na jej   konci trochu posedel, svesil hlavu a jazvečím okom stopoval každý   pohyb svojich kamarátov. Už chcel vstať a ztratiť sa do pajty, ale   nemožno, zbadajú ho. Prišiel na lepšiu radu, Vytiahol z vrecka cigaru   — nevedieť, čo u neho cigara hľadala — a podal ju Rázvorovi. „Zapálte   si, bude nám veselšie. Rázvora pristúpil k lojovej svieci a zapaľoval   cigaru. Plameň sa učupil pri každom vťahu a vyskočil pri vyfúknutí.   Náš maród dúchol do sviečky — izba stemnela. „Akéže je to zas   trupstvo?“ vyvolal ktorýsi občan. „Teraz si rozožni, ty babrák!“ Ale   maród mal iné starosti. Opatrne prikročil k dverám; kroky jeho boly   bezvučné, ako ked mačka ide na nočný lup. Stlačil kľučku, ani   nešťukla, naddvihol dvere, aby nevrzly, odchýlil ich trochu a   prešmykol sa do pitvora. Zavrel za sebou dvere a, sveriac sa svojmu   pudu, dostal sa do pajty. To bol vlastný cieľ jeho námah. Vošiel do   voza, zpoza sedadla vytiahol batoh s perinami, rozviazal ho a   natiahol sa na sedadle, ako v posteli. Sotva pocítil pevný podklad   pod ustatými údy, zaspal spánkom spravedlivých. V izbe zapálila sa   síce svieca, ale umdlenosť zmocnila sa všetkých. I starší sa za   maródom povytrácali. Mali so sebou kepene, zakrútili sa do
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿143
   </tei:p>
   <tei:p>
    nich a ľahli do žľabov, kde furmani sypú koňom sečku. V izbe   zostali už len dvaja pri Rázvorovi, ktorý, privyknutý už kočovníckemu   životu, driemal, oprúc hlavu do dlaní. Zvonku zavznel hlas píšťalky;   hlásnik išiel s druhou. Jednako akási premena v tomto jednotvárnom   mori spánku. Vytratili sa i oni. Ale spať sa im tiež nechcelo. Vyšli   pred pajtu na hradskú. Doznievala k nim pieseň, ktorú hlásnik   spieval. Bola to pieseň: „Díky Bohu vzdejme“. Za každým veršom   zapískal dva razy. Noc nebola tak celkom temná, vyšli za humná a   začali hrubým hlasom spievať: „Již se noc na poly delí“ a na palci   jeden vyhlásil dvanásť. Bolo by dobre vedieť, čo si pritom hlásnik   myslel. Hlas jeho napodobnili správne, i pískanie bolo ako na   hlásnickej píšťalke. Azda si myslel, že sa mu niekto posmieva, alebo   že predpolnočný hlásnik zabudol vyhlásiť dvanástu, a keď ho svedomie   trápilo, vstal z teplej postele a odhlásil ju teraz. Alebo polnočná   pieseň z úst hlásnikových zaletela niekam do veže a tam sa za dve   hodiny učupila, a teraz sa jej zachcelo rozhliadnuť sa po svete.   Alebo nejaká mátoha robí si z neho blázna. On síce za čas svojho   úradu mátohy ešte nevidel: ale keby ich vôbec nebolo, ľudia by o nich   vždy nemiatli. Ňie darmo hovorí sa, že noc má svoju moc. Už je síce   po polnoci, mátohy majú moc len do polnoci, a keď udrie dvanásta,   prepadnú sa vraj naraz do zeme. Ale kto ich tam vie, či sú všetky   rovnaké! Alebo niektorá sa opozdila, kým došla až do Polhory. Veď je   i tak dedina pochovaná medzi horami; nebol by div, keby i mátoha   poblúdila. Istotne chcel veci prísť na koreň, lebo „mátohy“ počuly ho   o malú štvrťhodinku hlásiť už na konci dediny, neďaleko krčmy. Šiel   teda za hlasom, zkadiaľ ho počul. Lenže oni vedeli, čo sa   stane.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿144
   </tei:p>
   <tei:p>
    Sotva odpískal druhú, už s druhého konca dediny zavznela polnočná   pieseň a dvanásť písknutí. Hlásnik sa neozýval, ako by vyčkával, čo   sa bude ďalej robiť. Oni tiež čakali. Hlásnik pri krčme vyhlásil   tretiu. Oni na druhom konci hlásili jedenástu. Hneď sa pohli poza   humná ku krčme. Na nohách cítili chlad rannej rosy. Nad prostred   dedinou zastali a očakávali hlásnika. Hlásnik mlčal. Aby ho   povzbudili, odhlásili ešte raz jedenástu. „Akýže to tulák?“ počuli   neďaleko seba hlas. Nevideli síce nič, ale hlas sa velmi ponášal na   hlásnikov. Ľahli tichučko do trávy. Zpoza uhla jedného z humán   úzučkou medzierkou vpšiel ktosi do sadu. Podlá vzrastu bol to chlap   vysoký a v ruke držal mnohoslubný predmet, dlhú palicu. Nemali veru   príčiny hladať bližší styk s polhorským štrážcom bezpečnosti, i   ležali ako zarezaní vo vysokej, vlhkej tráve. Hlásnik sa obzeral na   všetky strany, nemohol zočiť nič podozrivého. „Ako by tu bolo bývalo;   pekne som počul, ako tu pískalo. Len či je to s dobrým?“ Urobil   niekoľko krokov napred, smerom k ich skrýši. Oni ako raci cúvali pred   ním, nespúšťajúc s neho oka. Nebezpečenstvo bolo velké, lebo hlásnik   musel čosi pobadať. Načúval na všetky strany. Oni cúvali vždy ďalej,   chtiac sa dostať z obvodu dosluchu. Mysleli, že sú už extra ictum,   keď jeden z nich v plazení dostal sa nohou k akejsi doštenej   strieške. Jedna z dosák musela byť zle pribitá, lebo so striešky sa   sošmykla a celou plochou padla do trávy. Nešťastník sa len teraz   obzrie, i vidí, že by sa bol doplazil do studne. Chytro sa zohol,   natiahol ruku, či vodu necítiť. O vode ani chýru. Teda studňa hlboká.   Ale vtom blíži sa už hlásnik. Počul teda dosku padnúť, nebolo času na   rozmýšlanie. Najpohodlnejšie by bolo utúliť sa pod striešku. Studne   bývajú zdnuky hru-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿145
   </tei:p>
   <tei:p>
    bými skalami vyložené, možno sa bez nebezpečenstva na ich stene   udržať. Vtiahol sa dnu, ale tam nebolo nijakých skál. Nohy sa mu   uviezly, ruky nemalý sa čoho chytiť, nešťastník padol do — jamy. Bola   to obyčajná jama na zemiaky, kde zemiaky prezimúvajú. Skoro sa i   potešil, že našiel taký úkryt. No i v úkryte bol by ho hlásnik   našiel. Ale šťastie bolo, že druhý, vidiac, ako pripeká, neplazil sa   štvornožky, ale ľudským krokom, vlastne skokom zaberal záhradou k   kostíncu. Hlásnikova pozornosť bola od jamy odvrátená. Ťažkými   skokmi, ako medveď, dal sa za ním: ale nahliadol, že ho nedohoní.   Preto mal za múdrejšie poslať za ním svoj kyjak. Nech sa neuchýli za   starú hrušku, bol by ho kyjak istotne ochladil. Pekne počul, ako   fundžal povetrím. Náš diletant hlásnický ani sa neobzrel, len keď   stál kdesi za dedinou, pri akejsi búdke. Bola celkom ako tá jama,   lenže bola krytá plástím a hlinou. Chcel sa utiahnuť do nej, vyhľadal   otvor, ale tu ho zarazil puch, ako by vchodil do izby, kde sa spí.   Zastal, makal rukami, i omakal popol, pod popolom ešte bolo uhlie,   žiara prebehúvala po ňom a tvoril sa páper na ňom. Niet pochybnosti,   to sú Cigáni. Potichu sa vzdialil. Lebo keby mu prišlo vyberať,   koho radšej: či hlásnika, či Cigánov, nebol by .chcel ani hlásnika,   ani Cigánov. No hlásnika sa niet čo báť, práve počuť, ako kdesi v   dedine hlási tretiu. Pred pajtou sa oba vtáci sňali. Boli radi, že so   sucbou kožou vyviazli z biedy. „A ako si sa zo studne vytiahol? Nie   si mokrý?“ „To nebola studňa, len jama na švábku. Keď som už na   blízku nečul nikoho, začal som sa dobíjať dohora. Zoprel som sa   nohami i rukami, so tri razy som sa od Samého vrchu sviezol na
   </tei:p>
   <tei:p>
    Martin Kukučín: Sobrané Spisy X. 10
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿146
   </tei:p>
   <tei:p>
    dno, ako mucha, keď pod jeseň škriabe sa oslabnutá po skle. Ale   som sa predsa len vyškriabal, a tu som. A ty?“ „Ja som bežal do póla.   Braček, tam som našiel kolibu.“ „Salaš nejaký?“ „Ach, nie. Na salaši   by boli psi, a tu ich nebolo. To je cigánska búda!“ „Hm!“ # To „hm“   bolo všetko, čo povedal. Ale s tým neodložil vec stranou. Vtiahli sa   ako tôňa do pajty a brali sa k vozu. „Ty, čo by sme tým Cigánom   urobili?“ „Ja tiež myslím, ale neviem, neviem...“ „Ty, vystreľme im   pred kolibou.“ „Nemáme pištole.“ „Vo voze v košíku je jedna.“   „Nabitá?“ „Áno.“ Viac nepreriekli ani slova. Vystúpili do voza;   ktorýsi stupil na čosi tvrdého. Chvílu makal v tme, i vyrozumel, že   sú tam dve telá spiacich kamarátov. „Tu spia — a dvaja!“ „A pod   perinou!“ pošepol miesto odpovedi druhý. „Sošime ich, ja mám ihlu.“   Súhlas bol hneď medzi nimi. Orientovať sa, kde je plece jedného a   plece druhého, stálo veľmi málo práce. Každý poriadny študent má ihlu   zabodnutú pod golierom, ovinutú niťami. Bolo treba len kabáty plece o   plece prišiť. Aby bolo ešte istejšie a perinu aby nik neukradol,   prišili im i perinu o kabáty. Našli poľahky i pištoľ a takto   ozbrojení kráčali potom ku kolibe. Už dosť dobre začínalo svitať.   Zima bola nesmierna. Obuv, premoknutá rosou, chladila im
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿147
   </tei:p>
   <tei:p>
    nohy. Keď boli od koliby na dve strelenia, začali sa radiť o   vykonaní zámyslu. Ciel bol vystreliť Cigánom pred samou kolibou a   nedať sa chytiť. Dosť ťažká úloha. I lámali si dlho hlavu, ako by ju   vykonali. Sjednotili sa i na tom, že oboch pri strielaní netreba;   jeden môže i obďaleč vyčkať, aký bude koniec. Len o tom sa nemohli   dohovoriť, ktorý bude čakať v bezpečnosti a ktorý má nasadiť kožu k   vôli dobrému skutku. Rozlomili zápalku a ktorý vytiahol kratší   koniec, tomu bolo súdené ísť do ohňa. Plán bol, že po výstrele dá sa   strelec v nohy a niekde na blízku provizórne sa ukryje. Keď sa Cigáni   z koliby vyroja, má ten, čo stojí obďaleč, ich pozornosť na seba   obrátiť a lákať ich za sebou. Ostatok ponecháva sa náhodev Šuhaj,   ozbrojený pištoľou, kráčal opatrne vopred. Už pištoľ pripomínala mu   vojenskú opatrnosť a nútila ho k hrdinstvu. Bol by hotový postaviť sa   pred celý kŕdeľ Cigánov a zvolať: „Poď, kto chceš na fľaku zgegnúť!“   No i pri hrdinskom naladení uznal za dobré poobzerať si terén a   vyhľadať miesto, kde by sa utiahol. Bola tam neďaleko poľná cesta,   opravdový závoz, hlboko medzi dvoma brehmi. Tam by bol dobrý úkryt,   ale Cigáni mohli by ho tam hneď hľadať a nájsť. Dal prednosť   lieskovému kriaku, ktorý bol i vysoký i hustý, stál na jednom z   briežkov a okrem toho padol kolibe práve do chrbta. Dalo sa teda   čakať, že na to miesto v prvej chvíli Cigáni nepôjdu. Obzrel kohútik,   natiahol ho, napravil kapsľu a prikradol sa ku kolibe. Načúval; bolo   tam ticho, len riadny dych bolo počuť. Srdce mu zatrepotalo. V nohách   pocítil akúsi slabosť. Čosi mu vravelo, aby nechal Cigánov tak a   nerobil si oštaru. Ale hneď videl i úsmev opovrženia, ktorým by ho   zajtra častovali kamaráti. Akási túžba po nebezpe-
   </tei:p>
   <tei:p>
    10*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿148
   </tei:p>
   <tei:p>
    čenstve, po rozčúlení ozvala sa v ňom. Taká asi túžba ženie vojaka   do najtuhšieho boja, nútiac ho, aby život do hry postavil. Pritisol   kohútik — a polhorskou dolinou rozľahol sa výstrel. Známa vec, akým   hrozným zdá sa v tichej noci i menší buchot. Len nech jablko spadne   so stromu a buchne na šindľový krov, ako ozve sa to v celom dome. Keď   obruč pukne na krhle, už sa všetci v dome prebudia a predesia. A tu   výstrel z pištole! A to v Polhore, kde i vo dne málokedy sa strieľa.   Pred kolibou zjavily sa čierné, rozcuchané postavy. Nenašli tam nič   podozrivého: nadišiel ich veľmi bojovný duch. Starý Cigán zavoňal   hneď, že je to prach, len nemohol pochopiť, kto to strelil. Ba či nie   pandúri? Ale tí by nestrieľali do vetra! Oni radšej pustia Cigánovi   do päty! „Zlodeji, zbojníci — rata!“ kričal Cigán do ranného šera.   Prišla mu myšlienka, že ho chcel ktosi okradnúť. Myšlienka naozaj   barokná: Cigána okradnúť, na to niet pamätníka ani medzi najstaršími   ľuďmi. Ale konečne nie div: čo všetko poschodí na um človeku,   vytrhnutému tak naraz zo sna! A aby nejaký zlodej najprv vystrelil a   potom chcel kradnúť v cigánskej kolibe! No, to by už nebolo nič   divného. Pri zvláštnych, veľmi zvláštnych príležitostiach sa   strieľava. Pri svadbe, pri inštalácii a tak ďalej. Nuž okradnúť   Cigána je iste zvláštna, veľmi zvláštna príhoda. Zaslúžila by teda,   aby ju streľbou z kanónov hlásili. Sotva sa, už   sliedili po páchateľovi. A on sa im neutajil. Pri súsedovom plote   vykrikoval : „Cigo, rigo, kapsa! A ste všetci doma?“ Tie slová   rozhodly. Azda na celom svete nahnevajú sa Cigáni pre tú jedinú   otázku. Väčšina
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿149
   </tei:p>
   <tei:p>
    purdekov na čele so starým hnala sa za posmešníkom. Ale ten   preskočil plot a hodil sa do sadov. Cigánka s najmenšími holíčaty   ostala pri kolibe a dívala sa, čo sa pri záhradách robí. „Má čigánške   nohy!“ pomyslela si o zlodejovi. Hneď po výstrele vyskočili z koliby,   a jednako stačil dobehnúť až ku záhradám. To sa jej zdalo byť i   podivným. A jestli pravý zlodej je na blízku a len čaká, aby sa   koliba vyprázdnila, aby mohol do opustenej vniknúť? Veď i Cigáni tak   robia. Ukradnú niečo, a keď ich chytajú, zlodej sa ukryje i s   korisťou, a ten, čo stál na stráži, vábi za sebou oškodeného. \ Závoz   pri kolibe zdal sa jej príhodným úkrytom. Zašla k ceste, obzerala   koľaje, či niekto v nich neleží; každý kopenec, čo krty   navyhadzovaly, poobzerala; neušiel jej ani lieskový ker. Obišla ho   raz, dva razy; rozovrela vetvi a podívala sa dnu — nenašla nič. Čosi   mrmlúc, vrátila sa ku kolibe. Ktorého hľadala, zadúšal sa smiechom a   vnútorným rozčúlením hore na lieske, medzi konármi. Prišlo mu na um,   že je predsa istejšie hore na strome počkať katastrofu, nežli medzi   kermi — a vyškriabal sa na liesku. Cigánka si sadla pred kolibu a   čakala návrat mužov. Študent na lieske sa zobzeral, chvíľa bola   výhodná. Spustil sa dolu, vystúpil z kra, ale tak, aby ho kryl pred   kolibou. Cigánka sa ani neobzrela. Spustil sa do závozu a hlbokou   cestou zaberal, čo mu nohy stačily, nie smerom k dedine, aby   neprišiel Cigánom na mušku, ale do poľa. Tam bol bok obsiaty žitom.   Ani čo by k vôli nemu! O malú chvíľu zakrylo ho pred očami celého   sveta. Brodil sa ním, klasy ho šibaly do tvárč Prešiel asi piatimi   tablicami, a už bol ako zmok. Šaty mu mohol žmýkať. Ale náhoda mu   pomohla. Žitnými
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿150
   </tei:p>
   <tei:p>
    rolami viedol krížom chodník ku ceste. Čo škodilo, že skoro pri   každej zemi, na ktorú chodník zaviedol, stál drevený kríž na znamenie   zákazu? Kto raz vstúpi na cestu hriechu, ten sa na také pletky nesmie   ohliadať. Poskakujúc spechal ku ceste. Ale tu, kde sa končilo žito,   začínala sa akási lúka. Istotne sa nekosila, ale vypásala; i teraz   pasie sa na nej pára zaputnaných koní. Pekne počuť, ako treští tráva   pod ich zubmi. Neďaleko koní leží chlap. Zazrel i nášho hrdinu. „Nuž,   ty laganisko, budeš nám ty žito tlačiť? Čos’ hľadal v poli, ha?“   Šuhaj zastal ako prikovaný. Táto nová prekážka ho nastrašila. „Poď   sem, poď! Ukáž šticu, loptoš jeden!“ Ale volaný nešiel svojej štice   chlapovi ukázať. Znal zo skúsenosti, že za takú ochotu ešte   ochotnejšie platia. Obrátil sa nazad do žita. Bežal tým samým   chodníkom asi päťdesiat krokov. Obzrie sa, i vidí, ako valí sa za ním   chlap. Dlhé vlasy vialy mu povetrím; klobúk akiste drží v ruke, aby   mu hlavu neťažil. Ako zajac cupkal pred chlapom a vše sa obzrel.   Chlap za ním. Posošil sa ešte trochu, obzrel sa, a medzera-bola medzi   nimi väčšia. Zohol sa, chytil hrsť žita s jednej strany chodníka,   druhú hrsť s druhej strany a sviazal obe hrsti mocne, vtak že nad   chodníkom povstala brána, ale nízka. Čosi vyše členka. Vzpriamil sa,   chlap nebol veľmi ďaleko. Vidiac ubehlíka tak na blízku, uznal za   dobré zavolať za ním: „No, len dočkaj! Ja ti natiahnem pačesy!“ ja   nejdem čakať“, a cupkal pred ním. ťa ja chytím — a čo hneď v Brezne.   lNÍe®tó\vqjej koži! Ja ti...“ 8 E#!rS Ted0k0nČÍ1 sv°ih0 s^u^u   Pret0 ho ani ja podľa slova vypísať. Len bolo počuť,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿151
   </tei:p>
   <tei:p>
    ako by bola šúpa spadla na holohumnicu. Šuhaj zastal, skúmal;   vidiet dookola len more klasov, tiché, bez pohybu, bez vlny, a v tom   mori nevidno strapatého ostrova — hlavy chlapovej. Tak asi miznú   ostrovy pod hladinou oceánu. Bol by nedbal vyskúmať, čo sa s chlapom   stalo, ale povinnosť volala ho preč. Čerstvým krokom spechal do poľa   ďalej a ďalej. Obzrúc sa asi po šiesty raz, zazrel nad povrchom   zbožia ostrov, ale nie strapatý. Bol pekný, okrúhly, ako chlebík,   vyňatý z pece pekárovej. To bol chlapov klobúk. Ale nestál na jednom   mieste, pohyboval sa zasa pomaly a nie rovnomerne. Hneď sa vnoril pod   hneď vystúpil dohora: teda krok bol kulhavý. Že prostriedok nebol   celkom zlý, poznať už po kroku chlapovom, ďalej i podlá toho, že sa   zriekol zrezať hriešnikovi rováš a za lepšie uznal vrátiť sa na lúku.   Šuhajovi bolo celkom jasné, že do krčmy sa mu touto cestou nehodno   vracať. S jednej strany Cigáni, s druhej rozpálený gazda —   nepriatelia, s ktorými nehodno sa viac sísť. Urobil si radšej hodnú   okľuku, a tak sa dostal šťastlivé na hradskú. Ale tu už bolo ťažko sa   vyznať. Nevedel, či hradská vedie do Brezna a či do Tisovca. Pritom   spozoroval, že lúka je blízko pri ceste, i musí popri nej ísť, ak sa   chce do dediny dostať. A tam vidno i kone sa pásť i chlapa ležať.   Sadol si ku ceste a oddychoval. Bolo mu teplo, štica sa mu parila,   ani pri matematike. Bol by tam dlho vysedával, keby sa mu nebol   nadaril akýsi chlap na koni. Druhý kôň pokreskával za ním. „Vezmite   ma na toho koňa.“ „A čo ty tu robíš?“ : „Idem z Tisovca do Brezna.“   „A prečo sa chceš do dediny vrátiť?“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿152
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Poblúdil som.“ „Len choď rovno cestou — ak by si šiel za mnou,   zas by si šiel k dedine.“ „Aspoň si tam oddýchnem.“ Sodel kabát a   prestrel ho koňovi na chrbát. Koňa doviedol ku chlapovi. „Len mi   ho‘podržte, kým vyskočím.“ Chlap sa podíval na divného chlapca a   podržal mu koňa. O chvíľku už boli dvaja jazdci. „A nespadneš?“ „Ale   ja? Ani cvalom sa nebojím.“ A aby to dokázal, začal kloptavým   klobúkom prať koňa do boku. Kôň sa najprv ohnal chvostom, i nohou, a   vidiac, že si ináč nespomôže, pustil sa do cvalu. Šuhaj sa smial v   duchu, prebehnúc cestou popri lúke. Chlap na nej ležal a díval sa   celkom ľahostajne na svojho záškodníka — nepoznal ho. Ale i ako!   Nebol to chlapec v kabáte; klobúk tiež nemal na hlave. Bol ako iní   chlapci, keď prichodia s paše. Pri hostinci zastal, skočil s koňa a   pustil ho svetom. Kôň sa zobzeral, zarehtal a pritočil sa ku svojmu   druhovi, nesúcemu gazdu. Šuhaj vstúpil do pajty.
   </tei:p>
   <tei:p>
    III.
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Kde sa túlaš, kde sa túlaš? Už ti bolo ťažko poležať na jednom   mieste. A nedať Cigánom pokoja. Mal si i nás vovliecť do galiby.“   tg$„A čože sa stalo?“ vypytoval sa Rázvoru, ako by bol počul o   Paflagonii. „Len sa rob svätým, futro čertovo! Hen za tým pribehli   Cigáni, a keby sme boli vráta na pajte nezavreli, viem, že by mu boli   spočítali rebrá. “ „Nedohonili ho?“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿153
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Pribehli zápät za ním a búchali na pajtu, čo nedaj Pane Bože.“   „Keď je len tu!“ „A teba nechytili? Bodaj vás, aby že vás bodaj i s   potvorami. Komu by to len zišlo na um! Hm... hm... hm!“ Denné svetlo   začalo sa pomaly vkrádať i do zatvorenej pajty. Kohút nad pajtou   celým hrdlom vyspevúval na nemalú potechu všetkých noclažníkov.   Vypočinuté kone tiež nepokojne trhaly sa sem i ta, stojac nad   prázdnymi žľaby. Bply by nedbalý už opustiť toto pusté miesto. Účinok   svetla, spevu kohútovho a zčiastky i veľkej zimy bol, že z tmavých   kútov pajty vyliezol hneď ten, hneď iný na svetlo božie. Všetci boli   tak preziabnutí, že im až zuby hrkotaly. I na panskej bričke nastal   nový život. Krásavica-slečna tiež sa zobudila, čerstvá, s červenými   lícami a trošíčku opuchlými očami. Ako sa rozhliadala po tomto   čudnom, neznámom svete a ďakovala s úsmevom za pozdravy, našim   kolonistom sa zrazu činilo, ako by ich bolo teplé slnce zahrialo.   Kyslé, rozmrzené tváre ako by bol polial čistým, samotečeným medom.   Zima tratila sa z ustmulých údov a akási teplota rozlievala sa každou   žilôčkou, sústredňujúc sa v prsiach, tam, kde je ten orgán, v každom   románe tolme spomínaný. Len tomuto rozpoloženiu našich hrdinov treba   ďakovať, že odhodlali sa ku skutku, ktorý v takej zime požaduje   nemalej odhodlanosti. Jano Rázvora vytiahol zo studne vedro čerstvej,   čistej vody a tu každý pristúpil k vedru a omyl svoju tvár. „Bude   pekný čas, bociane sa kúpajú“, poznámenal Jano starému pánovi v   bričke. „I nám sa zíde trochu vody“, odpovedal na to starý pán.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿154
   </tei:p>
   <tei:p>
    Sotva mu to slovo vyšlo z úst, už jeden „z vyššieho“ niesol plné   vedro ku bričke. Mladí gavalieri šibali kosmo očami; nedbali by   vidieť, ako sa bude umývať tá, ktorú všetci pokladajú za vyššiu   bytnosť. Iste nie tak, ako iní obyčajní ľudia. Azda tak, ako bohyne   sa kúpavaly. Vmyslite sa len, krásné čitateľky, v postavenie našej   krásavice! Má sa umývať pred tými zvedavými očami a prezradiť, že sa   i ona umývava! Čo si o nej pomyslia? Nebude sa umývať: čo si pomyslia   o krásavici, ktorá sa neumýva? Veď by to bola ohromná, ohromná... ani   sa to nedá celkom vypovedať! „Páni škubenti“, zavolal Jano Rázvora,   „poďte pomôcť!“ „Čože vám treba?“ „Nuž do pajty sme len vtiahli, ale   z pajty — nedajbože. Túto pajtu hneď tak staväli, aby voz len vošiel   a viác nevyšiel. Sú len jedny vráta. Musíme von tými istými vrátami,   ktorými sme vtiahli, ak sa chceme dostať na cestu, a preto som na vás   volal. „A čo nás do toho?“ „To vás do toho, že musíte pomôcť, ak   nechcete tu vekovať. A mám to i vyjednané: kde treba, voz z pajty   vysotiť. Oje chytil sám furman, lebo pri tejto práci najťažšie je oje   dirigovať. Ostatní opreli sa plecami o drabiny a lievče — boli by   azda zemeguľu vytisli zo závesov. „A týchto dvoch budeme len tak   prevážať?“ ozval sa ktorýsi, vidiac oboch junákov, ako si ležia vo   voze. „Lala, pozriže ich! Idete dolu. vy, vy...“ A schytil, krajného   za nohu a ťahal ho dolu. To pomohlo. Šuhaj sa zobudil a sberal sa   sostúpiť
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿155
   </tei:p>
   <tei:p>
    na prozaickú zem. Ale nešlo to. Štuchol spiaceho ešte kamaráta do   boku. „Pusť ma, čo ma držíš?“ „Ale ja?“ bránil sa ukrivdený, včerajší   maród. „Veď ty ma ťaháš!“ „A čo by som ťa ja ťahal?“ „Lala, budú sa   tu do poludnia doprávať — pačrevy. Ideš ho dolu?“ A Rázvora stiahol   krajného za nohu. Keď dieťa vidí druhé dieťa plakať, rozplače sa i   ono. Ak vidí smiech, zasmeje sa tiež. To je sympatia duší. To sa i tu   dokázalo. Ako prvý z prebudených junákov ocítil sa na zemi, spolu s   ním vyskočil, vlastne vypadol z voza i druhý. A keď sa tento prestrel   pred vozom, prestrel sa i ten prvý. Hla, sympatia duší! Ba čo viac: i   periny sa tá sympatia chytila! Ona spolu s nimi padla na zem. Celá   kolonia sa shŕkla okolo padlých hrdinov, i krásavica vzpriamila sa v   bričke a stopovala vývin tohto čudného deja. „Co sa im porobilo?“   Jano Rázvora postavil jedného na nohy. Postavil sa i druhý. A čo   divné: vzpriamila sa i perina, tvoriac akúsi zásterku pred týmto   smiešnym duálom. Situácia už teraz sa vyjasnila. Povstal smiech, že i   sliepky sletely s pántov. Tým dvom chudákom nebolo velmi do smiechu;   malá náhrada, že sa krásavica tiež z chuti smeje. Okrem nešťastníkov   nesmiali sa ani oba dobrodruhovia, len lesk očí prezradzoval tajnú   rozkoš, ktorou sa im duša rozplývala. Keď sa spoločnosť nakochala   pohľadom na krásné skúpenie, rozrezal Rázvora niti. Touto jednoduchou   operáciou stály sa z polhorských dvojčat dve celkom oddelené   indivídua. Študenti s novou silou opreli sa o lievče, a voz sa pohol   z pajty. Nešťastnou náhodou zavadili
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿156
   </tei:p>
   <tei:p>
    o pilier, furman musel zle kärovaf. Voz museli odhodiť asi na tri   piade. Horko-ťažko dostali sa pred pajtu. Tam Rázvora povedal svojim   pomocníkom : „Keby nie ja, jtí na tej bričke nemohli by sa pre vás   ani umyť. Čo ste tam vytriešťali oči? Chudáci len teraz pochopili,   prečo Rázvora zavadil o pilier, i prečo museli sa s vozom mocovať.   Keď spoločnosť vstúpila do pajty, krásavica už vmala upravené svoje   plné vlasy; zarumenené líca zvestovaly, že ich studená voda poriadne   doštípala. O malú polhodinku hrkotaly naše vozy cestou od Polhory do   Brezna. Brezno, Brezno! Hovoria o tebe to i to. Dobré i zlé. Nerob si   z toho všetkého nič. Veď i o každom človeku hovorí sa tak i tak, a   skoro vždy viac zlého než dobrého. Jeden pripomenie tvoje obrovské   hory a nekonečné pastviská; druhý pochváli tvoj rozsiahly chotár   vôbec, ktorý rovná sa malému kniežatstvu. Inému padnú do oka tie   tučné voly, iný túži za tvojou mastnou bryndzou a krásnymi   parenicami. Iný obdivuje tvoj krásny rýnok, v prostriedku s mestským   domom. Niektorému neujde ohrada vôkol kostola v krajinských farbách   oblečená. Nuž každý, každý odnesie nejaký dojem so sebou, dobrý alebo   zlý. Iba jeden dojem je u všetkých rovný — budí ho tvoja cesta, dojem   polámaných údov. Že si už v breznianskom chotári, o tom ťa poučí tá   takzvaná cesta. Netreba sa ti ani pýtať, ani na tabuľke čítať. Takej   sotva nájdeš v zemiach koruny uhorskej i s pripojenými časťami,   rozumejúc v to už i Bosnu. Iba Bosna azda závodí v tom o prvenstvo,   ale ty sa jej nedáš — ó, nedáš. Brezňan nikdy v ničom nepopustil   druhému! Načo je vlastne, ťažko si vysvetliť. Zaiste nato, aby sa
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿157
   </tei:p>
   <tei:p>
    ňou nechodilo a do chotára nedoletel ani cudzí vrabec, nie to   nejaký voz. Museli to schválne tak zariadiť, aby sa azda nedrala. Je   to jazda s prekážkami, pred ktorými sa i najtuhší športsman v úcte   pokloní a vzdá. Kameň na kameni, na kameni kameň, a na tom kameni   kameň na kameni — to je približný jej obraz. Ze ju každý obíde, kde   len môže, vidieť z bujnej vegetácie, ktorá sa medzi kamením ujala:   pôda musí byť celkom dobrá. Miestami sa chytila hora — semä, hoci   padlo medzi skalie, ujalo sa. Jedným miestom zas krásna tabla žita.   Ktorýsi mešťan iste proboval minulého leta so žitným vozom po nej   ísť. Žito vypŕchlo a zišlo — môže si ho ísť sožať. Krásy tejto cesty   nejdem ďalej opisovať. Mysleli by ste, že klamem a cigánim. Kto   tadial už cestoval, vezme medzi svoje litánie i bod: „Breznianskej   cesty zachovaj nás, Pane!“ Naši pasažieri držali sa ticho. Nie že by   boli azda driemali. Božechráň, človek by vyfrkol z voza ako pierko,   ak by sa prestal kŕčovite drabiny držať. Boli ticho, lebo voz mal   slovo na pol míle v okolí. Pritom lačný žalúdok — človek príde do   ilúzie, že sa tuhých, ale tuhých šúľkov najedol. Pri každom drgnutí   ťa pichne, ani čo by ťa na nože bral. Dušu si treba poriadne   priviazať, aby sa nevytratila. Po dvojhodinových útrapách dostali sme   sa do Brezna. Os nezlomila sa ani na jednom voze. A to je dôležité.   Nechcem to pripísať za obľahčujúcu okolnosť ceste, ale skôr za   zásluhu majstrom, ktorí tú solídnu prácu dodali. Ľudia boží, dajte si   u nich osy okúvať! Skoda, že ich adresu nemôžem uviesť. A tu irónia!   Ba doprosta cynizmus! Ako vozy malý vojsť do mesta, z krajného domu   vyskočí akýsi chlap. „Mýto platiť, mýto!“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿158
   </tei:p>
   <tei:p>
    „A za čo?“ zvolala jedným srdcom celá spoločnosť. „Za cestu.   Slávné mesto mnoho nakladá na ňu.“ Všeobecný úžas, ustrnutie! „Veď   sme ledvým činom došli. Dobre, že sme kolesá nepolámali a pobočky   nepotrhali“, bránil sa Rázvora. „Tým skorej môžete platiť. Lebo veru   každý tak nasucho neobíde. Každý deň sa čo-to poláme.“ Z vďaky, že   také šťastie ich doprevádzalo, zaplatili chlapovi mýto. Vozy zatiahly   do prvej pajty, i cestovateľom i salva veniam koňom bolo treba   poriadneho odpočinku a posilnenia po štrapácii dnešného rána. Páni z   bričky odlúčili sa od nás. Šli do mesta navštíviť známych. Po ich   tvári rozlial sa úsmev, najmä slečna bola okúzľujúca. Tešila sa   životu, nemohla pochopiť svojho šťastia, že je zdravá — ako vojak   nemôže sa vpraviť do toho blaha, keď z bitky vyviazne so zdravými   údy. Keďže naše koše začaly sa povážlivé prázdniť ,a my pocítili sme   chuť na niečo teplé, vošli sme do hostinca. Aké prijatie! Nikto sa   nekrátil okolo nás. nikto si nešuchal dlane s prehnanou ochotou a   zdvorilosťou. Nikto neskočil proti nám, aby nám pomohol sobliekať   kabáty s usmievavou tvárou, že zas niečo zarobí. Nikto sa neuklonil   pred nami, aby sa čelom udrel o palce svojich^nôh; nikto sa nás   nepýtal presladeným hlasom: „ Čo si rozkážete, páni?“ Pri stole sedel   akýsi ťažký pán. Jeho tvár sa usmievala sama sebou. Hotový   optimizmus! Urobil rozhodný pohyb, naklonil hlavu trochu vopred, aby   ťažište padlo k nohám, vstal, trochu zastonajúc. Otočil sa na päte a   vyšiel von. O malú chvíľu vrátil sa s pintou vína. Položil ju na   stôl, rozložil
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿159
   </tei:p>
   <tei:p>
    poháre; bolo ich o jeden viac než nás. Hostinský teda nezabúdal na   seba, i prvý si prisadol. „Poďte, páni študenti! Však z Revúcej   idete?‘‘ Prisvedčili sme mu. „Hneď som vás poznal, že ste študenti.“   A šibal, jeho oko len tak letmo utkvelo na mojej cestovnej toalete.   „I ja mám syna študenta; poďte, sadnite si, občerstvite sa z cesty.   Zuzka, Zuzka!“ Vbehla červená, vyhriata dievčina. Pri každom kroku sa   jej driek zohýbal, ako had, a tlačené suknice pohronské čudno   ševelely na opálených, bosých jej nohách. „Zavolaj nášho Miška, že ho   prišli kamaráti navštíviť. Budeže ten rád!“ Dievča odbehlo, a vstúpil   náš kamarát. Nemohol som ho poznať. Bol celkom svetu podobný.   Nové-novučičké šaty urobily z neho pravého gavaliera. V Revúcej   patril k najvyberanejšej chase. V zime i v lete mal troje nohavíc na   sebe. Diera nohavíc vrchných, náhodou popolavých, našla ihneď   podkladok v nohaviciach spodných, skoro vždy žltkavých. A to robil i   s kabátmi. Pravý „omnia meeum porto“. Nie div, že taký nadbytok   garderóby spravil štíhleho ináč chlapca širším než dlhším. Vítanie   bolo krátke. Zasadli sme k stolu a besedovali. „Len mi povedzte,   prečo môj syn tolko šiat zlcazí? Každé sviatky mu pošlem nové, a   domov sa vráti v deravých! Iba ak tlejú na ňom, ani nemožnej veci!“   Chudák netušil, že jeho synátor vlastne tri razy tolko musí zodrať,   než iný, lebo troje šiat má razom na sebe. A ešte len keď mamička   prišla! Každého z nás (len nás „z nižšieho“) vyobjímala, vybozkávala   a horké, horké slzy ronila nad osudom naším.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿160
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Nebožiatka, také malé-malučičké, a už musia ísť zpod krýdel   matkiných. Ach. Bože, Bože, ako mi vás je Túto, moje opustené   kuriatka!“ „Kuriatkam sa dáva i zobkať“, zahriakol ju hostinský. „Máš   niečo pod zuby?“ „Akože, akože! Veru si ich obriadim, nakŕmim,   napojím, moje siroty opustené! A vás tam mučili, hladom morili —   rúčky aké! Prezrel by cez ne! A na nich belasé žilky: nedávali vám   len raz do dňa trochu jesť?“ „Nevidieť veru na nich biedy. Chlapci   ako bučky. Pozri, tamto ten, dobre mu koža na líci nepukne!“ „Nezáviď   mu jeho biedu, nezáviď. To už tak Pán Boh dá. Nasýti z ničoho, i z   pokrmu planého, ako Daniela, Sidrácha, Mizácha a Abdenága, keď sa ho   báli. A boli krajší, než tí ostatní, čo s Nabuchodonozorom jedávali.“   „No, ja nerád mriem hlady. Dali ma na krajčírstvo, ale ja som na tej   chove opadol. Ej, myslím sebe, dám sa ja na iný chlieb. Stal som u   mäsiara za učňa — a ako by liepal na mňa, tak mi pribúdalo. A teraz   si tiež neukrivdím, kým mám z čoho. Čo zjem, to viem — a hlad je   mrcha hosť.“ My sme sa, aspoň tak myslím, jednohlasne pripojili k   týmto menej ideálnym vývodom nášho hostitela. Jeho pani si   povzdychla, pozrela na nás a odišla do kuchyne. Pinta nebola ešte   prázdna, keď na stole sa parila velká misa s gulášom. Nebol to   vlastne guláš, ale pani hostinskou spomínané kuriatka, uvarené a   predložené v polievke. Misa bola velká, ale študentský hlad väčší.   Vyčistili sme ju tak, že podlá toho — ak stará pranostika neklame — v   Brezne až do jeseni muselo kvapky dažďa netrknúť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿161
   </tei:p>
   <tei:p>
    A prišly ešte halušky! Bielučké, na vajciach trepané, lyžicou   hádzané, breznianskou bryndzou obsypané a v breznianskom masle   utopené. Skutočne, utopené! Masť nám tiekla dolu bradami. „A teraz   toho vína!“ zvolal náš hostiteľ. Nikdy nebol nijaký rozkaz s takou   presnosťou vyplnený. Cítili sme sa ako zpolovice v nebi. Najedení,   neopití, jaj!“ Do izby vstúpil akýsi chlap v širokých gatiach. „Aby   sa pánom študentom páčilo do...“ „A načo?“ vyvalil náš gazda naňho   oči. „Nuž na obed ich volajú.“ „To sa u vás nazdávajú, že im ja nemám   čo dať!“ „Nie, ale len tak. Tam sú i druhí páni, z toho druhého   vozíka.“ „Povedz, že prídu po obede.“ Chlap odišiel. My sme zostali.   „Každý huncút, čo si dá hostí odvábiť. A čo si u... myslia, že len   oni vedia variť?“ „A nám nič nechybí!“ zvolal ktorýsi pod účinkovaním   vína. „Chlapci, kde nám bude lepšie, ako tu?“ „Nikde, a čo by ťa   spravili nad piatimi vidiekmi vicišpánom!“ „A čo by si hneď našiel   Jánošíkov poklad!“ A tak to šlo pekne-rúče, že i to slniečko vonku   nám zazávidelo a rozložilo sa po našom stole, kde, bohužiaľ, boly už   len omrviny z chleba. Mohlo prísť prvej,  by sa mu skôr   niečo dostalo. Kto neskoro chodí, sám sebe škodí. Ale chlap v gatiach   zas zastal pred stolom. „Veď nemusia tam obedovať, len na návštevu. v   ” w Ze aby tu obedovali. „No,. to je už iná reč. Keď si ich žiadajú   len vidieť, nechže sa im prizrú. Ale na obed sa tu
   </tei:p>
   <tei:p>
    Martin Kukučín: Sobrané Spisy X.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿162
   </tei:p>
   <tei:p>
    pekne dostanovíte, lebo potom ja prídem k pánu... sám, a spravím   takú komédiu, ale takú, akej toto mesto ešte nikdy nevidelo. Choďte,   chlapci, choďte!“ My sme sa teda mleli do pitvora. Tam nás čakala   ustrašená pani. „Ale už? Veď ja že na obed! Tri sliepky som zarezala,   a vy... Nože nás nezohŕdajte!“ „Chce pán... na nich pozrieť. Na obed   prídu, oj, prídu.“ Keď tak Človek nad všetkým dešperuje; keď vidí,   ako sa to všetko prevracia čím hore, tým dolu, keď pováži tie bludy,   v ktorých ako v egyptskej tme tápeme, tú nenávisť, ktorou jeden proti   druhému soptíme, tú chudobu, ktorá so dňa na deň rozpína svoje vetché   krýdla nad našou vlasťou, keď nás to všetko roztrpčí: a povážime to   pohostinstvo, jedinú azda ctnosť, čo nám po. predkoch zostala, cítime   akési osvieženie. Pohostinnosť je predovšetkým drahocenná ctnosť —   ide trochu do peňazí, a jednako prekvitá, všade, všade prekvitá medzi   tou všelijakou neplechou. Choď kamkoľvek, všade ťa prijmú ako   známeho, ako priateľa, ako brata. Vstúpili sme do panského domu. Samý   koberec, samé zrkadlo, mäkké stoličky — bohatstvo, blahobyt z každého   kúta sa usmieva. Necítili sme sa domácky. Človek sa bál na koberec   stúpiť: blatili sme radšej čistú podlahu. Nevieš, kam s klobúkom, s   rukami. Ešte šťastie, že nás je viac. Keby bol len jeden, videli by   na ňom každú chybu, každú škvrnu na kabáte, každú dierku na nohavici.   Keď ich je päť, šesť sebe rovných, ako by jeden druhému z oka   vypadol: pozeraj, skúmaj, posudzuj; uvidíme, či sa ti nezunúje. Ale   márné strachy! Pán i pani prijali nás ako deti. Čis’ chcel, či   nechcel, musel si byť pánom a sadnúť na mäkkú stoličku. Ešte ti ju   veľkomožná
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿163
   </tei:p>
   <tei:p>
    pani svojou bielou zásterkou utrela, aby sa ti, bojsa, na nohavice   nejaký prášok nechytil. Sotva sme sa zohriali, voviedli nás do druhej   izby. Stôl vytiahnutý, prikrytý, taniere rozložené, strieborný riad   oslepoval svojím leskom. Najväčšmi nás oslepily tri misy na prostred   stola Keby človek i nemal nosa, už len trochu zkúsenejší zavoňal by   guláš. Usadili nás do radu: stárý pán i krásavica sedeli zavrch   stolom. Podelili nás gulášom; mäsa bolo viac, než polievky. „My sme   jedli v hostinci“, osmelil sa povedať ktorýsi z „vyššieho“. „Veď to   len tak pre meno sme vás posadili. Bude i nám lepšie chutiť. Len   okúste!“ My sme okúsili, a myslíte, složili lyžice? To neviete, čo je   študentský žalúdok! To je cele niečo zvláštneho. Myslel bys’, že ho   uspokojíš pletkou, keď vidíš v alumnii tie skúpe porcie. To je   pravda, on sa stiahne, keď na to príde, že by si sa nazdal, že   zahynul, alebo sám seba strávil. Ale keď zas na to príde, roztiahne   sa, ako najelastickejšie svedomie. Myslel bys’, no už je dosť, viac   nemožno — a ono ešte predsa sa kútik nájde a ide ďalej. Slovom: je to   muránska studňa, do ktorej už dvesto rokov skalie sypú, a ešte   jednako nie je plná. Podlá starej pranostiky v Brezne by nemalo ani   budúceho roku pršať, lebo misy jedna za druhou vychodily prázdné, že   ani „pre móres“ nezostalo. Pán Boh vie, kde sa to všetko podelo; ale   pod našimi zubmi pustlo všetko, ani čo by za plot hádzal. Keď sme   svoje hosťovské povinnosti tak skvele vyplnili, usadil sa každý,   vlastne zaujal také položenie, aké jeho rozpoloženiu najlepšie   zodpovedalo. Ale ono každá pozícia býva v taký čas neznesiteľná.   Poliak to vyslovil: „Ani sedieť, ani
   </tei:p>
   <tei:p>
    11*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿164
   </tei:p>
   <tei:p>
    ležať, ani stáť.“ Myslel tým pozíciu, ktorá medzi týmito troma   ležala. Najviac sme sedeli na mäkkých stoličkách, vypätí, ani čo by   každý bol ražeň zjedol. My čo mladší boli sme stiesnení v izbe. Po   jednom tratili sme sa do dvora a tam narovnávali údy. Aká to rozkoš   zbaviť sa pút, ktoré spoločenský mrav kladie na šiju! Tí chudáci dnu,   viem, že nám závideli, keď počuli náš hovor zo dvora. Paholci   skladali s vozov seno, ktoré na voze bolo prenocovalo. Museli vozy   byť vyprázdnené, aby sa zas mohlo na lúky. My sme sa chceli odslúžiť   hostiteľovi, i vyšli sme na šop a seno sme utláčali. Myslím, že to   bola jediná práca, ktorej sme boli ešte schopní. Ba práve bola   výhoda, že sme oťaželi následkom dvoch takých objemných predobedov.   Ani sme nezbadali, len keď vozy boly prázdné. Hŕba sena siahala až po   pánty, my sme liezli na ňu a spúšťali sa nadol. Tak sme ju ohladili   dookola, že bola ani opravdový sloh. Z tejto zábavy nás vyrušil hlas   zdola. „Aby išli do hostinca, už ich čakajú!“ Nuž my sme veru nä   hostinec zabudli, i na to, že nás tam čaká obed. S pravým zhrozením   počúvali sme hlahol veľkého zvona, hlásajúci poludnie. Cítili sme sa   ako dlžník, ktorý pri najlepšej vôli nemôže vyhovieť požiadavkám   svojich veriteľov. Lebo kdeže ísť na obed, keď sme len nedávno vstali   od stola? Sišli sme dolu rebríkom na čistý priestranný dvor, kde nás   čakala dievčina jarabatá, čo nám hneď v hostinci padla do očú. Z   pitvora zas vychádzali starší „z vyššieho“, vyprevádzaní domácim   pánom. „Bol by vás nepustil, ale keď ste sa v hostinci sľúbili —   škoda, preškoda!“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿165
   </tei:p>
   <tei:p>
    Nám nezbývalo nič iného, ako sa poďakovať a za slúžkou kráčať. My   čo mladší sme sa k nej pripojili a shovárali o tom i onom. Zprvu sa   nás akoby bála: pod študentom si predstavovala niečo zvláštneho,   nového, nebývalého. Pomaly, pomaly pustila sa do reči, a my sme   videli, že rečou je práve také hodné dievča, ako tvárou a celým   zovňajškom. I zasmiala sa, keď ten alebo onen niečo do smiechu   povedal. „Z vyššieho páni s akýmsi studom hľadeli na naše počínanie.   Držali sa obďaleč a ibol by sa každý zahanbil, keby ho bol druhý   pristihol, že na ňu hľadí. V hostinci nás čakal prikrytý stôl, a ani   sme si dobre nesadli, už rozdávali polievku. Na konci stola medzi   drobizgom sedel i Jano Rázvora. Soznámil sa s hostinským, porozumeli   si razom a stali sa priateľmi, ani čo by od mladi boli spolu   vyrástli. ■„Bude to bieda,zmôcť ešte jeden obed“, povzdychol jeden od   vrch stola. „A prečo, od tých čias ste už vyhladli“, odpovedal   hostinský. „Ale tam sme tiež museli obedovať.“ „To je už vaša   starosť: hoviadko tiež len toľko na rohy berie, koľko unesie. A mladý   žalúdok — daj, ti mi Bože!“ „Ej, čo je mnoho, to je mnoho!“ zamiešal   sa zas iný. „Ale že mi nerobte zas hanbu! Povedal som vám: nejedzte   tam nič, u mňa bude obed. Keď ste jedli, dobre: ale ako ma tu»vidíte,   tak musí sa všetko minúť, čo sa nahotovilo. Všetko, do ostatnej byle,   lebo do tých čias ani pomyslenia vytiahnuť nohu z môjho domu.“ „A ja   veru nepôjdem“, ohlásil sa Rázvora, „kým nám pán hostinský nedovolí.   Lebo komu lepšie, ako nám? Naješ sa, napiješ sa, a i to hoviadko cíti   sa ako doma.“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿166
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Pravdu máte, Jano; nepôjdete prv, kým sa tento obed neminie. Lebo   i ja som chudobný človek: to by mi bola veľká škoda, keby mi obed len   tak nemilobohu prekysol.“ A bolo by zle s nami dopadlo, lebo polievky   ešte zostalo na mise hodne. „Tú polievku schovajte“, rozkazoval   hostinský, a na večeru jej navaríte dva razy toľko, ako na obed. Ja   sa nahľadím, kto bude tu rozkazovať!“ Naši starší vodcovia hľadeli   beznádejne jeden na druhého, ako vojvoda po prehratej bitke. Nastalo   im alebo jesť so sebazaprením až do únavy, alebo tu zostať podľa   vyhrážania hostinského. To by nebolo síce veľké nešťastie, ale —   museli by sme sa od starého pána, vlastne od slečny odtrhnúť, kde nás   ešte toľko, toľko radosti čakalo. A bolo by to nebodaj zle vypálilo,   keby sme my mladší neboli sa podobrali misu vyprázdniť. Práca so   senom predsa len osožila. Obed bol veľký i čo do šírky, vlastne   hĺbky, i čo do diaľky. Už-už si myslel, koniec — toto je posledné   jedlo, a prišlo vždy nové a druhé. Posledné sme dojedali už pod   výslovným podotknutím, že to je už ostatok, že viac ani ústy nehneme.   Domáca pani nás vše uistila, že už skutočne ani nemá nám čo   predložiť. Ale sotva sme pod dojmom jej sľubov vyprázdnili misu, už   zas prišla druhá na stôl. „Bože, veď je to len pletka, len pod jeden   zub!“ „Prvej ste povedali, že už nemáte nič viac hotového.“ i   „Nevedela som, zabudla som. Kuchárka pozabudla na ňu v rúre, preto sa   i pripálila. Iba idem do kuchyne a voniam, čo to, čo to, reku. A ono   to kačka na pekáči. Nuž doniesla som ju, chvála Bohu, nespálila sa. A   veru som o nej ani nevedela.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿167
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Ale to je divná kačka“, zažartoval jeden. „Má až hen tri páry   nôh.“ A skutočne, mladý náš učenec z piatej triedy, študujúc   zoologiu, správne vytkol neobyčajnosť toho zjavu. Lebo mala nielen   tri páry nôh, ale i tri páry krýdel, pod každým zúzik alebo pečienka,   i tri hlavy, ba i tri innominata. Slovom, ako by bola pozostávala zo   troch kačiek. „Ono sa to stáva“, vysvetloval nám hostiteľ, „že   všeličo divného príde na svet. Tu neďaleko v jednej dedine uliahlo sa   teľa o dvoch hlavách. A tie hlavy boly také: jedným pyskom cicalo a   druhým žviakalo.“ „Ale tela nežviaka, ešte nemá čo“, poznamenal náš   učenec-zoolog. „Toto žviakalo, na vlastné oči som ho videl žviakaf.   Páni sa tiež divili a vzali ho do múzea.“ Doniesli nám ešte kašu   omastenú, posypanú cukrom. „No, a teraz je už koniec“, potešovala nás   pani. „Svadba i krštenie musí sa skončiť kašou, i my skončíme kašou.“   „To si mala tak nechať. Radšej nejakého mäsa, aby nám hladní nevstali   od stola. „Iba ‘ak by som... Ono to bolo málo, ale keď sa dajú tak   vynukovať. Môžem ešte spraviť nejakú „Božechráň, už nestačíme, mnoho,   všetkého bolo mnoho, primnoho!“ A tak bol obed skončený, dnešného dňa   už tretí. Chceli sme vstať, ale hostinský nedovolil. „Seďte len,   chlapci. Teraz si zalejeme všetko; doneste tam tú pintu.“ Ono sme ši   cez obed zalievali každé jedlo zvlášť, počnúc od polievky až po kašu,   i povedali sme hostinskému, že už zalievať netreba.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿168
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Nie je to tak. Teraz sa musí zaliať všetko dohromady. Mňa,   chlapci, vy nič nenaučíte,, ja som zkúsený človek.“ Pinta prišla na   stôl a my poddali sme sa hostinskému. Ked sme neskoro pili, začal nás   poháňať. „Pite, chlapci, pite. Príde čierna káva, to musíme pred   čiernou dopiť. A aby nám nevystydla, musíme sa poponáhľať; studená je   nanič, len do pomýj!“ „A načo je čierna káva?“ „Ani to neviete? Nato,   aby sa sadlo zaviazalo. Posedí človek pri nej, pofajčí, a dostane   hneď iné myšlienky do hlavy. Veď sa nahľadíte.“ Tak sme konečne   dostali čiernu kávu. Vypili sme ju viac z povinnosti, než z   chtivosti, a preložili ruky a sedeli ako zabití. Obed nás dorazil   nadobro. Zachcelo sa nám spať, nekonečne spať. Minulá noc, strávená   bez spania, pomstila sa na nás. Jedni i zadriemali, iní zas zamysleli   sa a mlčali. Hostinský vyvalil sa na lavicu a tiež chrápal. To bolo u   neho „sadlo si zaviazať“. Dlho, dlho sme odpočívali. Tu vošiel starý   Rázvora do izby a splašil nás. „Vstávajte, škubenti, ideme!“ „Kto vás   volá?“ spýtal sa hostinský, skočiac na rovné nohy. „Ja veru nie, ale   tuto páni.“ „Ktorí páni? „Čo prišli na vozíku.“ „Eh, musím ia s   nimi pohovoriť. Hostinský vyšiel do pajty a čosi hovoril. Len do izby   vstupujúc rozpálený, ešte sa obrátil vo dverách a vravel: „Pekná vec!   Kone nechať v hostinci, a oni sa ani neohlásia. Ani nič neutŕžia. To   je tiež pekný poriadok!“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿169
   </tei:p>
   <tei:p>
    Starý pán sa dal obmäkčiť a vošiel medzi nás. I slečna-krásavica   musela vojsť do druhej, parádnej izby. I sadnúť si musela, aby   neodniesla spanie, i šálku kávy vypiť, aby nezohrdila pani hostinskú.   U nás v izbe nastúpila však éra novej pinty. Po spaní sme boli všetci   veselší, hotoví do nových bojov. Starý pán, vidiac, že pinta je už   skoro prázdna, chcel platiť. „A za čo?“ „Nuž za víno. Čo stojí ?“   „Štyridsať krajciarov.“ A hostinský sa chytal fľaše a mal sa k   dverám. „A čo chcete?“ pýtal sa starý pán. „Za tie peniaze vína   doniesť.“ „Ale ja som platil za toto.“ „To je už zaplatené.“ „Tak si   peniaze vezmem zpiatky a poberieme sa. Je už neskoro.“ • „Tiež pekná   vec!“ zadudral hostinský. „Najprv si rozkázať, a potom peniaze pýtať   nazad.“ „No, tak donesteže za ne!“ I prišla pinta na stôl; hostinský   nás zahováral, ale starý pán sa mal na pozore. Keď fľaša bola   zpolovice prázdna, začal sa sberať a my s ním. Víno vyniesli za nami   k vozom, a tam sme ho šťastlivé dopili. Hostinský nám kýval čiapkou,   my jemu klobúkmi. Lúčili sme sa s ním s dojmom, že takého hostinského   viac niet. Ale i on mohol si o nás pomyslieť, že keby mal každý deň   takých hostí, onedlho by prišiel jeho hostinec na bubon.
   </tei:p>
   <tei:p>
    IV. Cesta z Brezna bola vcelku veľmi nudná. Plenus venter, non   studet libenter, vravievali scholastikovia, a to je pravda. Myšlienka   pod tlakom
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿170
   </tei:p>
   <tei:p>
    plného žalúdka spí a nedajbože dostať sa jej na povrch. K tomu   ospalosť po nespokojnej noci. Ani Rázvora nekrátil ustavične bičom. I   jemu klesla často hlava na prsia. Iný bol by už desať ráz so šaraglí   spadol. Ale on už bol tak navyknutý, že iba na šaragliach mu chutilo   spanie. Na zadnom sedisku, upravenom na kufre, sedeli naši dvaja   dobrodruhovia, čo sa cez noc po Polhore potulovali. Zastihol ich   trest: zmáral ich sen nesmierne. Sedisko bolo zo všetkých   najpohodlnejšie, ale málo platné, každým drgnutím voza icb kapitule   prichádzaly v nemilý styk. Obyčajne sa vraví, že zabíjali hrnce. Toho   následok bol, že mladí hrdinovia začali jeden na druhého nevražiť. Po   každej srážke vyvinula sa prudká debata, kto je príčinou. Debaty   pomaly sa priostrievaly,. začaly ich doprevádzať i trochu živšie   pohyby, v rétorike nazvané gestmi. A čo je divné, gesty tieto boly   vyvádzané lakťami, do susedovho boku zle-nedobre namierenými. Z reči   do reči — i povstala medzi susedmi otázka, čie je to územie, na   ktorom sú. To sa rozumie, že táto otázka vždy zapríčiní rozbroj;   situácia sa priostrila. A koniec? Jeden druhého chcel s územia   vytisnúť. Ostatné stránky sa síce zobudily i prostredkovaly medzi   rozkohútenými stranami. Ale bolo už pozde. Strany sa tisly a tlačily   jedna druhú, ked i nie k stene, teda k drabine. Jeden z nich, majúc   hlavu o drabinu opretú, pocítil úder na líce. Pod koleso prišla totiž   skalka, a drabina vylepila šuhajovi zaucho. A keby len to! Shodila mu   klobúk, ktorý prišiel práve pod koleso. Náš hrdina uzavrel žatým   prímerie a robil prípravy skočiť za ním a doniesť si ho. Ako vstal a   chcel sa už spustiť na hradská, pobadal na tvári sokovej   škodoradostný úsmev. „Ako ty mne, tak ja tebe!“ pomyslel si, a prv,   než by sa bolo komu snívalo,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿171
   </tei:p>
   <tei:p>
    zmocnil sa súperovho klobúka, a v momente bol na ceste. Vo voze   smiech. Prostovlasý šuhaj cítil nerovnosť; duša jeho mladá zahorela   pomstou, i skočil s voza. Rázvora i ostatní pozerali za zaostalými   šuhajci. Bolo vidieť, ako pri ceste na pažiti pokračujú v boji,   započatom na voze. Keď už oba mysleli, že už majú dosť, pustili sa za   klobúkmi; šťastlivé ich našli. A teraz spojenými silami za vozom.   „Postojte, dočkajme ich!“ volali sme na Rázvoru. „Nech sa prebehnú,   aspoň ich hnev prejde.“ A milý furman pošibal kone. Voz letel dobrou   cestou ako strela — a chudáci pasažieri museli utekať za ním. Zprvu   držali s ním krok, ale čím ďalej, tým väčšmi rástla medzera medzi   vozom a medzi nimi. A konečne pomysleli si, že ho i tak kedysi   dohonia, a čo hneď len doma; prestali bežať a šli krokom. Voz tiež   uvoínil trochu svoj beh; šuhajci chceli sa chytiť rozumu. Schytili sa   v nohy a za ním. Ale Rázvora pobadal, čo urobia. Pošibal kone, a   medzera znovu vzrástla. Čo mali robiť ? Odovzdali sa osudu a kráčali   svorne napred. A bolo im velmi lúto. Vo voze ozval sa spev, ba i hlas   huslí. Voz vchádzal práve do akejsi dediny. Ľudia vybehúvali na   preddomie, pozrieť, aká to svadba v tejto kanikule. Rázvora podvihol   plachtu, zastal a povedal udivenému národu: „Pozrite, ja veziem   komediantov.“ „Bude komédia?“ pýtali sa zvedaví. ludia. „Dnes večer v   krčme, príďte sa pripáčiť. Na povrazoch sa bude tancovať a kohút   ponesie v pazúroch brvno. Tento tuto“, ukázal na jedného zo   starších,, „prehltne šablu so všetkým činom a nasnuje ženám galúnov a   tkanie, koľko len budú chcieť. “
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿172
   </tei:p>
   <tei:p>
    „To nám bude len oči kauklovať.“ „Uvidíte, len sa príďte   pripáčiť.“ A Rázvora zas pošibal kone, a komédia uháňala dedinou. V   prostred dediny zas zastavil kone. Spev a hudba len sa tak   rozliehaly. Ženička akási stála na môstku a usmievala sa, ukazujúc   dva rady drobných bielych zúbkov. „Ženička, neporadili by ste, kde tu   predávajú sadlo na korbáč?“ „Sadlo? A načo?“ „Povedám, na korbáč. ‘   Tu vyhrnul zas plachtu a ukázal zadivenej neveste svoju menažeriu.   „Pozrite, koľko ja veziem Židov.“ „Juj, čo ich je! zhíkla ženička. „A   na každej štácii im musím chrbát namastiť korbáčovou masťou. „Ale tu   takej nepredávajú. A povedzte, načo ich to mastíte? „V každom býva   sedem čertov, ktorých musím vyháňať. Pozrite, hentým, čo som   nevyhnal, už ako utekajú za vozom. Utekajte, tí hryzú!“ „Ach, iďte:   vy ste akýsi!“ Nevesta nedopovedala, aký, ale sa tak zasmiala zo   srdca, že ten smiech by bol vyhnal nie siedmich, ale desiatich   čertov. Po dlhej, zdravej prechádzke dostali sa naši hrdinovia do   voza, ktorý zas pri speve a hudbe letel ďalej. Cesta ubúdala, dediny   ako sa objavovaly, tak i zachádzaly na obzore. Ktoré dediny, veru už   neviem; konečne bol by zbytok ich mená tu uvádzať. Kedysi som počul   ich slovenské mená, i hľadel som na ne, ako na obce slovenské. No od   tých čias sa mnoho zmenilo, slovenské mená klaly pánom oči, preložili   ich do tótoš-maďarčiny. Nastavali nemzeti-stípov a na ne dali nové   mená vpísať. Príde dážď, zelená farba na nemzeti-stlpoch
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿173
   </tei:p>
   <tei:p>
    vybledne, premení sa v belasú, i mená sa sotrú, zabudnú a zostanú   len tie staré, ktoré i Tatárov i Turkov prečkaly. Dediny tratily sa   za nami; slnce počalo sa kloniť k západu. Nám tiež mušky ožily, vo   voze nastala dobrá vola, spevu nebolo konca-kraja. Zaspievali sme   konečne Rázvorovi tú jeho: „Rázvora, furman oravský...“ a pri zvukoch   tejto piesne vtiahly kone do dedinskej pajty. Rázvora pohodil koňom   sena, my sme vošli do krčmy. Načo ju opisovať; krčmy sa i tak   podobajú jedna druhej, ako vajce vajcu. Krčmár predložil nám vína,   najlepšieho, čo mal. Ale po breznianskom nechcelo sa nám d ňho   pustiť. Aby sme mu predsa niečo utŕžili, kúpili sme slaniny a chleba   a vyšli k potoku ohňa naklásť. Za nami pobrala sa celá spoločnosť, i   panstvo z bričky. Pri potoku vzplanul o chvíľu oheň, a my boli sme   veselí a spokojní. Slaninu sme ani nepiekli. Obed brezniansky hádzal   ešte tôňu na náš vnútorný život. Ale keď boly tu pištole, čo by sme   si nestrelili ? „Nože, či trafíte do tej vŕby?“ riekol Rázvora. My   sme triafali, ale gule, vlastne broky lietaly vpravo i vľavo, len do   vŕby nie. Potom sme vyhadzovali klobúky a tak triafali do nich, a keď   ani tak nešlo, zavesili sme klobúk na vŕbu. „Treba dobre cieliť“,   napomínal nás Rázvora, ale najviac ak jeden brok zatúlal sa ku   klobúku. „No, do tohto azda len trafíte!“ nahneval sa Rázvora a   zavesil svoj klobúk na konár. Do toľkého cieľa z desiatich krokov   trafiť nie sú nijaké čary. Brokov nasypalo sa do pištole hodne, koľko   len bolo možno nasypať, a najlepší strelec chytil pištoľ do ruky.   Cielil dlho, zvŕtal ruku i tak i tak, konečne spustil. Pištoľ   vystrelila. Rázvorov klobúk zahúpal sa na vetvi a padol na
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿174
   </tei:p>
   <tei:p>
    zem. Priskočili sme k nemu. Zvedave ho obracali: dno bolo samá   dierka. Výstrel bol znamenite mierený. To sa rozumie, že sme sa   smiali všetci, ked Rázvora taký deravý klobúk postavil si na hlavu.   Pri vatre sedel i náš maród. Nohy obuté, lebo palec mu trochu   zmŕtvel, že už mohol čižmu obuť a opatrne, velmi opatrne pokročiť.   Jestli sedel niekedy na zemi, vždy snažil sa defekty na podošvách   zakryť tým, že nohy po turecky vtiahol pod seba. Ale udalosť s   klobúkom odvliekla jeho pozornosť od podošvy. Nohu vystrčil k   spoločnosti a smial sa, že sa za brucho lapal. Ale kdeže by nie!   Rázvora schytil jednému z nás mladších klobúčik z úzkou strechou a   postavil si ho na hlavu. Svoj klobúk vtisol zas tomu, čí bol na   jeho hlave. Rázvora bol ako hríb s malým klobúčkom, chlapec zas ako   rýdzik s nízkym koreňom a širokým klobúkom. Náš maród musel sa smiať,   nemožno sa zdržať. Skrčil a nadhadzoval sa smiechom. Smiech mu vypäl   všetky údy; len palce na nohách sa skrčily, následkom čoho silne   preklonily sa ponad ideálnu, myslenú plochu deravej podošvy. Veľký   palec, ešte skrvavený od včerajšieho úrazu, oživel a stal sa razom   akýmsi všetečným. Tu skrčil, tu natiahol sa, ako by chcel napodobniť   svojho pána. Rázvora, ktorému nechutilo podávať sa smiechu svojej   gardy, ukázal mlčky na podošvy skrčeného a smejúceho sa maróda. Celá   spoločnosť pustila sa do smiechu, i maród sa smial, netušiac, že na   sebe. Ani slečna-krásavica nemohla odolať. Odvrátila sa a smiala   maródovým živým podošvám. Chudák-šuhaj len keď zbadal, že niektorí   divne hladia na jeho podošvy. Spamätal sa, zatiahol nohy, ako slimák   svoje rožky — ale už bolo pozde. Jeden nesmelý pohľad zpod obočia   dostačil mu presvedčiť sa, že o jeho tajomstvách vie už
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿175
   </tei:p>
   <tei:p>
    i slečna. Zarmútil sa a ukryl sa i palcom do voza. I rozjarená   spoločnosť vtiahla do sadala na vozy a uháňala ďalej. Slnce   zachádzalo pomaly za vrchy, koneTeŕ tely dobrou hradskou, po nás   zostávaly len stĺpy prachu. Husle a spev, k tomu výstrely z pištolí   budily všade opravdivú senzáciu. Ľudia, zaujatí v poli, vzpriamili sa   a zvedavo hľadeli za podivnými vozmi. My sme im v ústrety spievali a   výskali, ako na svadbe. Na jednom zo záhonov plela akási nevesta ľan.   Rázvora zastavil kone, i pýtal sa jej: „Pán Boh pomáhaj! Povedzte   nám, ideme dobre do Brezna?“ „Veru nejdete, musíte sa obrátiť. A   zkadeže idete?“ „Nuž z Ľupče“, odpovedal Rázvora. „Ale ako, veď táto   cesta ide do Ľupče. Vy sa vraciate do Ľupče. Povedám, že sa musíte   obrátiť.“ „Tak by sme zas prišli do Ľupče“, priečil sa Rázvora. „A my   chceme ísť do Brezna.“ Žena si nevedela ďalej rady. Zakývala rukou na   chlapa, ktorý neďaleko okopával zemiaky a s istým udivením hľadel, čo   furman môže so ženou vyjednávať. Preto ihneď hodil motyku do brázdy a   o spasenú dušu letel k vozu. „Však touto cestou prídu do Ľupče?   „Pravdaže, do Ľupče“, prisviedčal gazda. „Všade sa budete len cesty   držať, tá vás nikde nepustí, a keď prídete k takému starému zámku,   tam už uvidíte, kde je Ľupča.“ „Ale oni majú ísť do Brezna, a nie do   Ľupče , vysvetľovala mu starostlivá žena. „No, tak sa musia obrátiť a   nazad viezť. Lebo táto ide do Ľupče.“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿176
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Veď my máme ísť do Ľupče“, riekol Rázvora. „A povedali ste, že do   Brezna.“ „Veď sme tam boli predpoludním, tam sme i kŕmili. Preto sme   sa tak naľakali, ked ste nám povedali, že touto cestou sa chodí do   Brezna.“ „Ale ja?“ divila sa žena. „Teraz ste nás tak strašili.“ „Ja   nie; povedala som, že táto cesta ide do Lupče. A čože veziete?“   „Tuto, len sa prizrite!“ A podvihol plachtu a ukázal všetkých   obyvateľov svojho voza. „Rozvážam exekútorov po dedinách. V každej   dedine som ztratil po jednom. A týchto ešte musím tu po Tupču   roztratiť.“ coze su to? „Ale exekútori? To sú takí páni, čo predajú   všetko i tam, kde nič nenajdú. Ale hio!“ Pošibal kone, a voz pohol sa   s hrkotom a žena i s chlapom stopovali ho až po najbližšiu zákrutu,   kde im zmizol s očí. Už sa mrkalo, ked sme prišli do mesta. Meno   mesta neuvádzam, vtedy sa zvalo v Slovenskou, dnes sa zovie   Zvolenskou ILupčou. Či slovenský, či zvolenský: prehadzuj to, ako sa   ti len páči, čo je slovenské, bude vždy slovenským. V zámku postavili   „Gizella-árvaház“, so známou, u nás všemohúcou tendenciou. Berú doň   siroty nielen z okolitých dedín, ale z celého Uhorska. Rovnoprávnosť   je tam úplná. Maďari, Rumuni, Nemci, Slováci žijú tam spoločnými   silami na štátné trovy. Len učitelia vedia iba maďarsky, slovensky,   niektorý i nemecky. Deti rozdelia tak takticky, aby v jednej „rodine“   zastúpené boly všetky národnosti. Polyglotizmus uhorský v malom! Deti   vytvoria si najprv akúsi spoločnú reč, a konečne naučia sa maďarsky,   pravda, tiež len tak „tótošan“, pošlú
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿177
   </tei:p>
   <tei:p>
    sa do polgárky, a o jedného hazafi-proletára viac! Deti i učitelia   oddelení sú od podzámčia, nesmú sa s ním stýkať; len direktor a s   jeho povolením niektorí učitelia stýkajú sa s obyvateľstvom   slovenským. Len aby ani vetrík slovenský ta nezafúkol a nesrútil ten   kartový domok, ktorý vsa tam s toľkou rafinériou i vytrvalosťou   stavia. Život je teda ten istý, ako v stredoveku za časov oligarchov,   ktorí na tom zámku bývali. Rozdiel je len ten, že tí boli boháči,   kdežto títo sú siroty. Vtedj ešte zámok bol v rumoch. Siroty   neboly utisnuté na humanizmus. Mesto, pod večer i tak oživené,   ohlášalo sa naším spevom. Odvšadiaľ nám ľudia kývali hlavami a   usmievali sa. Poznali i oni, kto sme my, i vítali nás v svojom meste   s dobrým úsmevom. Zatiahli sme do pajty, len trochu pohodiť koňom, že   ďalej pôjdeme. Hostinec bol dosť veľký i výstavný, ale izba, do   ktorej sme vstúpili, smrdela. Bolo tam zdusené povetrie, ako v   izbách, kde býva mnoho ľudí. A naozaj, musí tu bývať požehnaná   rodina. Posteľ pri posteli, ba posteľ na posteli, lebo i pod   posteliami boly akési kasniam podobné rámy, ktoré sa v noci na   prostred izby mohly vytiahnuť. K tomu kolísok všelijakého druhu i   spôsobu. Počnúc od starootcovskej až po najmodernejšiu tešínsku.   Vidieť zo všetkého, že „čáp“ mal tento dom pod zvláštnou protekciou,   tak že nestačil jeden jeho dar odrásť kolíske, už prišiel druhý.   Tomuto sa dala urobiť nová, politírovaná. Prišiel tretí, bola treba   kolíska. Nuž tomu sa kúpil už len košík. Dary sa množily; dostačila   potom i obyčajná plachta o trám zavesená. Do tejto atmosféry vstúpil   pán, meštiansky oblečený, celkom ako sa iní páni nosia. Len nos mal   pridlhý a čierné fúzy nekrútily sa mu pyšno dohora, ale šly mu rovno   do úst. Boly zanedbané;
   </tei:p>
   <tei:p>
    Martin Kukučín: Sobrané Spisy X. 12
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿178
   </tei:p>
   <tei:p>
    visely na nich a na brade ešte zbytky olovrantu; myslím omrviny   chleba, máčané v káve. „Čo rozkhážu?“ „Holbu vína!“ zvolal jeden zo   starších. ,A ešte jednu!“ zvolal druhý a doložil: „Ale dobrého!“   „Nho“, zavolal Žid, „mne lifrujú víno zo Šiksardy“, a mľaskol pritom,   aby ukázal, aké bude dodré. „To je nie zo Seksárdu“, poznamenal   jeden, keď ho okúsil. Ústa sa mu stiahly v peknú šošo vieku. v„I phán   rychtár odo mňa perú“, pochválil sa Žid. „Keď treba octu do novej   kapusty“, doložil maliciózne ktorýsi. Bolo to víno, ktoré nikdy   Seksárdu nevidelo. Boh vie, ktorý kraj bol taký nešťastný   lupčianskemu krčmárovi ho „zalifrovať“. Pod rukami týchto krčmárov i   „szamoroztlý“ premení sa v pravé pomyje. Mieša, riedi, prisádza, močí   v ňom do tých Čias, kým nedostane zvláštnu príchuť, ktorá by i   Bacchusa musela prinútiť vstúpiť do ruženca. Bolo to podobné   Chalupkovmu «Dreimännerwein“, ktoré museli traja piť. Vlastne pil   jeden a dvaja ho držali, aby neutiekol. Izba sa pomaly zaplnila. Čím   sa mohla rodina krčmárova pochlúbiť, všetko prišlo, ako do „auslagu“.   Človek mimovoľne vmyslel sa do starých časov, ked ešte nad   Jeruzalemom skvel sa slávny hrad Sion. Dvanásť pokolení, moderných   dvanásť patriarchov stálo pred nami. Najmladší v plienočkách, od neho   starší šmýkal sa po zemi, jeden zas vykrikoval v stojaku, ani rečník   na tribúne. Iný. už odrastenejší, rozkročil sa pred nami v šatočkách   v židovskom štýle ušitých: kabátec i nohavičky tvorily jeden celok,   otváraly sa na chrbte
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿179
   </tei:p>
   <tei:p>
    radom gombičiek, siahajúcim až dolu. Kto pozrel naň od chrbta,   nemožno, aby bol prehliadol nezbytný u takých šiat uzlík, visiaci   zpomedzi rozopätých gombičiek, hlásajúci, že dnes je nie šábes a že   minulý šábes už bol dávno, i že v šábes bude omnoho-mnoho čistejší.   Malé Žida už prezradzovalo, že čo bude chýbať na groši, doloží   jazykom. Bezpečne mohlo už teraz polovicu ho darovať nejakému nemému.   Nepratal sa do úst; hodný kus ho vyčnieval zpomedzi červených pier. A   kde je žleb, tam je odkvap. Jazykom, ako žlebom, odtekaly sliny na   bradu, až sa leskla; dolu bradou na hrdlo, až dospelý k podbradku,   ktorý bol celý mokrý a bol akousi živou „špeiscetlou“ všetkého, čo sa   od šábesu až po dnešný olovrant u ľupčianskeho hostinského jedlo. Že   • príroda nezabudla obdariť svoje mazniatko nosom, jasne svedčily   zrkadielka na oboch rukávoch, ihrajúce zvláštnym mastno-šedým leskom.   Ostatné články výstavky opisovať nemôžem, lebo ich bolo naozaj mnoho.   Len ešte musím pripomenúť dievča asi pätnásťročné, ktoré na našich z   „vyššieho“ velmi pozorne hľadelo. A naši páni si ju tiež obzerali;   bola nie mrzká, skôr pekná. Každý Žid by sa musel do nej zaľúbiť.   Jasné, čierné oči bez bázne potuľovaly sa po postavách našich   bohatierov a nesklopily sa, ani keď sa stredy s junáckym pohľadom.   Mladšie od nej dievča vzdychlo, utiahlo sa ku kolíske a ztadiaľ   obzeralo ukradomky všetkých. Bol to opravdivý domáci organ; „flauty“,   „ambilie* a iné registre nechybely v ňom. „Principál“, to bol sám   starý, a aby nechybela ani „mixtúra , privliekla sa i stará. Jej   rozmery jasne svedčily, že ona zaľudnila tento pustý dom. Keby ju bol   rozdelil, bolo by z nej vystalo všetko to pokolenie, ktoré sa okolo   nej hmýrilo. Zdala sa ako kvočka, ktorá zo šestnástich
   </tei:p>
   <tei:p>
    12*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿180
   </tei:p>
   <tei:p>
    kuriat ani jediné neodpudí, ale stačí všetky pod sebou zahriať a   od zimy i dažďa ochrániť. „Zkadial idú páni?“ „Z Revúcej.“ „Čo tam   robili?“ Vôbec vypýtala sa nás na všetko s takou znalosťou a   dôslednosťou, ako nejaký vyšetrujúci sudca. Prišla konečne k záverku:   „A oni sú Slováci? „A čo by sme boli?“ „Veď ja nepovedám, ja Slovákov   veľmi, veľmi rada.“ Ako to povedala, videl som, ako sa naši z   „vyššieho“ zahanbili. Dosial sú, chvála Bohu, všetci Slovákmi. Ale   keby bol niektorý i uskočil, bol by si to vedel vysvetliť. Milovaným   byť od ľupčianskej pani krčmárky je na každý spôsob plané lákadlo. A   možno, že si ju najali „geniálni administrátori zvolenskí, aby Lupču   podobnými objavmi maďarizovala. Alebo od tých čias i jej láska   svážila sa na protivnú stranu ? „Berta, kde máš štrikeraj? Nehanbíš   sa pred toľkými gavaliermi zaháľať?“ Beta sa strhla a vzala do ruky   punčochu. Dochodila už k päte, košíček s klbkom zavesila si na ruku a   koketne hľadela zas na gavalierov. Ťažko rozhodnúť, akej farby bol   pamuk na punčoche. Povedal by som, že čiernej; ale keď klbko vypadlo   z košíčka a zakotúlilo sa až podo mňa a ja som ho zdvorilé zdvihol a   podal krásavici: neušlo mi, že kde sa niti odvily, tam bol pamuk   biely. „Pite, ľudia, pite, kone sú už nakŕmené“, vyrušil nás hlas   Rázvorov. Do pohárov nalieval najstarší zo starších. Ale ako sa   prizrel, padlo mu do očú akési vlákno, čo okolo dna fľaše sa   ohybovalo. Naddvihol sklenicu proti svetlu a svraštil obočie.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿181
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Tu je samý chrobák. Aké je to víno?“ Žid priskočil a zasmial sa.   „Nho, tho býva, tho býva! Tho thaký gujst sa spraví a tho z thoho —   neviem ten ausdruck — ale tho dáva thuhosť vínu.“ „A myslíte, že my   to budeme piť? Dáme sa tu tráviť takým vínom? Žid otvoril ústa a   hľadel na rozhnevaného študenta. Akiste mu nešlo do hlavy, ako niekto   môže proti tomu vínu čo povedať. Ved je to jeho najlepšie víno! „Z   thoho i phán rychtár pijú — a dobro im je. Tri sudy som ho vymeral, a   nepovedal nik ništ.“ „Toto víno si takto vezmeme; pôjdeme sa pána   kapitána spýtať, aké to víno meriate. Krčmár sa mu bledý, rozochvený   do očú zasmial. Náš hrdina vzal fľašu do ruky a vystúpil pred krčmu.   Za ním vyhrnuli sme sa my, za nami hostinský, za ním jeho väčšia   polovička a za tou celý kŕdeľ. Chlapík stúpal rezolútne smerom k   mestu. Za ním sa pustil krčmár. „Nech nejdú, spravíme sa medzi sebou,   v tichosti „A oni budú toto víno ďalej merať?“ „Im nie, na moj’ dušu,   im nie, nech mi veria im nie.“ ,jAle iným áno? Žid pozrel na neho zas   v akomsi úžase. Jeho pohľad značil asi: „Čo ťa do toho, keď iný i   hnojovku vychlopce, len keď ju ty nemusíš!“ „Ja to musím vrchnosti   oznámiť.“ „Nech ma šanujú, tieto dietky; pozrú, ako ma Pán Boh   obsypal deťmi. A zas čakám, budem mať veľký kelčík: bielčov kúpiť,   vankúšik i perinku. Nech sa nehnevajú na takého Žida, ako som ja. Ja   som len Židák, a oni sú pán. Budú slúžnym, alebo ablegútom, alebo...   nech ich Pán Boh živí!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿182
   </tei:p>
   <tei:p>
    Strach kládol mu na jazyk také slová, vlial mu do suchej tvári   takú červeň, do oka taký oheň, že náš hrdina v svojom cite   bezohľadnej spravedlivosti bol otrasený. Sama Themis by bola váhala.   Rázvora bol pohnutý. Jedovalo ho to, že sa dal pohnúť, i odpľúval   dosť, ale jednako musel sa i on zamiešať. „Nechajte ho, nech sa s ním   čerti ošklivia!“ Pre to slovo bol by sa mu inokedy krčmár do vlasov   nanosil, ale že teraz rozhodlo razom v jeho prospech, skoro by ho bol   vyobjímal. „Za to víno im nezaplatím, aby vedeli!“ riekol mu náš   hrdina trochu mäkším hlasom. „Ja pristanem i na krivdu, Pán Boh nás   neopustí.“ „A poďme!“ Rázvora chcel ísť k vozu. ale krčmár ho chytil   za lakeť. „Vy ste dobrý človek, dopite!“ „A budete to piť?“ užasol   šuhaj, vidiac, ako sa Rázvora chytil fľaše. „Keď som už raz pil   chrobáky, môžem vypiť i tieto. Nech sa tam miešajú, ako vedia.“ I   prevrátil fľašu na ústa a neodtrhol, kým i posledná kvapka nestiekla   jeho zdravým, nerozmaznaným gágorom. Utrel si rukávom ústa, odpľul,   čosi zahundral, ako „pľuhavstvo“, a šiel ku koňom. Posedali sme si do   voza; Rázvora sa vyštveral na šaragle, chytil bič a zanôtil si: „Ej,   aspoň sme sa vína darmo napili!“ Neďaleko voza stál krčmár a za ním   celá família. Chceli akiste ešte raz vidieť ľudí, ktorí sa bez pláce   u Žida najúli a ešte mu zle-nedobre nakládli do válova. Židova   resignácia však nesiahala tak ďaleko, aby sa dal i vysmiať. Pritom mu   prišlo na um, že furman by si nespieval a ostatní vo voze by sa   nesmiali, keby necítili, že
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿183
   </tei:p>
   <tei:p>
    v Žida oklamali. A toho nemohol zniesť. Aké právo má goim klamať?   Odkedy je to, aby sa goim vozil po Židovi? Skočil ku koňom a chytil   sa úzdy, práve keď sme sa už chceli pohnúť. „Zaplať za víno, ja ťa   nebudem darmo nadájať ! “ „Pustíš tú úzdu? Tak ťa tým bičom siahnem,   hneď ti ten okáľ vyskočí!“ „Šibni, šibni — zaplatíš. Ale ja ti úzdy   nepustím. Ty ožran, ty korheľ...“ „Ale ja som ho rozkázal?“   vyjednával ďalej Rázvora. „Tys’ ho vylogal — zaplať!“ „Ach, ty   skrčenec naničhodný! Ak raz dolu sídem, hneď sa na márné kúsky   rozsypeš. Ani do súdneho dňa ťa nesosbierajú!“ A náš Rázvora na tento   divný experiment sa vážne hotovil. Lebo shodil širicu, sišiel dolu a   rovno ku krčmárovi. Chytil ho za ruku, a milý krčmár hneď sa našiel   pri plote na zemi. Sedel, ani čo by už päť rokov nebol nič iné robil.   „Hio!“ A voz sa pohol. Žid vyskočil so zeme a chytil Rázvorovi liace.   Rázvora videl, že Žid mu nedá pokoja. Ak ho odstrčí od úzdy, zapradie   sa mu do liací; ak mu tie vytrhne, zas mu chytí úzdu. Rozhodol sa na   vážnejší krok. Chytil chlapa za golier a zaniesol ho k plotu. Žid bol   ako tatrman, čo nohami drugá, keď špagátom trhneme. Nohy mu virgaly v   povetrí, pravda, len naprázdno, hoci bolo jasno vidieť tendenciu, že   sa chcú k Rázvorovým nohám dostať. Natiahnutá ruka Rázvorova udržala   ich v slušnej diaľke. Pri plote ho postavil na nohy, zas podvihol a   zas postavil, ako by sa bol chcel presvedčiť, či figúrka mu nepadne,   keď ju z ruky pustí. Po týchto pokusoch, vydarených dobre, ako si len   možno v takej situácii myslieť, chytil sa Rázvora
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿184
   </tei:p>
   <tei:p>
    oboma rukami plota, vlastne kolov, čo boly v plote, a pritisol   milého krčmára. „Budeš, budeš?... Na tieto otázky nedostal nijakej   odpovedi. My sme mlčali, iba čo krčmárov organ plným hlasom sa ozval,   ako by bol niekto mechy natiahol. „Registre“ že boly v poriadku, bolo   pri tomto malom koncerte jasne rozoznať. Začala mixtúra a všetky   ostatné za ňou, len „principál sa premenil v bas, i to akýsi nejasný,   ozval sa len chvíľami, prerývane, ako taký nevyprášený, zachrípnutý   organ. „Budeš, budeš?...“ Ozvalo sa znovu od plota. Rázvora síce   premohol nepriateľa, ale nedocielil tým vlastne ničoho. Kým on držal   v babylonskom zajatí Žida, Žid mu nedržal koní, to je pravda. Ale i   to je pravda, že ako ho pustí, tak Žid sa chytí koní. Lebo zo   zkúsenosti vedel, že Žid je ako lobda z pravej gumielastiky. Keď ju   stlačíš, stlačí sa. Keď ju pustíš, zas sa vyduje. Viem, že bystrá   Rázvorova hlava sa trápila vynájsť prostriedok krčmára o plot nejako   pripevniť. Žid mal bystrejšiu hlavu. Vystriehol príhodnú chvíľu,   vymkol sa Rázvorovi popod pazuchu, podskočil, a už držal jeho široký   klobúk v kostnatej ruke. Aby bol istejší, stal si za živú hradbu,   tvorenú jeho lepšou polovičkou a potomstvom. Jeho pozícia nebola   celkom zlá. Hradba bola živá, pohybovala sa celkom podľa toho, s   ktorej strany mal prísť útok. Rázvora dobíjal s tej i s tej strany,   no márne. Ale sa hneď vynašiel. Podvihol nohu, kde bola hradba   najnižšia, tam prekročí a zmocní sa nepriateľa. Lesť vojenská hrala   vždy prvú rolu. I tu sa osvedčila. Ako Rázvora prekročil malého   Icíčka, vlastný otec tak postavil chlapca, že mu Rázvora stúpil na   palčeky. Z toho povstal taký škrek, podľa ktorého možno si predstaviť   povestný krik pod
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿185
   </tei:p>
   <tei:p>
    Jerichom. Kým Rázvora vyberal, kam stúpiť, hradba pošinula sa tak,   že zasa len zostal mimo nej. „Budem sa ja tu s vami babrať? Neboli by   ste hodni, veď vás nahreje kapitán!“ A s tým holohlavý kráčal do   mesta k rychtárovi a Či ku kapitánovi. Krčmár hladel za ním. „Nech si   to rozmyslia!“ ozval sa náš hrdina s voza. „Na ceste nesvobodno ludí   napádať.“ „Ja som ho len kontrabantoval. Nech zaplatí!“ „My sas   kontrabantujeme ich víno“, a s tým sostúpil s voza a rezkým krokom   stúpal za furmanom. Krčmárovi zas prišlo na um, že by títo ľudia   nešli na úrad, keby im z toho nekynul osoh. A to z čieho vrecka osoh?   Z jeho. Schopil sa a letel za nimi, kývajúc furmanovým klobúkom nad   hlavou. Radšej sa zrečie všetkého, nech mu nezaplatia za víno, i to   nech si vezmú, že ho ubili: len nech už idú, aby ich viac nevidel.   Furmana dohonil pred rychtárovým domom. „Jano, nate klobúk a choďte v   čerty. Ja som len špásoval. „Klobúk nech si už len nechajú. Keď som   vedel celým mestom ísť bez neho, môžem i pred rychtára. Ale nie   zadarmo — to im tu pod holým nebom sľubujem. „Nerobte špásy, klobúk   vám vrátim, a choďte svojou cestou.“ „Viete vy, čo je furmanské   právo?“ pozrel mu Rázvora ostro do očú, ani nespozorujúc, že mu vyká.   „Videli ste v Bystrici tú ruku na mestskom dome? Kto ukradne niekomu   niečo na ceste, tomu sa ruka odňala. Ja vašej nechcem, neviem, načo   by mi bola: ale mi zaplatíte, ej, zaplatíte!“ Žid už bol zasa   naľakaný. Bol by hneď hotový býval ruku nadstaviť, aby mu ju odňali.   Len peňažité ho netrestať!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿186
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Jano, dám vám toliar, toliar vám zaplatím — na dlaň vysádžem.“ „A   ja si dám za toliar takú hanbu urobiť? Moja poctivosť je len toliar   hodna? Ja im ukážem! Peňazí sebe nenechám, dám ich na lupčiansky   kostol. Tak ich rychtár tým lepšie potiahne.“ „Dám vám dvarýnskešajn.   Jano, dvarýnske... „Ideme dnu, či nejdeme?“ osopil sa na Rázvoru   študent, ktorý chcel Čím skôr spravedlivosti pole prepustiť. Ale   Rázvora nebol taký človek, aby §a nepokochal na strachoch iného-, keď   sa mohol. S výhražkou pozrel na krčmára a vošiel do dvora. Za ním   vošiel i študent, ako právny obranca in natura. Tam ho chytil Rázvora   za rameno. „Mladý pán, bolo ídv najlepšie, keby sme sa s tým Židom   spravili.“ „Spravte sa, keď chcete“, odpovedal rozhorlený šuhaj, „i   tak ste už celkom nasiakli tým otroctvom židovským. Keď sa vám Žid   usmeje, zabudnete na všetky krivdy. Keď ho my neudáme, kto ho má   udať? Ako sa dozvie úrad o neporiadku, čo sa v krčme deje?“ „Mladý   pán, ja povedám, aby sme sa s ním spravili. Úrad vie, aké víno sa   meria v krčme, ale neurobil krokov dodnes, a k vôli nám ani dnes   neurobí. Nám neprisúdia nič, budeme mať len oštaru a hanbu. Viem ja,   ako je to v cudzom meste s mešťanom sa pravotiť. Cudzieho zamočia, ak   len môžu, a mešťanovi dajú za pravdu.“ „Ja neverím: pravda musí byť   všetkým rovná. „Veď ja nedbám.“ Už bolo i tak neskoro, lebo boli už v   rychtárskej izbe. Pán rychtár ponúkol ich sadnúť a vyzval ich, aby   povedali, čo mu doniesli. Náš nádejný advokát povedal tu prvú   obrannú, vlastne útočnú reč proti krčmárovi. Hoci to bola
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿187
   </tei:p>
   <tei:p>
    jeho panenská reč, musí sa mu uznať, že bola široko založená.   Vybral si za model reč Ciceronovu contra Catilinam. Plamennými   slovami líčil ustatosf pútnikovu, dôležitosť krčiem; ako má byť krčma   ochranou pred nápadmi lupičov; aký trestuhodný je to čin, keď krčmár   dopustí, aby jeho hosťa olúpili; aký trestuhodnejší, keď sa sám   spolčí so zbojníkmi, a aká to doprosta bestiálnosť, keď on sám   napadne svojho hosťa. A prečo ho napadol ? Len preto, že hosť   smiloval sa nad ním a na žobrácku palicu ho neuviedol. Líčil mu, ako   krčmár prosil, odprosoval, sľuboval, ako sám sebe špintal, a keď bol   istý, že ho žalovať nepôjdu, ako ich prepadol na ceste, ako sa   zmocnil koní i klobúka furmanovho. Konečne mu pripomenul, aká úloha   čaká naň, ako na sudcu; ako musí z každého skutku klásť počet pred   tým sudcom najvyšším; aké povinnosti vzniesla naň dôvera jeho   spoluobčanov. Reč bola, ako hovorím, široká i hlboká, slová nevšedné,   vzlet miesty až vysoko poetický. Mám ho v podozrení, že len preto   vtiahol Rázvoru pred rychtára a nedal sa mu vyrovnať so Židom, aby   mohol svojou výrečnosťou rychtára i Rázvoru oslniť. Pri ostatných   jeho slovách vkradol sa i predesený krčmár. Aby som pravdu povedal,   na rychtárovi nebolo znať nijakého oduševnenia, ani rozčúlenia. Ba   myslím, že celá vec ho ani nezaujímala. Podoprel si hlavu lakťom a   díval sa na dym, ktorý z jeho fajky vystupoval a krúžil izbou. Keď už   prúd rečí obhájcových zastal a vyschol, trhol sa razom, vylial močku,   v pitvorci fajky nahromadenú, vytriasol na ňu popol, pritisol vrchnák   a fajku vstrčilvdo vrecka. „Čo sa vám to stalo, čo?“ „Práve som   dokončil svoju reč, uvedúc dô-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿188
   </tei:p>
   <tei:p>
    vody, ktoré viedly naše kroky sem hľadať a vyzvať ruku   spravedlivosti, aby nedopustila...“ „A čo sa vám stalo?“ Náš rečník   zastal a v udivení hľadel na rychtára. Prichádzal pomaly k náhľadu,   že rychtár z celej reči nepochopil ani slova. Nech potom mrhá niekto   svoj talent pred takým... Eh, ani Demo’sthenes by tu nič nespravil.   Voľky-nevoľky musel s vysokého fóra sostúpiť a- uponížiť sa do   čiernej prózy. Vytrčil prst a uprel ho k prsiam krčmárovým, ako by ho   chcel prebodnúť. „Tento pán olúpil tohoto človeka o klobúk.“ „Kedy?“   „Dnes, teraz.“ „Kde?“ „V pajte, vlastne pred pajtou.“ „Prečo?“   „Prosím ponížene, phán rychtár, títo pháni...“ „Mlčať, ich som sa   nespytoval. Prečo?“ Náš verejný žalobca ako by bol s duba spadol. Co   vlastne bola príčina, povedať ju? „Nuž preto, že sme my boli prislabí   a prehliadli mu, že meria chrobavé víno.“ „Prosím ponížene, phán   rychtár, oni ho v.ypili, vypili do kvapky.“ „My sme-si rozkázali dve   holby vína“, ujal sa reči Rázvora, lebo videl, že vec sa vždy viac   zamotáva. „Keď sme ho do poly odpili, videli sme, že v ňom plávajú   chrobáky. Chceli sme krčmára žalovať, ale on nás uprosil, odpustil   nám i plácu zaň, len aby sme ho nevyzradili. Ale keď sme boli už na   voze a chceli odísť, on nás nepustil, a keď som ho upomenul, strhol   mi s hlavy klobúk. Nuž sme sa prišli pôžalovať.“ Rychtár teraz už   pochopil, vvčom je celá vec. A ľahostajným okom pozrel na Žida. Žid   cítil sa zas istým. Neúspech rečníkov mu neušiel; tiež ho
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿189
   </tei:p>
   <tei:p>
    obodrovalo, že furman i jeho zástupca uznali za dobré zamlčať dve   faktá. Že totiž víno dopili, i že krčmára trochu pritisli. .   „Cigánia, prosím ponížene, cigánia! To bolo víno fajn, ale oni ho   vypili, a potom povedali, že je nanič. Ja som ich prosil, aby hľadeli   na moje deti, na ženu, že som ja chudobný človek. Ale oni vysadli do   voza a chceli mi ujsť. Nech sami povedia, či by oni tak urobili? Ja   som Žid, ale by sa, na moj’ dušu. Pána Boha bál. Ja som mu chytil   koňa za uzdu, ale iba trošku, len jedným palcom som sa jej držal, aby   mi neutiekli. A to víno bolo také, ani pri biskupskej tabuli takého   páni nepijú, na moj’ dušu. A on ho vypil a priskočil ko mne a tak ma   hodil o plot, že som myslel, že nikdy po svete nebudem chodiť. Mal   som nové háby, a on ma hodil o plot a tuto mi gombičku odtrhol, a ja   som ich na Turíce dal robiť, kúpil som i štof za pätnásť rynských,   hotové som vysádzal za ne, a cúgehér za tri zlaté, a tuto mi na   lajblíku gombičky odtrhol, i hosentrágla pukla. A keď som sa   zodvihol, tak ma pritisol o plot, že mi ani vydýchnuť nedalo. To je   pravda, svätá pravda, a ja som sa skrčil a vzal mu klobúk. Moja Rézka   tam bola, taký fercvajflunk prišiel na ňu, že ochorie, a on priskočil   ešte ko mne a chcel ma zmárniť. Lepoldkovi stúpil na palček, bude sa   mu sbierať, a Rézka bola celá hin, a vedia, ona je v inom stave — a   ešte ma šli žalovať. Nech povedia, či by tak oni robili? Fuj, fuj l“   „Čo ste mu za to víno nezaplatili? „Keď boli v ňom červiaky   zaliahnuté, a on nám sám odpustil. A to je nie pravda, že by Pán   rychtár nedal Rázvorovi dopovedať, i Žid mu skočil do reči. „Hahaha!   Crviaky! To je zo Siksardy víno a pán rychtár ho tiež koštovali. A ja   som ne-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿190
   </tei:p>
   <tei:p>
    odpustil — ani jednej kapky, ja som chudobný človek; nemôžem víno   darmo merať, lebo ho na potoku nenačieram.“ „Keď boli v ňom červiaky   — ukážte mi ho, kde je?“ „On ho vychlebtal, korheľ jeden! A teraz   cigáni, že boli v ňom črviaky! Čo by im, pán rychtár, povedal šuster,   keby od neho čižmy nosili rok a potom mu ich vrátili, že sú nie   dobré? Oni najprv vypili, a potom ľahko hovoriť, že boly v ňom   črviaky. „Kde je to víno?“ „Ja som ho dopil“, priznal sa Rázvora.   „Ale on mi ho ponúkol, aby ho dopil.“ „Musel som mu povedať, lebo keď   vypil tri žajdlíky, aby už i tú kvapku dopil. To by bolo ľahko! Ja by   si dal doniesť dva okovy vína, jeden by spotreboval a druhý by   vrátil, že je plané a nezaplatil nič. Nech uznajú, pán rychtár! A ja   tiež chcem niečo za svoju bolesť, ja si vezmem vízunk-repertunk a   moja Rézi tiež, a budeme tohto, tohto grobiana žalovať.“ „Mlčte už!“   zahriakol ho rychtár. „Povedzte mi, prečo ste dopili to víno,   keď ste videli v ňom črviaky?“ „Keď mi ho dal!“ „Nech mu   neveria. Sedliak je veľmi háklivý, jemu by sa bolo hudilo črvavé piť.   Ale videl, že je nie črvav...“ „Uverte nám, my nič neklameme“, riekol   zástupca Rázorov, „my pravdu hovoríme.“ „Ale to víno ste mali doniesť   — to víno! Kdeže ja...“ „Oni vedia, aké ja mám víno, a pivnicu ani v   Siksarde; nech neveria, tí ma ohovárajú.“ „Čušte, keď raz poviem! Vy   hneď a hneď vráťte klobúk tomu človeku a vy zaplaťte za víno.“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿191
   </tei:p>
   <tei:p>
    „My?“ „Ano, vy. Keby bolo víno táké nanič, neboli by ste ho   dopili...“ „Ale bolo nanič, samý červiak...“ „Už by ste boli ochoreli   od neho, a vám choroba nehladí z očú. Len pekne zaplaťte a majte s   ním svätý pokoj. „A mne za bolesť, za šaty? Ja tie šaty nemôžem   potrebovať, to boly nové šaty.“ „A mne za hanbu, keď som musel sem   ísť bez klobúka?“ „Nechajte to tak. Vyrovnajte sa, spravte sa pekne a   choďte svojou stranou. Ak sa vám môj súd nepáči, choďte sa žalovať   pred súd. Tam budete čakať so tri dni, a nevyhráte nič.“ „Veď je   tak“, upokojil sa Rázvora. „Ja som hneď povedal“, i pozrel s výčitkou   na zahanbeného rečníka. „Povedz, lcoíko víno stojí?“ „Holba po   toliari, zlatka dvadsať krajciarov. ‘ „Čo? Nehanbíš sa?“ „To bolo zo   Siksardy „Ňepleť.“ „I pán rychtár toľko platili; ale oni zaplatili   ako hodný a statočný človek, i onikali mi. A tento grobian, on i tyká   i moc sa mu vidí.“ Rečník siahol do vrecka a vyplatil krčmárovi za   víno. Keď už mal platiť, aspoň sa s ním nehádal. „Tak, to sa mi páči!   Oni sú hodný, velmi hodný človek.“ „Naši sa vytratili od rychtára a   sadli do voza. Vzali si od tých čias naučenie: „Nesúď sa, keď si nie   doma.“
   </tei:p>
   <tei:p>
    v. ťento list mojej milej mami, Čo roške predáva u ťej vyšnej   bráni.“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿192
   </tei:p>
   <tei:p>
    Takúto adresu mohol kedysi napísať s vojny šťastný syn Banskej   Bystrice, a bol istý, že list jeho milá mama dostane. Bystrica bola   vtedy obohnaná ešte múrom a nepreletel do nej ani vrabec bez vedomia   hajdúcha, vlastne pána kastelána. Kolko ciest viedlo do Bystrice — a   každá cesta vedie do Bystrice — toľko mocných brán sa vypínalo a   bránilo prístup nepovolaným hosťom do mesta. Pre násilníka, ktorý pod   nejakým prestrojením jednako prešiel bránou i pri ostražitosti   strážnikov, aby sa približne poučil, čo čaká naň v meste, vyložený   bol ohromný kyjak, v podobe tlka, ktorým niekde švábku tlčú pre   kŕmniky, kyjak, podľa legendy, samého Jánošíka, hl už keď Jánošík tam   o kyjak prišiel, nechže obyčajný zlodej sa má na pozore! Veru všeličo   by tie brány vedely rozprávať, keby mohly. Tak by rozprávaly, ako   pred štyridsiatymôsmym bol zabránený prístup synom Izraela. A rozkaz   sa plnil so všetkou prísnosťou a krutosťou tých starých, barbarských   Časov. Ak si mal podozrivé dlhý nos alebo brčkavé vlasy, už ťa   hajdúch zastavil a examinoval; ak si prízvukom reči prezradil, že   tvoji predkovia pasírovali Červené more, hajdúch ti rezolútne   oznámil, že ty hradby kr. mesta pasírovať nebudeš. Ak si sa dobre   držal a neprezradil rečou svojho pôvodu, ešte si nemal výhry vo   vrecku. Hajdúch vedel, čím je označený Izrael, i musel si sa mu   legitimovať. Nad Europou a teda i nad Bystricou svitla nová doba.   Doba kultúry, emancipácie, liberalizmu, tolerantnosti, pary,   elektriny, nacionalizmu a Boh vie, ako sa tie šaty menujú, ktoré si   obliekly násilie a brutálnosť našej doby. Lebo všetko zostalo pri   starom, ľudia sa v ničom nezmenili. Staré hriechy zostaly, len   obliekly sa do nových mo-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿193
   </tei:p>
   <tei:p>
    derných šiat. Hrádze medzi kastami sa porúcaly — ak sa porúcaly •—   a nastaväly sa miesto nich iné, ešte mocnejšie. Ponad roztrhané   hrádze votreli sa iní, cudzí, a prvá ich práca bola nie hrádze   porúčať, zničiť, ale do trhlín nanosiť piesku a hliny a znovu ich   reštaurovať, len aby ich už nik neprekročil. Ale čo je pravda, to je   pravda: vyšnej brány v Banskej Bystrici už niet. I múry sú už   porúcané, lebo mestu je potrebný priestor, aby si mohlo volne   vydýchnuť a rozšíriť sa. Keď sme vťahovali do mesta, pristúpil síce   hajdúch, ale len aby vybral akýsi poplatok, neviem, či mýto a či   nejakú inú daň. Ani mu do umu neprišlo pozrieť do voza, kto tam sedí,   a vynášať úsudky, k akej konfesii patríme. Ostatne keby bol i dnu   pozrel, nebol by videl, nič, len kľuckajúce, driemajúce postavy,   pozdĺž alebo krížom voza preložené. V tom šere petrolejových lámp,   ktoré po ulici kmitaly, bol by nás ľahko mohol pokladať za vrecia s   múkou, švábkou alebo mrkvou. Ako voz zastal a hlava necítila, že sa   vezie, že sa tlčie o drabinu, alebo kufor, alebo opätok súsedov,   prebudili sme sa a udivení hľadeli do dlhej, dlhej ulice, osvetlenej   dvojradom petrolejových lámp. „Bystrica!“ vydralo sa každému   mimovoľne z úst. Známa vec, že pre Slováka sú dve mestá na svete:   Bystrica a Bratislava. Vzpriamili sme sa na sediskách, každý   podľa najlepšej možnosti. Nie že by nás bola pýcha prešla pomyslením,   že je to mesto naše, ale že ulice boly vyložené zvariakmi, po ktorých   Rázvorov voz veselo si tancoval. Popri biskupskej rezidencii a   liptovskou bránou našli sme sa za mestom. Tam sme i zatiahli do   veľkolepého hostinca, v akom sme ešte dosiaľ nikdy neboli. Rázvora sa   tam pohyboval ako doma. Znal
   </tei:p>
   <tei:p>
    Martin Kukučín: Sobrané Spisy X. ’ 3
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿194
   </tei:p>
   <tei:p>
    i čeliadku v dome, a čeliadka znala ieho. Každý sa mu prívetivé   usmial, i prihovoril, potľapkali ho i po pleci a ako Janíčko, tak   Janíčko. „Aký je to hostinec?“ spýtali sme sa ho. „To je pána   Trebuľov! To je však hostinec — ja, čože, pán Trebuľa!“ Hoci som v   Bystrici predtým nikdy nebol, jednako Trebuľov hostinec som znal   dobre. Každé dieťa u nás ho znalo, lebo od nás ľudia pod jeseň   chodievali do Bystrice s kapustou. A nech si sa opýtal kohokoľvek,   kde nocoval, každý povedal, že u Trebuľu. Podľa toho utvoril som si o   jeho dome divný pojem. Dom, v ktorom celá dedina môže prenocovať, už   len musí byť poriadny! A ešte keď mi rozprávali,. že nielen z našej   dediny, ale i z ostatných dedín tam nocúvajú! Ostatne bolo tam dosť   smutno. My sme vo voze zostali sami, pánov s bričky už tam čakali a   zajali do mesta.  toho boli sme ako otrávení po dnešnej   ceste, a prehalaškovanej ceste. Kufre sme usporiadali tak, aby sme na   nich mohli spať, tak že celý voz premenil sa v obrovskú posteľ. Ale   čo aká veľká posteľ, jednako nemôže toľkých pritúliť. Traja sme   zostali bez prístrešia. Ale na šťastie tu bola panská brička. Dvaja   sme ju hneď obsadili, ľahnúc si pozdĺž^popod sediská, hlavou do sena,   ktoré bolo utisnuté za zadným sediskom za šaragľami. Náš tretí kompan   musel sa uspokojiť len sediskom. Obsadil, vlastne obľahol zadné, a   boli sme všetci ako v sláve nebeskej. Zaspali sme, ani čo by nás bol   do vody hodil. Keď som sa prebudil, bol už jasný deň. Podvihol som   hlavu, ktorá ma bolela v tyle, lebo ležala na doskách. Podvihnem   hlavu, a tu tik do čela. Zabudol som, že ležím pod sediskom, i udrel   som sa doň. Priateľ, čo ležal na ňom, prebudil sa, čosi zahundral,   vstal a pretrel si oči. Ale tu
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿195
   </tei:p>
   <tei:p>
    zgavdžal i druhý priateľ, ktorý mi ležal pri boku vystretý. „Noha,   noha! Nožička moja!“ Trhol sa, ramenite vstal, a zas tik hlavou o   sedisko. My sa dívame naň, priateľ so sediska sa nehol, len pretieral   si oči. „Čožé kvičíš, čo ti je?“ „Noha moja, pre Pána Boha, nestoj mi   na nej!“ „Tak čo si hneď nepovedal?“ A priateľ so sediska za dobré   uznal prestúpiť na iné miesto. „Ej, noha!“ skríkol som zasa ja, a nie   som si povedomý, či schválne a či len tak zo žartu virgol som   urazenou nohoii. To malo konečne účinok. Priateľ si sadol na sedisko   a začal si nohu varovať, ako by mu decko ležalo na lone, i hladil ju,   i mraštil sa a cez zuby osŕkal od bolesti. „Nechcel som ťa, naozaj,   nechcel som ťa“, vysvetľoval som mu nehodu. Ale on postrčil ma, a ja   by som bol iste padol do pajty, keby sa nebol drabiny zachytil.   Brička tedy bola pri novom živote. Rany sa nám hneď zahojily. Zabudli   sme na nehody, v ktorých sme sa dnes, ako by na dôkaz, že chodíme v   údolí plaču a bolestí, prebudili. Prvé bolo, že sme šli dobré ráno   zavinšovať pánom do voza. Tam ešte všetko spalo. Bolo počuť len   odfukovanie. „Čo by sme im urobili?“ bolo prvou našou otázkou. „A kde   máte klobúky? pýtal sa nás priateľ so zadného sediska. Naozaj,   nezbadali sme ani, že klobúky nám zostaly v bričke. Skočili sme si   pre ne, ale tam, kde sme ležali, nebolo nič. Ani na sediskách, nikde   nič. Napadli sme priateľa so sediska. „A kde sú nám klobúky?“
   </tei:p>
   <tei:p>
    13*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿196
   </tei:p>
   <tei:p>
    „A ja viem?“ ■ „Vieš, ty si nám ich prekryl!“ „Ale ja?“ „Ty!“   „Videl si ma, či čo?“ „Ty si prvý spozoroval, že nemáme klobúkov. Ty   si ich musel prekryť!“ „Spozoroval som preto, že mám oči v hlave a   vidím. Veď to každý musí spozorovať!“ „Nevyhováraj sa, daj nám   klobúky.“ „A kde ich ja vezmem?“ „Vezmi, kde chceš, kde si ich   schoval. Ale klobúk} nám daj! „Ale keď ich ja nemám, dajte mi   pokoj! Choďte si ku klobučníkovi!“ Priatel sa obrátil na päte a   pošiel na cestu, ako človek, ktorého do nás a našich klobúkov celkom   nič. To nás napálilo. Prikradli sme sa k nemu a od chrbta zmocnili sa   jeho klobúka. „Dáš mi klobúk?“ „Dáš mi klobúk?“ odpovedali sme mu my   tým istým spôsobom. „Daj mi môj klobúk!“ „Daj ty môj najprv!“ „Ja ho   nemám.“ „Ani ja.“ „Ale ty...“ Nedopovedal ani, skočil k nám a začal   nás ťahať. Môj priate!; u ktorého bol klobúk, vidiac, že je zle,   klobúk mi zahodil. Ja som ho schytil a letel s ním k vozu. Priateľa   so sediska to nahnevalo. Videl v tom lesť a seba obeťou Isti. Nádeje   nebolo, že ma chytí; držal sa teda toho, čo mal. Nameral chudákovi   priatelovi môjmu vrchovaté, i vyplatil ho kde drobnými, kde hrubšími.   Priatel môj nechcel všetko prijať, z tých hrubších mu chcel niečo i   vydať; ale priatel so sediska
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿197
   </tei:p>
   <tei:p>
    zariadil veci tak, že iba čo-to z tých vydaných na jeho adresu   prišlo. Ja som šípil taktiku svojho kamaráta so sediska. Keď vyplatí   toho, vrhne sa na mňa. I hľadel som zaujať pozíciu. Vyštveral som sa   na voz od chrbta a sadol si na lajsničku medzi oboma drabinami. Toto   bola najistejšia pozícia. Ak priateľ bude chcieť hore, mám,   chvalabohu, nohy i opätky a, na plachte sediac, nemusím sa báť, že   prepadnem do voza. Víťaz od Trebuľu skutočne obrátil sa k vozu. Ja   som skrčil nohy v kolenách a čakal. Hoci mu hnev horel v tvári,   jednako sa umiernil, aby prehliadol situáciu. „Ideš dolu?“ „Aha —   vyjednáva!“ myslel som si a zajasal som nad svojou nedobytnou   pozíciou. „Ešte raz: ideš dolu?“ Ja som sa mu zasmial. „Nejdeš,   povedz!“ „Nejdem.“ Ale nestalo sa, čo som čakal. Priateľ sa neštveral   za mnou dohora; darmo som si teda nohy krčil a hotovil. Naopak:   skrčil sa, čosi dolu pod drabinou babral a vždy pozrel na mňa, či som   ešte tam. Čo tam robil? Darmo som si lámal hlavu. Ale sa mi hneď   rozjasnilo: plachta začala povoľovať. Medzi lajsničkou a oblúkom   lieskovým utvorila priehlbinu, v ktorej som ja sedel. Pozícia moja   bola nevýhodná. Nohami som nemohol vládnuť, musel som sa nimi na   lajsni držať. Musel som upotrebiť i ruky. Klobúk priateľov postavil   som si na hlavu a chytil som sa lievčov. Môj nepriateľ uhádol, čo je   moja slabá stránka. Najprv mi sviazal nohy, a to motúzom z uvoľnenej   plachty, ako keď kohúta nesú na trh do mesta. Keď už bol istý, že mu   neutečiem, sostúpil dolu, vytiahol z osy lônik, tak že lievč, o ktorý   som sa držal, ztratil ŕ*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿198
   </tei:p>
   <tei:p>
    všetku oporu. Musel som mu vydať i túto pozíciu. To isté spáchal i   s druhým lievčom. Ja som sa chytil drabiny. Ale milý môj nepriateľ   vystúpil na koleso, podvihol mi nohy dohora a druhou rukou mi dal pod   nos frčku. Padol som následkom tej jedinej frčky do voza na spiacich   kamarátov. Môj sok sa viac o mňa neobzrel. Ani sa ma nedotkol. No ale   vo voze! Radšej by som sa bol našiel vo vlčej jame. Tí tam mysleli,   že to všetko len všetečnost. Chytili ma medzi seba a mlátili — ale   nie Cákyho slamu. Každý úder som pocítil „extra“ a mohol by ho i   kvitovať na písme. A ten, čo to všetko zapríčinil, ten sa mi pri voze   smial. Ba i môj krivdený priatel sa mi smial. Azda si myslel, že dnes   mne a ešte dnes tebe. Keď moji rozjedovaní mučitelia videli, že na   mňa sa už viac nesprace, bez ďalšej ceremónie ma vyhodili von. Tento   výlet z voza mohol byť pre mňa i nepríjemný, keď povážime, že nohy   som mal sputnané a k tomu s plachtou spojené, ktorá ich dohora   ťahala. Istá vec, že na nohy som neskočil, ale ako každý iný na mojom   mieste by bol urobil: prestrel som sa v pajte. Ale že pajta bola   naplnená slamou a všelijakými odpadkami krmu a podobným, nestalo sa   mi celkom nič. Ležal som na chrbte, nohy do neba, hlava quasi na   zemi. Odviazať ma hneď neodviazali. Pobavili sa so mnou, zlostníci, a   tak konečne ma rozputnali. Bol som teda na tom istom stanovisku, ako   som sa prebudil: klobúka som nemal. Rozdiel bol len ten, že vtedy sa   mi nikto nesmial, a teraz sa smiali i ztrate klobúka i výprasku,   ktorý som bol dostal. Vyliezol som na prázdnu bričku a ztadiaľ   pozeral zamračene na veselú skupinu svojich spolucestovatelov.   Ztratený klobúk hľadať mi ani na um neprišlo. Pridŕžal som sa   fatalizmu: nájde sa, ak mi ho podhodí, kto ho prekryl. Behať,   ňuchať,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿199
   </tei:p>
   <tei:p>
    vypytovať sa, bedákať: to všetko značilo by len polienka na oheň   všeobecnej škodoradosti prikladať a tajnému zlostníkovi nové trofeje   na hlavu klásť. A skutočne, moja taktika sa osvedčila, spoločnosť   začala sa inými vecmi zaoberať. Ja, ako vyobcovaný hriešnik, nebral   som podielu v ich shovore. Ale o chvíľu prišlo mi pocítiť ťarchu   svojho postavenia. Páni s bričky boli ešte v meste, ani tak chytro sa   nevrátia, treba vykoristiť príležitosť a Bystricu sem i tam obzrieť.   Skutočne, celá spoločnosť sa sobrala, i druh môjho utrpenia sa   pripojil k nej. Podarilo sa mu požičať si od Rázvoru čiapku, ktorú   nosieval pod klobúkom. Bola síce obšuchaná, i masťami všelijakými   mazaná, ale bola takto dosť dobrá. Zďaleka sa činila, ako by to bola   čiapka s vyhrnutým náčelkom. „Nepôjdeš?“ volali na mňa kamaráti.   „Vidíte, že nemôžem!“ odpovedal som vzdorovité. „Ako chceš!“ A itž sa   hrnuli na ulicu. Musím vyznať, že celý žart len teraz začal sa mi   nepáčiť. Zlodej bol nielen figliar, ale obyčajný, mizerný   zlomyselník. Podľa šibalských pravidiel bolo by sa patrilo, aby mi   bol klobúk podhodil a neolúpil ma o zábavu v meste. V mojej duši   hromadilo sa čím ■ dial, tým viac pomstivosti. Ale hlavne mi išlo o   to, aby som do mesta predsa šiel a zlodeja tým spôsobom o ďalšiu   radosť pripravil. Skočil som do izby, kde sedeli Rázvora a panský   kočiš, pilne zaujatí v robení hodného účtu u pána Trebuľu. „A čo si   ty nešiel s nimi?“ prijal ma Rázvora. „Vidíte, prekryli mi klobúk,   nemôžem.“ „Čertova čeliadka!“ odvrával si furman. „Veď už jeden tu   bol pre čiapku. Požičal som mu svojej.“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿200
   </tei:p>
   <tei:p>
    by ste ešte jednu?“ /yn, ani mne čiapky na hruške nerastú.   ti požičia svojho klobúka.“ ‘SLCjgjjgjm chtivé pozrel na   Miškov-kočišov klobúk. T5ól celkom podlá kočišskej módy robený, s   vysoko vyhrnutou particou. obšívanou širokou šnúrou, i stužka visela   s neho nadol. Ale stužku by som bol zahol za particu a klobúk by bol   celkom, ba velmi gavaliersky. Miško sa usmial a len povedal, obrátiac   sa k Rázvorovi: „A ak mi ho odpasie?“ „Ale čerta, var’ za bieleho   rána?“ „A páni čo by mi povedali?“ „Keď nechcete, majte si ho! Ani   vám ho nechcem“, riekol som podráždený a vtiahol som sa do voza. Tam   som zožieral v sebe hnev, stud i všetky pocity, ktorými ma situácia   nadelila. Tak som do mesta vôbec nešiel, k vôli čomu sme vlastne túto   dlhú cestu volili. Preto, keď som domov prišiel, nemohol som ani   materi, ani sestre o Bystrici rozprávať, čo som veľmi, veľmi ľutoval.   Ani vám nemôžem o nej nič, celkom nič, napísať, čo ešte väčšmi   ľutujem: iste väčšmi, ako vy, trpeliví, trpeliví čitatelia. Ani vám   nejdem opisovať, čo som precítil vo voze cez tých niekoľko hodín. Kto   ešte klobúka neztratil, ten by ani neuveril tomu bôľu. Keď sa   priatelia vrátili, našli ma vo voze; potešoval som sa obhrýzaním   kosti — jediná to relikvia po merinde. „Keby si vedel, aké je to   mesto!“ chvastal sa mi kamarát v Rázvorovej čapici. „Domy, divné   domy! Štyri domy jeden na druhom; štyri také „ronďoše1, a máš jeden   dom bystrický. A ako tu chytajú psov! Ide šarha s takým vozíčkom a   učeň drží taký drôt. Tu ti musia psi nosiť také mašličky,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿201
   </tei:p>
   <tei:p>
    just ako my, a na mašličke dukát. Ak nemá toho dukáta na hrdle, už   mu ten učeň zahodí slučku na hrdlo a vstrčí ho do kamrlíka, do toho   vozíka. A psi tak brechali v celom meste.“ „A teba nechytil ten   učeň?“ Kamarát ani nepočul mojej otázky. v „Ty, a tu ti majú divné   hodiny. V jednom obloku som videl. Dvaja sedia na takom dreve a vážia   sa — a to hodiny idú. Alebo taký chlap v klobúku je tam vymalovaný, a   tomu chodia oči sem i ta, a to  hodiny idú! A tu ti veľké   rožky predávajú. Ani vôl niektorý nemá takého rohá, ako je tu rožtek   za dva krajciare. .A slepia ti dva rožky dovedna, tak chrbty ich   slepia, a to je za groš! Jaj! A počuješ — tu je tiež gymnázium a   promenáda! Taká pekná! A tu ti kravy nevyháňajú do poľa, ani kráv   nedržia, len ženy čo donesú mlieko z dedín, a to tak každé ráno. A   vodu zo studieň nemusia ťahať, ani potoka nemajú. Tu ti voda z takých   rúr vždy a vždy tečie. By si sa nadíval! A aké pletené koláče   predávajú! A kostolov čo tam jest, keby...“ „Ale daj mi pokoj! Už.   som videl dosť kostolov.“ „Ale takých nie. Majú taký zvon, juj taký —   kvirin v Revúcej mu je ako najmenšie dieťa. Boli sme na veži i   ukázali nám ho. Regiment vojakov môže pod ním bývať.“ „A veža koľká   je? „Len ako revúcka, nič nie — ba je vysoká. „A široká?“ „Nie je   široká, trochu širšia.“ „A ako sa zmestí do nej ten zvon?“ „Ten zvon?   Nuž, braček, keď sa musí.“ Videl som, ako ma môj kamarát šudí; ale čo   robiť, preškriepiť sa mi nedal. Podľa jeho slov mal som o Bystrici   omnoho lepšie pojmy než predtým.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿202
   </tei:p>
   <tei:p>
    Konečne, keď sa mi už v Bystrici počalo i nelúbif — áno, nelúbiť,   hoci ľudia si želajú: „Za živa v Bystrici, a po smrti v nebi“ —   prišli i páni s bričky. Slečna (žiarila krásou, viac, než kedykoľvek   predtým. Úctivé sme ju pozdravili i st; rého pána, jej otca. Mne to,   pravda, bolo skôr  nemožno, natoľko som bol holohlavý, ale podľa   obyčaje ruka siahla predsa k hlave a zachytila miesto klobúka šticu.   Spoločnosť sa zasmiala, i slečna, ale len na chvíľku trhla kútikmi a   na lícach naskočily jej dve také šelmovské, naničhodné, milé jamky!   Ja som s obdivom pásol po každom hnutí jej tvári; otvoril som trochu   ústa a nespúšťal s nej očú. Spoločnosť nevychádzala zo smiechu.   Menovite starší by boli radi na môj účet dvoriť krásnej slečne. „Kde   ti je klobúk?“ spýtal sa jeden z nich, chcejúc tak pozornosť slečninu   obrátiť na neúplnosť mojej toalety. Ja som nezdvorilé pohol plecami,   chcejúc mu pred slečnou ukázať, že jej krása prevyšuje všetko,   rešpekt najnižšej triedy oproti osmotriednikom. „Čo si nepostavíš   klobúk na hlavu?“ riekol mi dobrodušne nič netušiaci starý pán. Ale   ja som mlčal a hľadel, hľadel. „Kde vám je klobúk?“ zavznela konečne   otázka z jej plných rtov. Čo som chcel, docielil som. Ona sa mi   prihovorila, prvý v živote, a ona mi dvojí! Ano, dvojí, medzi prvú,   vlastne druhú a ôsmu triedu položila dve vodorovné čiarky, čo sa volá   v matematike ekvál. Ja som ekvál ktorémukoľvek z tých, čo sa mi   vysmievajú, čo ma zľahčujú. Nevedel som, čo napochytre odpovedať. V   zmätku som si siahol na hlavu, potom do vrecák, ako by som otázny   predmet hľadal. Moji zásadní nepriatelia to vykoristili a jednohlasne   sa rozrehotali. Áno, re-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿203
   </tei:p>
   <tei:p>
    hotali sa všetci, keď ich smiech porovnám s jej smiechom. Lebo i   ona sa zasmiala. „Klobúk — klobúk sa mi ztratil.“ „A s hlavy?“   zadivila sa milostivé a ešte raz sa usmiala. „A čo si ho nehľadal?“   vypytoval sa d dej i starý pán. : „Veď som ho hľadal“ — a   mimovoľne som si ohmatal nohavice, ktoré mi kamaráti pri hľadaní   klobúka vyprášili. „No, pôjdeme. Kdeže je Mišo?“ Pre Miša doskočili   do hostinca. My sme čakali, kým pokladie riad na kone a kým   zapriahne. Mišo, odkladajúc žleb zpopred koní, zrazu sa zadíva.   „Lala, čo je tuto!“ V ruke držal akýsi čierny predmet. „Veď sta to   tie klobúky, no, bohuprisám!“ A skutočne, naše klobúky boly vo válove   pred koňmi. Môj bol už i tak všelijaký, ale terajší jeho útvar ma až   zarazil. Na strieške boly stopy konských zubov. „A čo ste nám ich ta   dali?“ osopil som sa na Miša. „Ale ja, mladý pán? Tuž, a komu by to   na um zišlo. Ale, Iaľa, keď ležali vo vozíku a hlavu mali v sene,   musel som klobúky so senom strhnúť. Všetci čerti by to nevymysleli.“   „Ba keby ich kone boly zožraly!“ vtipkoval si jeden zo starších.   Spoločnosť sa i tak smiala, ale jemu to ešte nebolo dosť. „Ja — naše   kone sta naučené na dobrú sečku a na ovos“, riekol Miško, nemysliac   nič bočného. „A pod ich klobúky je však planá?“ prevracal mu reči   spomenutý už zlostník. Mne nebolo milé, že ma toľme nihiluje pred   slečnou. Osmelil som sa a zavrátil som ho ostro:
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿204
   </tei:p>
   <tei:p>
    „To podlá svojej ju tak haníte?“ Všetci sa zasmiali, iba slečna sa   odvrátila. Bol čas už i sadať. Vtiahol som sa do voza a sadol hneď na   stranu, aby som nebol tak pod rukou. Urazený pán jednako štúril ma do   boku a sluboval mi, že ma vyhodí. „A ja si tiež nedám...“ bránil som   sa s gurážom. „Čuš, chlapčisko!“ „I vy ste...“ „Ja že som? „I vy ste   boli chlapčisko!“ „No, veď tak!“ uspokojil sa nahnevaný pán. Iste sa   bál, že ho nazvem tak, ako on mňa. A čo sa budem s ním doprávat:   naperú ma, vysmejú ma, plakať mi nedajú. Tak sme leteli smerom k   Starým Horám. Bol som znechutený dnešnými príhodami. Keby nie slečna   a jej slová, ktoré ako balzam vyfutrovaly mi zranené srdce, bol by   som sa pustil azda do plaču. Neskoro večer vysypali ma z voza rovno   do náručia natešenej matere. A či sa hneváte, že som tak skoro   zakončil ostatný deň našej púti? Bolo by azda lepšie, keby som bol i   s predošlými dvoma tak zachodil: nebol by musel mnohý trpelivý   čitateľ zívať. Zakončil som ho tak skoro nie preto, že sa chytro   minul, skôr preto, že bol velmi, velmi zdĺhavý a nudný. Také bývalý   všetky dni pred príchodom domov. Človek cítil čosi v povetrí, ako   blízku hrmavicu. S takým asi pocitom rediká sa bača na Michala so   salaša. Treba mu účty skladať z hospodárstva. Táto milá povinnosť   čakala i mňa. Už vopred som precítil celý priebeh tohto deja, a to mi   uberalo dobrú vôľu. Že som sa nemýlil, dokázalo nasledujúce ráno. Mať   otvotila kufor a prehliadala privezenú z Revúcej garderóbu svojho   syna.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿205
   </tei:p>
   <tei:p>
    „Á kde ti je košela? Jedna chybí.“ Túto otázku som čakal. Čo   odpovedať? Treba sa nejako vytočiť. „Ach, mamička moja, keby ste   vedeli, ako som sa ja raz topil! ■ „A kde?“ „Vyvábili ma, aby sa šiel   kúpať — nuž tam.“ „Kto ťa vábil, dieťa moje? Čo si sa dal?“ „Ja — keď   som sa musel. To boli velkí, a tí by ma ubili.“ „A profesori? Tí by   ťa nezastali?“ „Ba zastali. Ale keby som prišiel domov, starší by ma   ešte lepšie ubili, prečo som na nich žaloval.“ „Ach, môj rajský   kvet!“ A už ma pritisla do svojej teplej náruče. Košela bola   zabudnutá. O chvíľu ma zas zavolala. „A máš ešte ten remeň?“ Zas nová   história! „Nemám — roztrhol sa mi.“ „Čo sa roztrhlo?“ zamiešal sa   drsný hlas otcov, ktorý ostatné slovo dopočul. Hlas jeho nezvestoval   nič dobrého. Bol nespokojný s vysvedčením. V prvom polroku som mal   samé dolre (primis), teraz som sa popravil a doniesol testimonium so   samými chvaliteine (cum eminenti). Ale on sa nechcel dať presvedčiť,   že je toto svedectvo lepšie. „Dobre je všade dobre“, riekol   nazlostený, „hoden by si bol, aby ťa vysekal.“ Mať sa väčšmi zľakla   otcovej otázky, než ja. Stisla mi tajomne ruku a skryla ma za seba*   odpovedajúc za mňa: „Dierka na košeli sa mu roztrhla.“ „Stará,   necigáň! Remeň sa mu roztrhol — ja mám dobré ucho. Ja ti toho galgana   odtrhnem od srdca, len duj s ním do jedného vreca. Odpášem
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿206
   </tei:p>
   <tei:p>
    raz tento remeň a tak ho privítam, že bude do smrti spomínať.“ „Iď   ho, ty katisko, iďl Máš ty srdce rodičovské?“ „Nepleť, stará. A ty,   loptoš, povedz: kde si ten remeň potrhal? Ako?“ Pred otcom sa nedá   zohýňať, on hocičo nejde uveriť. Remeň som ztratil, Pán Boh vie, kde.   Ak to poviem otcovi, ten mi jazyk tylom vytiahne. „Kde si ho   potrhal?“ „Na gymnastike.“ „Čo je to gymnastika?“ „To je taký pánt.   Človeku odpášu remeň a zavesia ho naň. A to je gymnastika.“ „To keď   niečo prevriedite, však? Koľko ráz si tak visel?“ „To každý visel,   každý týždeň dva razy.“ „Pre Pána Boha!“ zalomila rukami mať. „A   neboja sa Boha tí ľudia?“ „Tak im treba, potvorám! Nie sú i tak   hodni, len na šibenicu. Nech sa od malička učí. Jánošík tiež tri dni   visel na šibenici. I fajčil vraj.“ Prehrmela teda šťastlivé i otázka   ztrateného remeňa. Otec odišiel, vydýchol som si. Mať pokračovala v   prehliadke. „A kde sú tie nohavice? Vieš, tie pásikované.“ „A, mamo,   tam nám dávali len raz dňa jesť.“ „A si mi neumrelo od hladu?“ „Bol   som iba kosť a koža. V páse by ma bol nechtmi preštikol.“ Táto   hyperbola i materi sa zdala byť hyperbolou. „A, chvála Bohu, teraz si   dosť v sebe. Nepoznať ti, že by si bol mal krivdu.“ „To ma tá merinda   popravila, čo ste od Rázvoru poslali.“ „Ozaj — a bola dobrá?“ „No! A   zajtra budete variť pirohy?“ „I dneská. A ty rád pirohy?“
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿207
   </tei:p>
   <tei:p>
    „A aké budú dobré!“ tešil som sa. Padlý jej do oka moje úbohé   čižmy. „A ty si ich už podral! Chlapče, veď ty chodíš už na svojich   podošvách. „Mamo, viete: v Revúcej je to taká móda.“ To som nezlyhal.   „Chodiť na holých podošvách? A kto tú módu nastavil?“ „Ja neviem: ale   všetci sme tak (chodili — len sa prizrite!“ „To je pluhavá móda, to   sa mi nepáči! Alebo boso, alebo v čižmách, ale nie takto. A keby otec   zvedel „Veď mi trvalý od Turíc.“ „A od Turíc je ešte nie toľko.“ „Ale   koľké svety som ja musel do školy! Sem a tam — sem a tam: a koľko ráz   za deň! Dobre som si nohy nepodral. A raz, mamo, keď som išiel do   školy, chytil ma kôň za plece. Mal mi ho odhryznúť.“ „Ach, to je   akési mesto! A neodhryzolti ho, chvála Bohu!“ „Nie, ja som mu   uskočil; ale kus rukáva mu zostalo v pysku. Vidíte, tento kabát?“   „Skoda ho byť, a bol celkom dobrý. Keď sa len tebe nič nestalo, moje   dieťa radostné!“ Tým bol i kabát odbavený. Mať ho hneď skryla do   komory do svojej truhly a kľúč vzala k sebe. Len aby otec nejako   nezvedel... „Mamo, a dáte mi druhé čižmy?“ „Dám, môj synček, dám. Už   som ti ich kúpila, ale čit — otec nevie! Keď sa trochu doma obtrieš.   otec pôjde do poľa — potom si ich obuješ A zanosíš. Teraz by ich hneď   poznal.“ „A tieto ak vidí? Ubije ma, lebo sa strojí. „Nie dušička   moja — ó, nedám si ťa! Keď večer všetci zaspia, zanesiem ich   čižmárovi a ten
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿208
   </tei:p>
   <tei:p>
    ich musí podbif do rána. Ale ty musíš tiež šanovať, môj holub   zlatý. My nemáme toľko, ako iní — vieš? „Veď!“ To bola moja odpoveď   za toľko obetí. Tak to bolo prvých päť-šesť dní, kým som sa v dome   neobtrel. Otcova ruka vždy na remeni, len ho odpásať. Materina zas   vždy hotová mňa zastať. A to ho ešte väčšmi hnevalo. Ona si myslela,   že takého dieťaťa niet druhého na svete. Nedala by ma, a čo by ma   zlatom boli chceli odvážiť. Radšej sa ona podložila úderu otcovej   ruky, len aby mňa nezasiahol. Moja nevinnosť bola u nej jasná ako   deň. Pozdejšie sa prevrátilo všetko. Otec mi privykol i vľúdnejšie   pozrel vše na mňa. U matky — neviem, prečo, či že mi privykla, či že   moje hriechy prevýšily i jej dobrotu, no u nej „rajský kvet“ zamieňal   sa postupne s „fialkou“, ktorá nie je totožná s tou, čo je symbolom   skromnosti, a konečne i s „kvetom zo záhradky čertovej“. Raz došlo   tak ďaleko, že pochytila habarku na mňa. Vo mne sa vzbúrila krv:   nedočkal som habarkv, utiekol som. Človek nevie často sám, čo robí;   tak i ja. Vrátiac sa do izby, mater som našiel plačúcu. Povedala len   toľko: „Rád by si kedysi tú ruku bozkať, čo ťa chcela biť.“ Nechápal   som celkom, čo vraví, ale som zaplakal. Šťastný vek, kým stojí nad   nami bytnosť, držiaca v jednej ruke korbáč a v druhej koláč!   Pozdvihla sa potom len raz; ale nie trestať: požehnať. A zmeravela.   Revúcke gymnázium zahynulo. Rázvora doviezol na prázdniny i vtedy   svojich škubentov. To posledná furmanka. Po Všechsvätých obídgbral sa   k otcom starý Rázvora-Točiar, slávnych časov furmanských.
   </tei:p>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
