<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tei:TEI xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="slk19489" xml:lang="slk">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     V slnečnej krajine : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:29540125">
     Royová, Kristína (1860 - 1936)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <tei:measure unit="words">
     30025
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p />
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author>
      Royová, Kristína
     </tei:author>
     <tei:title>
      V slnečnej krajine
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Stará Turá
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Modrý kríž
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1948
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p />
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="slk" />
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="F" />
    <eltec:size key="short" />
    <eltec:canonicity key="unspecified" />
    <eltec:timeSlot key="T6" />
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2025-08-20">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     V slnečnej krajine
    </tei:head>
    <tei:head />
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     ﻿I.
    </tei:head>
    <tei:p>
     JPo dlhej zime. bohatej na snehové záveje, povíchrice, mrazy a   inovať, prišla jar. Azda nikto sa tak z nej neradoval ako malý Paľko   Juriga. Ako keď vtáčatko z klietky vypustíš, že zatrepoce krídlami a   — frŕŕ — — uletí, tak rozbehol sa on z dediny hore do hôr, do   milovaných hôr. Veď v tej starej doskovej chalúpke, — ktorá mala okná   od jesene do jari nielen klincami zatlčené, ale; i dopoly senom   vypchané, — bolo tak tesno pre mladé srdce! Starý Pavel Juriga —   podľa ktorého Paľka ľudia menovali — nebo! mu síce ani otcom, ani   dedom; no pristali spolu ako mladý kríček k starej nahnutej vŕbe, a   mali sa radi. Starý Pavel od mladi živil sa rúbaním siah v horách.   Mal tam svoju búdu, ktorá, každý rok trochu opravená, slúžila mu už   tridsať rokov. Býval v nej so svojimi synmi. No synovia vy lietali,   ako mladí orli, a muž si bral vždy nejakého cudzieho spoluobyvateľa z   tých, ktorí si tu kupovali drevo, zrúbali a hotové okreše brali   domov, aby z nich hotovili drevený riad. Pred dvoma rokmi býval s   Jurigom starec zďaleka zpoza Váhu; volal sa Rázga. Doviedol so sebou   malého vnuka, ale neslúžila mu tá práca — ale to ostré, horské   povetrie; kašlal mnoho, pracoval málo. Chlapec slúžil mu ako taký   dobre vycvičený psíček: varil polievku, hľadal hríby, odnášal   okreše. Konečne obľahol Rázga úplne. A tu hovorí raz k Jurigovi:   „Počuj, Pavel, tiež tak nikoho nemáš, ako ten môj chlapec. Ja sa   budem musieť dať zaviesť domov, aby som tu neumrel; chlapca so sebou   vziať a tam ho odumrieť nechcem, zle by s ním zaobchodili nechaj   si ho ty, čo-to poslúži; nuž a urob to pre Božiu odplatu!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Nedbám!“ poškrabal sa starý Pavel v hustých, prešedivelých   vlasoch, ktoré, na koncoch skuôeravené, visely mu až na plecia.   „Chlapec sa mi zíde. Ale čo povedia na to tvoje deti, a jeho   rodičia?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vieš, Pavel, chlapec je nie mojím vnukom. Neviem, či má kde   rodičov. Moja nebohá dcéra prišla k nemu divným spôsobom. Musím ti to   rozpovedať. Odlož trochu prácu a prisadni si ku mne!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Starý Pavel poslúchol. Do smrti nezabudne, čo mu Rázga   rozprával.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ako tak sbiera Anna hríby, zdá sa jej, že počuje detský plač. Nuž   vieš, aké sú naše ženy bojazlivé; hneď si myslia, že im ten — nech sa   prepadne — zlý, niečo do cesty prichystal; nešla hneď pozrieť. No   dieťa len plakalo. Mala doma dve svoje kuriatka; pomyslela si na ne,   a už len v mene Božom rozhrnula húštie — a čo tu vidí: malé, sotva   dvojročné — možno len aj poldruha — chlapčiatko v košieľke, s holou   hlavičkou, bosé, ide si pomaly po chodníčku a plače, „ody, ody!“ pýta   dieťa. Kde sa tam v šírych horách vzalo, zkadiaľ prišlo, kto ho   stratil, nevedelo povedať. „Mama!“ zavolalo na Annu. Vzala ho na   ruky. Utrela mu slzy, dala vody a chleba, až sa tak triaslo za ňou,   tak jedlo a pilo. Potom jej nja rukách zaspalo. Malo košieľku) i   vlasy mokré, muselo v noci byť v horách. Neraz som myslel: Kto ho   prykrýval? Kto chránil, aby neprišla zver? — U nás je mnoho divých   kancov.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž, že deti majú anjela strážcu“, nadhodil starý Pavel, a utrel   si širokým, umasteným rukávom svojej košele slzy so šedivých rias. ,   ,
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obaja stareovia mlčali chvíľu. Predstavovali si to v šírych horách   blúdiace malinké dieťatko, ako ho prikvačila noc; ono uplakalo sa do   sníčka, položilo zlatokuôeravú hlavičku do machových  a   spí, spí — ďaleko od mamičky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A potom čo?“ vzrušil sa starý Pavel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž Anna vzala dieťa, doniesla domov. Dali sme to na obecnom dome   vedieť, ak by niekto dieťa hľadal, ale darmo; ostalo nám. Anne bol   umrel chlapček Paľko, no tak mu to meno dala.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zať však nič nehovoril, bol on vtedy ešte .poriadnym človekom. Ale   keď chlapec mal päť rokov, umrela Anna. Do domu prišla druhá nevesta.   Nie je ona dobrou matkou ani Anniným deťom. Cudzí chlapec jej bol   protivný. Tak som
    </tei:p>
    <tei:p>
     10
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿si ho vzal ja na starosť. Poslal som ho do školy len tak na   pestvo, aby doma nezavadzal; — a ono chlapča sa naučilo poznávať tak   na parádu. Na druhú zimu už čítal. Mal azda kdesi múdreho otca, alebo   matku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     No keď ja teraz umriem, dajú ho niekam za pasáka; zabudne všetko.   Nechaj si ho, Juriga. Možno, že ti bude na dobrej pomoci. A ja len   vždy myslím, že sa ešte nájdu raz jeho rodičia. Potom im aspoň   povieš, že mu bolo u nás dobre; čo sme mali, s tým sme sa s ním   rozdelili. A keď! pri macoche dostaly moje vnúčatká otčima, keď on   začal piť a robil všetkým zle, jeho som ja vždy koľko-toľko ochránil.   Nech sa za mňa pomodlia. Necháš si ho, Juriga?“ „Nechám, Rázga, pre   Božiu odplatu. Aj do školy lio pošlem. A cez leto môže byť tu so   mnou, priúčať sa remeslu; keď budem mať čo akú malú pomoc v ňom,   nechám siah tak, a budem robiť lopaty.“ Nuž odviezli Rázgu; z hôr,   nikdy viac sa do nich nevrátil, a chlapec ostal Jurigovi. Plakal   napred horko za dedíčkom, ale keď dostal dobrú náhradu, rozveselilo   sa detské srdce. Za poldruha roka privykli starec s dieťaťom, ako čo   by odjakživa spolu bývali. Aj teraz bežal Paľko popredku do hôr,   vyčistiť a — nakoľko sa dalo usporiadať búdu. Na chrbte niesol v   noške trochu šiat, peceň chleba, pár cibúľ, kúsok slaniny a v   papieriku soľ. Vzal i pár zemiakov; ostatné donesie dedúško v mechu.   Cez plece mal preloženú deduškovú tešlu a v ruke džbán s úzkym   hrjdlom. Ba tak si kráčal s tými pokladmi sebavedome a radostne, ako   nejaký kráľovský princ. Zlatovlasú kučeravú hlavu pokrýval s čela   vytisnutý, okrúhly, pletený klobúk. Malá, kedysi biela,   modro-šnurovaná kabanka, visela na jednom pleci; gate a košeľa so   širokými ruká vami z režného plátna; krpčeky na malých nohách;   kožený, čierny, žltými plieškaimi vyložený pás okolo štíhleho drieku,   tvorily celú rovnošatu malého kráľoviča. No tie veľké, tmavomodré oči   zpomedzi zlatých rias a obočia žiarily kráľovskou radosťou. „Oj,   sloboda, oj, slobolda, oj, sloboda, drahá si nám!“ bol by si   zaspieval, keby bol tú pieseň poznal; nuž takto ju spievalo len srdce   a každá žilka v tele.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Haló!“ zavolal do hory ia: „Haló! haló! haló!1 letelo mu   nazpät.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ichuchú!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ichuchú!“ odvetila ozvena.
    </tei:p>
    <tei:p>
     11
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Zasmial sa chlapec radostným smiechom á v hrd jeho   zazvonilo to ani cengot striebra; a hory smiialy sa s ním. Ony ako by   sa poklonily: „Vítaj, Paľko!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vítaj, chlapče! Už idete?“ vola! i ľudský hlas. Rubač Liška   popošiel dolu chodníkom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vítam vás, ujčíčko! Ešte len ja idem“, podával chlapec ruku   mužovi. „Deduško idú za mnou.“ Prichystám búdu.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To je, veru, div, že vám ju sneh nezvali!; je pevná. No, Pán Boh   ťa sprevádzaj, chlapče; ja idem k hájnikovi!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zdraví pôjdete, ujček!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čím vyššie stúpal chlapec, tým častejšie bolo vidieť na   rúbaniskách búdy rubačov. Z daktených sa kadilo, tie boly už obývané.   Ostatné stály ešte prázdne. Niektoré ležaiy, a na nich stopy snehu a   ľadu. Chlapec išiel popri potôčkoch, ktoré teraz až tak pretekaly   bohatstvom vody. Hora bola zelená len tam, kde boly boriny; listnaté   stromy ešte len pučaly. Konečne bol malý chodec pri cieli. V tieni   mohutných, zdola na hor zelených borov stála búda, — ich búda. Oči   chlapcove zažiarily; hoc, sa tento palác skladal len z dreva priečne   postaveného, zemou a machom vypchaného; bol to jeho domov. Tu stálo   všetko tak, ako to neskoro v jeseni boli odbehli. , Vzal chlapec   prútenú metlu, vymietol šústie i smeti; opravil uprostred búdy   umiestenú pahrebu; nanosil dreva a ráždia, aby mohol naklásť malú   vatru. Upratal prinesené veci, každú na pravé miesto. Potom sa   rozbehol k neďalekému kryštálovému pramienku a nabral vody.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak, chlapče. No, nech nás Pán Boh požehná. Už som aj ja tu“,   privítal ho v búde starec.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Spolu upratali prinesené zemiaky, postavili trojnožku i rajnicu na   vatru.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Var, chlapče, polievku. Ja idem šústie hrabať, videl som tu   neďaleko pekné suché; pripravíme si poriadne lôžko. Veselo zapraskalo   borové raždie; oheň ožiaril červenú, priesvitne bielu tvár malého   kuchára, ktorý doň horlivo dúchal. O chvíľu vrela voda v rajniei.   Chlapec dal soli, trochu zásmažky, rasce, cibule; nakrájal suché   kôrky, a keď všetko zovrelo, odstavil rajnicu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,Deduško, deduško! Už je polievka hotová!“ „Hneď, chlapče!“   prišla odveta z húštia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     12
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿No prešla chvíľa, kým doniesol ťažko oddychujúci starec nosu   šústia a shodil ju v najzadnejšom kúte búdy. Kropaje potu stály mu na   zvráskovatelom čele.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, ale to ťažké...!“ zahrešil nepekne. Potom vyňal z haleny dve   drevené lyžice, prežehnal seba i polievku, a dali sa s chuťou jesť. V   žiadnej kuchárskej knihe nenašiel by si síce recept k tejto polievke,   no im chutila kráľovský.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom si upravili pohodlné, mäkučké lôžko z prineseného šústia;   prestreli naň veľkú, žihľavovú plachtu. Slnee stálo práve rovno nad   horami — znak to poludnia — no tak si ľahli odpočinúť. Chlapec hodil   na starca starý kožuch; halenu pritiahol na seba, a kým by si   napočítal do päť, spali obaja.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vatra uprostred búdy horela. Dym vrchným otvorom vystupoval ako v   obetniei. Jedľové šišky rozváňaly.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vonku rozváňala celá príroda jarou. Veď na jar všetko vonia- zem,   voda, tráva, drevo, — ale všetko. Príroda podobá sa dieťaťu, ktoré   matka za rána, keď sa vyspalo, okúpala voňavým mydielkom, a potom si   ho také čisťunké k sebe vinie a chová.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Jar — vzkriesenie! — hlásaly zem i nebo. Len tie dve deti zemské   tam v starej búde spaly, spaly tvrdým snom; a všetko v nich spalo:   telo, duch, i duše, — všetko. Kto ich vzbudí!
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     II.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Ožilo v horách pohybom ľudským. Tiahle údery sekier od skorého   rána až neskoro do noci ozývaly sa s hora do dolín. Do toho žalostné   praskanie soťatých, k zemi padajúcich stromov; ostré, prenikavé zvuky   píl, prerezávajúcich drevá; k tomu kresanie dreva a búchanie   skladaných siahovíc. Pomedzi to ľudské hlasy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ó, In- tých počuť nebolo! Veď čo slovo, to nádavka, zlorečenie,   neslušnosť; už či v hneve, či v dobrej vôli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Všetky búdy boly onedlho obývané; a všetky boly plné ľudí z   čiastky zlých, z čiastky nevedomých. Pracovali ako kone; ipili ako   dúhy; žili ako zvieratá bez duše nesmrteľnej, a konali často horšie   skutky, než tá nemá tvár. Bolo síce medzi nimi niekoľko statočných,   poriadnych ľudí; medzi nich patrili Juriga a Liška. Obaja pili —   pravda — tiež; lebo čo by —
    </tei:p>
    <tei:p>
     13
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿vraj — mal chudobný človek, keby si ani nevypil? No oni sa aspoň   neopíjali. Kedy-tedy zahrešili aj oni, — to patrilo už k životu   drevorubačov; ale predsa boli považovaní od druhých za lepších, a   sami si na tom zakladali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Jediný, komu nikto zo surových týchto ľudí neublížil, bol Paľko.   Chlapec bol jediným dieťaťom medzi samými dospelými; považovali ho   akosi za svoj spoločný poklad, ktorý treba chrániť. Poslúžil Paľko,   kde čo mohol: doniesol vody, podelil hríbami pozdejšie, keď sa mu   podarilo hodne nahľadať; uvaril kedy-tedy raz tomu, raz onomu   polievku. Nemusel sa deduško starať o chlieb pre neho; dostal vždy   toľko, čo potreboval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tešil sa Juriga, že je chlapec k ľuďom prítulný, lebo hovorieval:   „Ľudia s ľuďmi — hory s horami.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Jeho však tiež mali radi od mladosti1, že bol shovorčivý. Aj tu s   každým vyšiel. „Kto by sa bol mohol do mňa zastarieť?“ hovorieval.   „Nikomu neublížim; dám pozdravenie, dobré, dobré slovo. Vyjde niekomu   tabak, zápalky, soľ, ba i to mastné, — vypomôžem.“ ,, A mám pre Božiu   odplatu i toho chlapca“, to myslieval v srdci. A bol neraz sám so   sebou veľmi spokojný. Však hoci už zostaral, nevidel ešte človeka,   ktorý by bol býval lepší ako on.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     III.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Bol máj, nedeľa. Horári boli sišli do dediny; jedni do kostola,   ztadiaľ na obecný dom po práci, iní pokúpiť k Židom, čo treba, a   prepiť celotýždenný zárobok. Iní buďto spali v búdach, alebo hľadali   hríby. Medzi tými, ktorí po celotýždennej práci odpočívali, bol aj   starý Pavel. Ležal pred svojou búdou na slnku a fajčil. Zrazu počuje   kroky a štekanie psa. V domnienke, že ide hájnik, pozrel rýchle pred   seba. Hájnik to nie je, ale cudzí mladý muž, nedeľno oblečený, ako sa   remeselníci nosia. „Dobrý deň!“ poďakoval Juriga za pozdrav. „Ujček,   bývate vy v tejto búde len sám?“ spytuje sa nez|námy muž. „Len,, s   mojím vnukom. Prečo sa pýtate?“ „Mám tu niekoľko týždňov robotu,   vezmite ma do želiarstva.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     14
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Ná — nedbám, synku. A čo si?“ vpadol do obvyklého tykania starec.   „Aké máš remeslo?“ „Som tokár, ujček. — Teda môžem prísť a nechať si   tu tento uzlík?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Môžeš. Ideš ešte;do dediny?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie; len k .hájnikovi; tam mám svoje veci. Prenocujem u neho a na   svitaní prídem.“ „No, však ešte dosť dôjdeš ; sadni si trochu. A ten   pes je tvoj?“ \  .j i í r ■ i ! [ji ji í] ijjL _A
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Je. — Dunaj, poď sem!“ Biely huňáč pricválal, zvalil sa k nohám   pánovým. „Zavrel som ho doma, ale ušiel a našiel ma. Také zviera i je   niekedy lepšie, ako človek.“ Mladý muž si sadol. „A ako ťa volajú?“   „Martin Lesina.“ Bol Juriga rád, že sa má s kým rozprávať. Pospytoval   sa Lesinu na jeho rodné mestečko, ako tam ľudia žijú, aké sú tam   kraje a hospodárstvo. Lesina sa zase dozvedel z tunajších pomerov, čo   potreboval vedieť, aby ho každý neoklamal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Potrebujem viacej peňazí, preto som prišiel sám drevo kresať;   inak si kresané kupúvam. Budem vám vďačný, keď mi poradíte.“ „Aký   pekný človek“, myslel si Juriga, keď už zase sám ležal pred búdou;   „rovný ako jedľa. Poznať, že bol vojakom. Aj múdry sa zdá byť. No   hoci je mladý, tak sa díva do sve]ta, ako by ho v ňom už nič viac   netešilo. — No kde je Paľko!? Ten bude mať radosť, zvlášť z toho   pekného psa. — Ba ozaj, kde je to chlapčisko?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, kde bol Paľko! Vybral sa ešte ráno hľadať hríby. Pustil sa   hodne ďaleko, lebo májovky rastú len po lúčinách; musel hľadať   lúčinky, aj našiel plnú tanistru hľadaných pokladov. Vracal sa domov.   No tu mu napadlo, že je nedeľa. Práce nemal žiadnej. Čo by to bolo,   keby sa šiel podívať, čo to za tým brehom; a za tou veľkou skalou,   ktorá ho to vždy veľmi zaujímala, leží; aký je tam svet!? Keď bol   ešte malý, v tú poslednú zimu, keď mamička žili, rozprávali často,   áno každý večer pekné povesti. Jedna bola zvlášť pekná, tú si on,   Paľko, dal mnoho ráz rozprávať. Bola to povesť o chlapcovi, o   stratenom kráľovičovi, ktorý sa pustil do sveta hľadať svojho   tatíčka. Raz prišiel ído hôr; a v tých horách bola veľká skala. Tu   zrazu priletelo k nemu zlaté vtáča a povedalo mu, že za
    </tei:p>
    <tei:p>
     15
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿ňou — vraj — leží slnečná krajina, a v tej slnečnej krajine, že je   jeho tatíčko kráľom. Nuž chlapec kráľovič išiel; ale všelijaké   potvory postavily sa mu do cesty: had, lev, medveď, a kto vie, čo   všetko a už-už by ho boly pohltily. No v tcym priletel na slnečnom   koni svetovládny rytier, premohol šelmy, vyslobodil ho, vzal k sebe   na koňa a zaniesol do kráľovho hradu; tak sa dostal k svojmu   tatíčkovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pýtal sa v zime\ Paľko pána učiteľa, kde leží slnečná krajina, keď   ju nikde na mape nemohol nájsť. Pán učiteľ sa len usmial a hovorí:   „Syn môj, tá leží v ríšiach povesti; a tých na našej mape niet.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Neraz si odtedy Paľko prial, aby sa mohol dostať do tých ríš   povestí. Ba, keby tak za tamtou skalou, za tým vrchom, ktorý to vždy   za rána hmlami býval pokrytý, — ani keď Popor luška povedala: „Hmla   za mnjou a hmla predo mnou“, — keby za ním bola buďto tá ríša   povestí, alebo zrovná kúsok, aspoň kúsok onej slnečnej krajiny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Neraz, keď ráno bral vodu z prameňa, hľadel na ten vrch a vždy   myslel, že sa raz musí zaň podívať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dnes je čas, áno, dnes pôjdem. “Položil tanistru s hríbami do   krovia, poznačil si miesto, aby dlho nemusel hľadať, a už stúpa hore   príkrymi skalami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Iste to bude tu“, myslel stále s väčšou napnutosťou. Veď v tej   slnečnej krajine, kde slnee nezapadalo, — bo tam noci nebolo — muselo   byť hodne teplo; preto i jemu bolo tak teplo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Konečne ešte jeden balvan prejsť — a pred ním, horami so všetkých   štyroch strán zavrená dolinka, poliata prúdmi májového slniečka.   Skala, na ktorej stál, spúšťala sa tu vo veľkých balvanoch nadol;   dolu ako zelený, zamatový pokrovec, posiaty fialkami, konvalinkami,   pokrývala dolinku lúčina. Zo skaly vytekal prameň a hadil sa ako   zlatistý potôčik nižšie a nižšie. Okolo neho kvitlo divé tŕnie,   kde-tu poľná ružička.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ó, a nebolo tu tak ticho, ako inde v horách: sláviky spievaly,   pinky a žlny im odpovedaly, ďateľ klopal, veveričky poskakovaly. Ach,   tu bol život! „Iste“ — myslel chlapec — ,,je to predsa kus tej   slnečnej krajiny.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pozorne soskakovaly malé nohy, v krpčekoeh obuté, na nižšie   balvany. Lež čo to? Veď tu neďaleko prameňa tvorí skala ako by   odchýlené dvere. Keby sa tam dalo vojsť! Ó, dá; veď slniečko
    </tei:p>
    <tei:p>
     16
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿vniká škárami až sem. To je tu ako izba: v prostriedku ani stôl,   pri ňom lavička; po istenách visia pavučiny. Vietor  nahadzoval   sem šústia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tu by sa dalo bývať“ — myslí Paľko; — možno tu aj býva niekto!“   j
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bojazlivo vstúpil do vnútra. A iste! Veď čo je to na kamennom   stole? Kniha! Už sedel chlapec pri stole, prehrnul listy, a dal sa   slabikovať na prvej strane písané slová:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ktokoľvek túto knihu svätú do ruky vezmeš, čítaj v nej pilne,   pozorne riadok za riadkom, ona ukáže ti cestu z údolia slz a plaču do   onej zeme, kde noci viac nebude, kde slnko nezapadá, do zeme večného   svetla a blaženosti.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     V chlapcovi zatajil sa dych. Darmo on nemyslieval, že to tu bude!   Tá kniha tajomná, čierna, neveľká mala mu ukázať cestu do slnečnej   krajiny. Bola ona teda predsa, hoci ju na mape nenájdeš. Položil si   chlapec nohy pod seba, podoprel zlatovlasú hlavu do dlane, lakeť o   stôl a začal čítať. Preskočil by rád prvú stranu, veď boly tu len   samé mená, ale tam stálo: „riadok za riadkom.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     A to azda boly mená tých, ktorí v tej slnečnej krajine bývali,   divné — nuž ako v takej krajine. Dve boly známe: „Jozef“, „Mária“ a   dve boly pekné: .Jmmanuel — s nami Boh“. To musel byť nejaký svätý,   keď Pán Boh — chlapec sa bojazlivo obzrel — keď Pán Boh bol s ním! A   na konci bolo, že sa narodil chlapček, a tomu dali meno Ježiš. Ježiš   — aké pekné meno, ešte krajšie, ako ten Immanuel. No už ho kdesi   počul pri pozdrave: „Pochválen buď Ježiš Kristus.“ A niekedy, keď sa   niekto naľakal, zvolal: „Ježiš, Mária, Jozef!“ Boli to možno tí, o   ktorých tu stálo? Nemal kto dať odpoveď. Chlapec si vzdychol: „Pane   Bože, pomáhaj!“ — ako keď deduško niečo ťažké dvíhali, — a pilno   čítal ďalej.
    </tei:p>
    <tei:p>
     To sa dalo už lepšie rozumieť, že vtedy, keď sa ten chlapec,   Ježiš, narodil v akomsi Betleheme, kraľoval v tej slnečnej krajine   nejaký Herodes kráľ a k nemu prišli traja mudrci, — to iste takí   nejakí černokňažníci, — a chceli toho Ježiša vidieť. Aká len bola tá   jeho hviezda, ktorú to boli videli na východe?! Nuž chceli ho vidieť,   ale on im ho ukázať nemohol; poslal ich do Betlehema, a tá hviezda   ich ta viedla. Ona iste tak išla po nebi, ako oni na zemi, a naraz   zastala, a tam v tom dome našli toho malého Ježiša. — To bol iste   nejaký zakliaty princ, a jeho matka sa volala Mária, — keď pred ním   na kolená
    </tei:p>
    <tei:p>
     17
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿padli a tak sa klaňali. A dali mu zlato, kadidlo a rnirhu; to   dvoje sa možno dalo zjesť. Potom išli preč druhou stranou; Pán Boh im   to rozkázal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, to bolo dobré!“ mäl si chlapec radosťou ruky. „Ten Herodes,   to bol iste ako taký drak; chcel zožrať toho Ježiška, ale nemohol.   Prišiel anjel v noci, a oni ušli, Mária a Jozef. Ten Jozef, to bol   možno nejaký rytier. To bolo iste veľmi ďaleko. No, to bolo veľmi   smutné, keď ten drak tie malé deti dal povraždiť, a ’tie mamičky tak   plakaly a nedaly sa potešiť. Dobre sa mu stalo, tomu drakovi, že   musel umrieť, aspoň ten Jozef zase doniesol malého Ježiška nazpät do   slnečnej krajiny, a bývali potom v meste, ktoré sa menovalo   Nazaret.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, čo som sa ja to všetko o tej slnečnej krajine dozvedel!“   myslel chlapec. „No, už musím prestať, aby ma deduško nehľadali. Však   je to nie tak ďaleko, každý deň sem prídem; a keby som v týždni   nemohol, každú nedeľu; musím sa istotne dozvedieť, ako to s tým   zakliatym princom, s tým Ježišom dopadlo, a ,aj aby som našiel cestu   sám pre seba do onej slnečnej krajiny.“ f
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     IV.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Privyknú ľudia dosť skoro jedni na druhých. Ešte žil Martin Lesina   len päť týždňov pod jednou strechou s Jurigoveami, a už ani čo by   odjakživa spolu bývali. Pravdu mal starý Pavel, že Paľko bude mať zo   psa radosť. Obľúbili si jeden druhého; kde zostala stopa v rose po   malých krpcoch, iste si za ňou alebo pred ňou videl stopy papúč   chlpáčových.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Odkedy bol Lesina v búde Jurigovej, nechodil starý Pavel popíjať   medzi ostatných. Lesina ani nepil, ani nefajčil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vykonal som raz v opilosti zlý skutok, mám toho na celý život   dosť“, bol povedal, keď ho Juriga po prvý raz ponúkal. „Aj vy lepšie   urobíte, keď to tak necháte. Čo neprepijeme, môžeme sa radšej složiť,   kúpime si mlieka a k nedeli mäsa.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     ŕ Nuž, ľúbilo sa to Jurigovi. O mäso on veľmi nestál, ale mlieko   mal odjakživa rád a nemohol si ho mnoho dopriať; teraz sa ho napili   do vôle, kyslého i sladkého. No, od svojej fajky sl a r} Pavel   upustiť nechcel, a Lesina mu sám doniesol
    </tei:p>
    <tei:p>
     18
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿tabáku. Oni dvaja spávali teraz spolu, ako otec so synom, Paľkovi   postlali lôžko do druhého rohu; spávali na ňom kráľovsky s   Dunajom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Jedno bolo Jurigovi divné, že Lesina, ktorý nielen k nemu, ale   temer ku každému bol priateľský, — veď on bol vôbec poriadny, to sa   mu muselo nechať, — na chlapca sa ani neobzrel; on jediný ako by   nemal pre neho aini oči. A veru Paľko ho tak obsluhoval, že už ani   lepšie nemohol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nezbadal starý Pavel, že je chlapec od istého času menej   shovorčivý. Najväčšiu radosť mal, keď mohol ísť pre mlieko. No,   obyčajne prišiel s ním hodne neskoro a vždy cep udýchaní7; aj   na Dunaiovi bolo poznať, že obaja bežali. Keby Juriga nemal súdruha,   všimol by si toho; takto to Paľkovi ušlo. Po tri nedele bol Juriga s   Lesinom v kostole; vrátili sa až k večeru. Mlieko mali prichystané.   Oo robiil chlapec cez celý deň sám, na to sa nepýtali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, je to veľká vec, také prvé detské tajomstvo! Nevedel by   chlapec povedať, prečo mlčal o svojom tajomnom poklade. V niektorých   povestiach sa hneď všetko prepadlo, keď človek o tom hovoril. Nuž,   keby on začal rozprávať, že našiel kúsok slnečnej krajiny, tajomnú   skalu a svätú Knihu, a že v nej každý deň číta a v nedeľu od rána do   večera, riadok za riadkom, aby našiel cestu do tej pravej slnečnej   krajiny, — možná, keby on to všetko rozorával, prepadla by sa tá   skala a on by sa nikdy nedozvedel, čo vedieť musel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     No tak mlčal a dal sa radšej vyhrešiť, že v nedeľu ncnasbieral   jahôd, ktoré sa už začínal y červenať. Veď až bude vedieť všetko,   potom povie deduškovi, a pôjdu spolu do onej slnečnej krajiny, kde   Ježiš býval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čím viacej Paľko čítal, tým menej myslel na ríšu povestí; nevedel,   že chodí do jaskyne len preto, lebo chce viac a viac vedieť o   Ježišovi. Ach, tento Ježiš! Však len bol veľmi dobrý a veľmi mocný!   On mohol všetko, čo chcel; to iste preto, že On bol Syn Boží.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nerozume] Paľko, ako to bolo pri tom Jordáne, čo ten Ján, — ten   divný muž, ktorý len kobylky a med jedával, — robil s Ním; ale to   rozumel Paľko, že s neba prišiel hlas, Nuž a v nebi býval Pán Boh, a   On to volal, že Ježiš Jeho milý Syn, aby ho ľudia poslúchali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     19
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„No ako to bolo?“ myslel chlapec. „Veď ten Jozef to bol ako Jeho   tatíčko. Ach, už viem: deduško Juriga nie sú mojím dedúškom; oni ma   len opatrujú, a ľudia myslia, že som ich vnukom.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zdalo sa Paľkovi, že keď to Pán Boh káže, tak že aj on musí Ježiša   poslúchať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Keď budem pamätať, čo On ľudí učil, a budem tak robiť, ako On   káže, budem ho poslúchať, čo ho aj nevidím. Ach, však len bol mocný,   keď aj diabla zahnal, a nedal sa mu na zlé naviesť! To bolo dobre, že   už nechodil sám, ale zavolal si týeh rybárov a vyučil si ich po   Svojej vôli, že tak mohol všetkých nemocných uzdraviť; a čo len ľudia   žiadali, všetko im dal, aj chleba toľko, že sa tisíce najedly. Ach,   čo sa ja už len dočítam!“ myslel Paľko, keď tí ľudia začali byť takí   zlí proti Ježišovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ó, čoho sa dočítal! Ani od strachu spať nemohol, tak sa mu to   všetko predstavilo: tá noc, tie hory, ten smutný Ježiš; ako sa   modlil, bál sa, až Mu od strachu krvavý pot stál na čele... A tí   učeníci — oni spali!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keby som tam bol býval, keby som ja tam bol býval, bol by som Ho   chytil okolo krku a bol by som Mu povedal: „Neboj sa, veď Pán Boh Ta   vyslobodí!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, ale on ho nevyslobodil! Prečo ho len nevyslobodil? Prišli pre   Neho, sviazali ho, a potom — chlapec pre plač ani čítať nemohol, ako   ho mučili, posmievali sa mu a pribili ho na kríž. „Ó, ja som nevedel,   že ten Kristus na tom drevenom kríži pred kaplnkou, že je to ako on,   Ježiš. Však je to nie On, to len taká jdrevená podoba; ale aspoň   viem, ako ho pribili. No keby som len vedel, prečo a prečo ho Pán Boh   neoslobodil, keď tak k nemu volal: „Bože môj, Bože môj, prečo si ma   opustil!“ ale nechal ho umrieť i pochovať...“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zavrel bol vtedy Palko knihu a odišiel celý nešťastný domov.   Slniečko ešte stálo vysoko. V horách bolo tak krásne, zeleno, plno   kvietia. Dunaj skákal od radosti, naháňal veveričky a vtákov. No,   Paľka nič na svete netešilo. „Veď keď Ježiš umrel, keď Ho pochovali,   načo kvitlo ešte kvieťa, načo spievali vtáci? Keď fln nežije, to ja   ho už nikdy viacej neuvidím a nebudem Mu môcť povedať, ako ho mám   veľmi rád, a že som ho chcel poslúchať!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     20
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Na druhý deň ani nešiel do jaskyne čítať. Ale potom ho napadlo, že   veď musí riadok za riadkom prečítať tú svätú knihu, aby sa dozvedel   cestu do slnečnej krajiny. A však musel vedieť, čo to tá Mária a tí   učeníci ďalej robili, keď už Ježiša nemali!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž, bola zase nedeľa, tá tretia, ktorú Juriga s Lesinom strávili   v dediníe; a v jaskyni, hlavu do oboch dlaní podopretú, sedel malý   čitateľ. Naraz vyskočil a dal sa od veľkej radosti skákať:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „On žije! On žije!“ volal jasavo, a ozvena v skalách jasala s ním:   „Žije, žije!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pes, ochotný sdieľať radosť i žalcsť, zavyl a začal vyskakovať na   svojho malého pána.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dunaj, Ježiš žije!“ objímal ho chlapec. „Vieš, On j;e Boží Syn;   On si ten kameň odvalil a vstal. No nechaj ma. Ľahni si. Musím vedieť   ďalej; však ti potom poviem.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž pes poslúchol. v
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľko si sadol zpät na lavičku, zahlbal sa do knihy. Uuňáč oprel   hlavu o jeho kolená, hľadel múdro do chlapcovej tvári, ako by   skutočne očakával, že sa ešte niečo dozvie o živom Ježišovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     No, keď asi o hodinu spoločne opúšťali tajomnú skalu, bol malý   jeho pán a kamarát tak veľmi zamyslený, tak ako by o ňom, o Dunajovi   nevedel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Učeníci, že sa Ježišovi poklonili, a on im povedal, že je s nimi   po všetky dni až do skonania sveta, a že má všetku; moc na nebi aj na   zemi, a aby učili ľudí zachovávať všetko to, čokoľvek im   prikázal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zdalo sa Paľkovi, že Ježiš, ten živý, zmŕtvychvstalý, je aj s ním;   složil si ruky na prsia, poklonil sa hlboko a hovorí: „Keď máš,   Ježišu, Synu Boží, všetku moc na nebi aj na zemi, tak iste vidíš aj   mňa, hoci ťa ja nevidím. Nuž toľko by som ti chcel povedať, že ťa mám   rád, veľmi rád, radšej aj ako deduška, a že ťa chcem poslúchať. Pomôž   mi, aby som sa dozvedel cestu k tebe.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prišiel Paľko dnes skôr domov; aj jahôd doniesol, aj oheň spravil,   aj uvaril deduškovi polievky. Zabudol aj, že dnes od rána nie   nejedol, okrem pár nezrelých jahôd. Všetko na svete ho tešilo; veď   bolo mu, ako by Ježiš s ním bjol /vošiel do ich búdy, a ako čo by oni   dvaja boli dobrými kamarátmi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     21
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Vidíš, ja tak deduškovi varievam“, rozprával chlapec. „A teraz   idem vziať vody. Zostaň, prosím, tu; neodíď kým sa vrátim; mám Ta tak   rád!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     No, Ježiš ako by aj ku prameňu bol šiel s Paľkom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tuším je On tu!“ pritisol si chlapec ruky na hruď. „Ó, a to je   tak dobre!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čochvíľa bolo všetko hottfvé a chlapec túžobne čakal deduška. Po   prvé: cítil už veľký hlad, a po druhé: umienii si, že dnes už všetko,   ale všetko povie deduškovi; lebo oni také všeličo robili, čo by Ježiš   (.iste nerád videl. Keď jaj čili, pľuvali raz tu, raz tam, a niekedy   zlorečili, aj sa prisahali; a to On zakázal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž dočkal sa deduška. No prišli len sami a boli trochu opitý7.   Vadili sa pre všetko. Polievku jesť nechceli. Tak ako boli — v   nedeľných šatách — zvalili sa na lôžko; a keď sa Paľko odvážil ich   upozorňovať, že si tie šaty pokrčia, udreli ho po tvári tak, že dlho   bola červená a bolela.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nehnevaj sa, ó, Ježiši, že tak hrešia“, prosil chlapec, „tak   škaredo; nevedia, že si Ty tu; — a sú opitý!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     A keď starý Pavel zaspal, opovážil sia chlapec sadnúť k   polovychladnutej už polievke; a hoci ju zabudol osoliť, chutila mu   predsa výborne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Príď zase, Pane Ježišu“, hovorí už polo zo sna, „teraz som veľmi   ustatý, musím spať. Najradšie by som bol, aby si ani neodišiel.“
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     V.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Na druhý deň zobudil sa starý Pavel dosť neskoro. Hlavu mal ťažkú   ta prázdnu a srdce plné. Keď otvoril oči, padol mu pohľad ma vatru.   Pri nej, nohy majúc pod sebou po cigánsky, sedí Paľko. Jednu ruku   ovinul chlapec okolo Dunaja; — zlaté vlasy dieťaťa miešajú sa s   bielymi chlpami huňáča. 1 pes i chlapec zahľadení sň do veselo   praskajúceho ohňa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, bol to taký pekný obrázok, že aj starec čosi mäkkého pocítil   v srdci pri pohľade naň. Rozpamätal sa razom, čo bolo včera ,že udrel   Paľka, i prečo ho udrel. „Chlapec to myslel dobre. Prečo som sa leu   opil? Veď som Lak málo pil, u potom ma to rozobralo. Dobre, že je tu   nie dnes Lesinia!
    </tei:p>
    <tei:p>
     22
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿No, možno keby on včera nebol odišiel domov, bol by som sá s ním   vrátil z kostola; takto, keď ma volali, išiel som“, škriabal sa starý   Pavel v šedivých vlasoch. Mnoho by za to dal, keby nemusel dnes   hovoriť s chlapcom; hanbil sa i za to, že bol opitý, i že ho udrel.   Čo by Rázga na to povedal?
    </tei:p>
    <tei:p>
     No, hovoriť s ním musel, tak radšej zavolal:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Paľko, pozri tam v mojej halene, čo v uzlíku nájdeš, vezmi si.   Zavolali mia na krštenie a dali mi výslužku.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vyskočil chlapec radostne, pozdravil a už rozväzuje ručník. Ach,   aké poklady: dve šišky, kus závinu a kus baby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A všetko mi to dáte, deduško?“ spytuje sa v nedôverčivej radosti   Paľko, a biele, drobné zuby jeho zahryzly s rozkošou do závinu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Všetko, chlapče. To za to, že som ťa včera udrel, keď som bol   trochu potrundžený. To sprosté pálenisko človeka celého omámi. A   nechcel som ho piť; no ako si nevypiješ, keď aj kmotríôok aj sváko   toľko nútia!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Viete, deduško“, zakrútil chlapec zlatovlasou hlavou, „to, že ste   ma udreli, bolelo len trochu, ale ja som sa bál, že On, Ježiš, odíde,   keď ste zlorečili; a ja neviem, či On, môže byť tam, kde sú opili   ľudia.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Starec pozrel temer hlúpym pohľadom na chlapca, čo on to hovorí o   kom?
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mislíš Lesirm? Však je ten nie tu, ani azda nepríde už tento   týždeň. On nemá rád opitých ľudí, ani krik.“ Juriga sa trochu umyl.   Sadli k raňajkám. „Nemyslel som ja ujčeka Martina,“ začal Paľko   znovu. „Čítali ste Vy kedy Svätú Knihu, v ktorej je opísaná cesta do   tej zeme, kde slnce nezájde?“ „Nie, chlapče, takú knihu som nečítal.   Kto ti povedal, že je taká kniha medzi ľuďmi?“ „Ó, je taká“, tajuplno   pokýval Paľko hlavou; „a v nej sa človek dočíta o Ježišovi všetko.“ I   dai sa chlapec rozprávať, ako sa Ježiš narodil a ako ho ten drak   chcel zabiť, a čo [potom činil, keď z tej ďalekej krajiny prišiel.   „Chlapče, veď ty rozprávaš evanjelium o Kristu Pánu. No, vieš toho   viac, ako ja, starý človek. Kdes’ k tomu prišiel?“ Už chcel Paľko od   začiatku všetko povedať, ale vošiel rubač Líška, musel prestať.   Odišli s deduškom. Mali odobrať nové stromy od hájnika. Keď už odišli   na kuse od búdy, beží zrazu Paľko za nimi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     23
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Čo chceš, chlapče?“ postál Juriga.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím Vás, deduško“, — modré oči chlapcove hľadely takým veľmi   prosebným pohľadom, a také boly čisté, ani čoby si do jazera hľadel,   keď slnko naň svieti, — „ach, prosím Vás, nechoďte potom piť oldomáš.   Ja sa bojím, že by Ježiš neprišiel a nechcel s nami zostať, keby ste   sa zase opili a zlorečili.“ „Daj mi pokoj, chlapče“, zamračil sa   Juriga.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale Paľko veril, že sa deduško neopijú. A nebol sklamaný.
    </tei:p>
    <tei:p>
     No, prešlo viac dní a on ešte vždy neoznámil deduškovi, ako našiel   poklady. Lebo deduško s Liškom chodili spolu prerezávať stromy;   chystali si drevo na lopaty. Večer, keď prišli, boli celí uťahaní;   len čo sa navečerali, už spali. Lesina sa vrátil až v sobotu, a   Paľkovi pripadal taký smutný. Opýtal by sa ho rád, čo mu chýba; veď   odkedy on tak za mŕtvym Ježišom žialil, vedel už, čo je zármutok. No   keď Lesina nikdy s ním nezačínal, nemal smelosti. Málo sa mu dostalo   v tom týždni ísť do slnečnej krajiny. Deduško boli sľúbili v   katolíckej fare a u Žiďa-krčmára, že každý deň donesie do oboch domov   jahôd a hríbov; musel sa veľmi usilovať, kým nahľadal dva džbány, a   veľmi utekať dolu aj hore. Vo fare mali hosťov. Sestra pána farárova   prišla bola aj s mužom aj s deťmi navštíviť brata. Dostal Paľko   zakaždým kus chleba aj s mäsom, alebo koláč, a raz, keď práve cez   poludnie prišiel, taký obed, aký ešte nepamätal. Keď slúžka videla,   že odkladá kúsok mäsa do ručníka, — a priznal sa jej, že to chce   doniesť deduškovi, — tak mu ešte hodný kus pridala. Aj Dunaj sa tak   nažral kostí a všeličoho, že na zpiatočnej ceste ledva fučal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Juriga sa potešil, že chlapec na neho pamätal
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neboj sa, Paľko, to ti neminiem“, hovoril, keď mu odovzdával   peniaze za jahody; „zaviažem to osobitne. Len pilno sbieraj, kým   ovocie trvá. Príde zima, bude ti treba obuv; dostaneš nové papuče i   krpce.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž Paľko sbieral, a viedlo sa mu veľmi dobre; ale vďačné oželel   by tie lahôdky, keby len mohol častejšie čítať v svätej Knihe. Ach,   keď tá skala bola len tak ďaleko! Keby mal tú svätú Knihu v búde,   skôr by našiel čas; no vziať ju zo skaly, to by sa neopovážil, veď   nebola jeho.
    </tei:p>
    <tei:p>
     24
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Veľmi sa uz tešil na nedeľu. V sobotu obzrel si bol pekné   jahodnisko, a ráno, ešte len svitalo, bežali ta aj s Dunajom. Dunaj   pre ukrátenie času naháňal zajacov a j;ašterice a Paľko sbieral. A   myslel pri tom, prečo asi v tej svätej Knihe, tam ďalej, zase bolo to   isté; to iste preto, aby si to ľudia mohli lepšie zapamätať. No, zase   aj nové veci: tak o tom šľakom porazenom, ktorého to cez tú strechu   spustili k Ježišovi, a On ho uzdravil. Tým ľuďom sa to neľúbilo, že   mu odpustil hriechy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čo je to „hriech“? Včera povedal ten farár tým sestriným chlapcom,   že kradnúť jablká v cudzej záhrade je hriech. To azda ten nezdravý   niekedy kradol jablká a pri tom spadol, a preto bol nezdravý. No,   prečo mu Ježiš odpustil, však to mu mal ten odpustiť, komu vzal!? Keď   ja niečo zle urobím, či aj mne musí Ježiš odpustiť? Iste. Však tam   stálo, že On má moc na svete odpúšťať hriechy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prestal chlapec chvíľu sbierať krásne, červené ovocie; složil   ruky, hľadí na oblaky slnkom ožiarené a hovorí:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja som už neraz hrešil, a Teba, Pane Ježišu, som ešte nikdy   neodprosil; prosím Ta, keď máš takú moc, odpusť aj mne.“ — „Ďakujem   Ti“, hovorí po chvíľke, keď sa už zase bol pustil dó sbierania; „lebo   Ty Si mi iste odpustil, hoci som už mnoho zlého spravil. Ani som   predtým nevedel, aký som zlý. Deduškovi Rázgovi  bol polámal   pipasár, aby ma s ním nebili, mladému ujoovi som ukradol bič a   tetičke vajce. Vybili ma za to, je pravda, ale bolo to zlé.“ No, čo   to len tam stálo, že „nepotrebujú zdraví lekára, ale nemocní“, a že   neprišiel Ježiš volať spravodlivých, ale hriešnych ku pokániu? Čo je   to „pokánie“? Tí ľudia, ktorí to za tým Jánom chodili, činili vraj   pokánie a vyznávali hriech}’. Ach, to iste každý z nich všetko   povedal, čo zlého urobil a potom mu Ježiš odpustil. To by teda všetci   ľudia na svete všetko mali povedať Ježišovi, a On by im tiež   odpustil. Však to iste činia; to len ja, sprostý chlapec, keď som   ešte malý, som to ešte nevedel. Ešte dnes sa deduška opýtam, či im   Ježiš už všetko odpustil.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ani sa nenazdal Paľko, len keď už mal oba džbány plné a hríbov   plný uzlík.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dunaj, poď; musíme sa ponáhľať“, volal na psa. „Nechaj tých   vtákov. Kto vie, či s tým tiež nehrešíš, keď ich tak plašíš. Ako   poletujú, chúďatká! Keby som ja to robil, bol by to iste hriech; no,   ty si len pes, tebe to azda ujde.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     25
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Dunaj vypočul kázeň, a už cvála pred malým, veselo sa ponáhľajúcim   pánom svojím.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Už keď z hory vychádzali, dohonil ich Liška. Pod vrchom ležala   dedina. „No, kam vy dvaja už tak zavčas rána?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nesiem do fary jahody, ujček.“ „No, ty si pilný chlapec; skoro si   na ty krpce vyrobíš.“ „A Vy kam idete, ujček?“ „Ná — idem k spovedi.   Už som dávno nebol; musí človek niekedy aj poriadok urobiť so svojimi   hriechami.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To je pravda“, modré oči chlapcove zažiarily. „Vy ste s nimi už   teda poriadok urobili? Povedali ste všetko Ježišovi; vyznali ste mu,   čo ste kedy zlého spravili a On Vám odpustil, tak, ako tomu šľakom   porazenému, pravda!?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo to hovoríš, chlapče?“ zarazene pozrel muž na chlapca. „Však   som ti povedal, že ešte len idem k spovedi.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A čo je to ,spoveď?“ zaujalo chlapca. „Ale, nuž, pôjdem do   kostola a tam mi farár dá rozhrešenie; odpustí mi hriechy.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Farár? A má on tú moc?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ty si divný, chlapče. Čo ja viem, či on má tú moc? .la sa na to   nepýtam. Som hriešny človek; patrí sa, aby som šiel dva-tri razy do   roka k spovedi, možno mi Pán Boh bude milostivý.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak Vy iste neviete, či on má tú moc? A keď pôjdete z toho   kostola, budete vedieť, že sú Vaše hriechy odpustené?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach chlapče, kto by to mohol vedieť pred smrťou? To sa až po   smrti dozvieme.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Viete, ujček, keby ste išli k Ježišovi, On by Vám iste tak   odpustil, ako tomu šľakom porazenému, ktorého to na povrazoch cez   strechu k Nemu spustili.“ „Ty myslíš Krista? No, chlapče, na zemi je   pre takého sprostého človeka farár Bohom; on za neho všetko spraví.   Ja len k nemu musím ísť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Povedal aj k nemu Pán Boh, k tomu farárovi: ,Toto je ten Syn môj   milý, toho poslúchajte“?“ „Co do teba vliezlo, chlapče?“ zvolal muž   udivene. „Však človeka celého zmätieš svojimi otázkami.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     26
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Nehnevajte sa, ujček“ — modré oči chlapcove pozrely na muža —   „prosil som dnes Ježiša, aby ani moje, hriechy odpustil, a On tak   učinil. Keby ste vedeli, aký som rád! — Ale vy idete na horný koniec   dediny, tak s Pánom Bohom pôjdete.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Díval sa Liška chvíľu za chlapcom. Potom si pokrútil hlavou. Že mu   Kristus odpustil hriechy! Aké? Však ešte žiadnych nemá. Je to   poriadny chlapec. Keby som ja to vedel iste! Mne však mal by Pán Boh   čo odpustiť, neraz ho človek rozhnevá. No, keď to nikto   vedieť nemôže. Ideme k tej spovedi, že už naši dedovia chodili; no a   však sa patrí. Ale ten chlapec sa pýtal, či má farár tú moc. Však on   tam hovorí: „Ja, služobník Boží, podľa moci mne skrz cirkev sverenej,   odpúšťam vám hriech} .“ Tak on predsa má moc, hoc aj len od cirkvi;   ale tak je to, a musí to byť dobre. Čo som sa dal zmiasť rečami   sprostého chlapca?“ hodil si Liška hlavou a pustil sa chodníkom 1c   evanjelickému kostolu, kde sa schádzali ľudia, ktorí prišli za tým   istým účelom a toľko z veci rozumeli, čo on. ■
    </tei:p>
    <tei:p>
     Medzitým dobehol Paľko ku katolíckej fare, a že videl zadné dvere   od záhrady otvorené, pustil sa cez záhradu. Bolo tade bližšie, a jemu   sa jednalo o to, aby sa čím skôr odbavil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Po širokom chodníku, medzi ovocnými stromami, prechodil sa tu pán   farár, chudý, ešte mladý, ale už prešedivelý muž.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, chlapec, už nám nesieš tie jahody?“ zavolal na Paľka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľko bozkal ruku, ako mu deduško rozkázali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To si včera nasbieral?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie. Teraz sú nasbienané, celkom čerstvé. Vstal som na   svitaní.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Bude z teba niečo; si pilný. Zanes do kuchyne, a nech ti dajú   dobré raňajky ; povedz, že som kázal. Psa nechaj vonku, nech zase   môjho kocúra na desiaty chotár nevyženie.“ Ach, viedlo ,sa Paľkovi   dnes kráľovsky; najprv toľko jahôd tak ľahko nasbieral, potom bol pán   farár k nemu taký prívetivý, a v kuchyni, keď vyriadil, čo mu bolo   nariadené, dostal také raňajky, že sa na celý deň najedol, aj mu ešte   do tanistry vysypali pozostatky od včerajšej večere a kus chleba.   Zaplatili poriadne aj jahody, aj hríby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     27
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Počkaj, Dunaj“, tešil kamaráta, keď sa už zase záhradou vracali,   „až len vojdeme do hory, potom dostaneš aj ty raňajky: mám mnoho   všeličoho.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž Dunaj už i sám oňuchával tanistru svojho malého pána, a nebolo   mu po vôli, že ich pán farár zastavil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, dostal si raňajky?“ „Ó, dostal. A pekne Vám ďakujem!“ „Aj ti   zaplatili?“ usmial sa pán farár. „Ukáž, koľko ti dali!“ ♦
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ochotne rozviazal Paľko uzlíček v rožku ručníka. „Nie je to mnoho   za takú štipku jahôd?“ Zľakol sa chlapec. Mrkol na pána, či to ozaj   myslí; ale nemohol mu z tvári, vyčítať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja neviem“, vravel v rozpakoch. „Deduško mi toľko kázali   pýtať; a však som mal aj hríby.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak, to sú teda deduškové peniaze?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie, sú moje. Oni mi ich len odložia. Chcú mi kúpiť nové papuče a   krpce. Keby som si mohol toľko nasbierať, mal by som rád aj nový   kamizol, ale na taký kamizol je iste mnoho treba.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru, iste“, zvážnel i pán farár. „No, aby si skôr k nemu   prišiel, dám ti do začiatku.“ Pribudlo Paľkovi k jeho medenákom   niekoľko niklovákov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,A keď nám vždy jahody nosíš, tak ja ti dám z nášho ovocia.“   Dostal Paľko dve hrušky. Keď do jednej zahryzol, až sa tak v ústach   rozplývala. Hneď si pomyslel, že tá druhá bude deduškovi. Poďakoval,   a že už pôjde. No, zrazu sa vrátil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Co chceš, chlapče? Zabudol si niečo?“ spytuje sa pán farár, ktorý   s úľubou a akýsi zamyslený hľadel za ním.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie, prosím. Ale Vy ste farár; ľudia chodia i k Vám k spovedi: Je   to pravda, že máte tú moc, odpúšťať hriechy?“ Pokrútil pán farár   hlavou nad nečakanou otázkou dieťaťa,
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,Clicel by si sa mi azda z niečoho vyspovedať?“t „Ja nie“,   zažiarily oči chlapcove. „Viete, urobil som tak, ako tí pri tom   Jordáne: vyznal som všetko Ježišovi a On mi skutočne odpustil. Len by   som rád vedel k vôli tým druhým, ktorí ešte o tom nevedia, že by   Ježiš všetko aj im odpustil, keby len k Nemu prišli. Môžete Vy im,   pán farár, odpustiť? Máte Vy tú moc? Povedal aj k Vám Pán Boh: ,Toto   je ten Syn môj milý, toho poslúchajte?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     28
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Ruka farárova spočinula na zlatovlasej hlave chlapcovej. Pozrel mu   hlboko do modrých očí. Bol on velký priateľ ľudu z ktorého pošiel, a   zvlášte detí. Hovorieval, že v ľude leží jadro, a v deťoch budúcnosť.   Cítil že tu, v tomto sedliackom, chudobnom chlapcovi prichádza mu   oproti akási kráľovská duša, kráľovský duch.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vieš, dieťa, to mne Pán Boh nepovedal, ani povedať nemohol.   Kristus Ježiš jedine je Boží Syn, Jeho máme poslúchať. Tú moc, ktorú   On mal, ja nemám. Ja smiem len ľuďom povedať, že Boh im hriechy   odpustí, keď budú mnoho dobrého robiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Teda farár neni Boh pre sprostého človeka, ktorý za neho všetko   sprava?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pravdaže nie! Kto ti takú hlúposť povedal?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ujček Líška. Vy však, keď Pána Boha budete prosiť, Vám odpustí,   lebo Vy iste mnoho dobrého robíte. Aj raňajky ste mi kázali dať, aj   na ten kamizol ste mi pridali. Vy iste Pána Boha a Ježiša   poslúchate!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Už zvonia, Paľko, musím ísť“, obrátil sa zrazu farár. Pokývol   ešte raz prívetivé chlapcovi, a Paľko i s Dunajom utekali hneď k   horám.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vy iste Ježiša poslúchate“, zvučalo v misii mužovej i teraz, i   (keď už v ornáte stál v sakristii. ,,Od mladosti túžim po tom, čo to   dieťa vyslovilo. Však činím mnoho; ale viem predsa, viem, že Ta, Synu   Boží, neposlúcham. Hriechy moje nie sú odpustené, a viem aj, že tí   ktorých dnes budem spovedať, nedosiahnu pokoja, ani odpustenia. A   predsa ako služobník cirkvi musím tak činiť. Kde vzalo to dieťa také   jasné pochopy, takú dôveru ku Kristu: ,On mi odpustil!1?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     V zamyslení vzal farár breviár do rúk. Otvorila sa mu kniha tam,   kde v evanjelium Matúša hovorí anjel Jozefovi: „Nazveš meno Ježiš. On   zaiste vyslobodí ľud svoj od ich hriechov.“ Temer by bol pán farár   zabudol, že cirkev čaká, tak ho tie slová zaujaly a oslepily.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vyslobodenie od hriechov, to je to, :po čom túžim a dosiahnuť   nemôžem. Kristus Ježiš ho doniesol na svet, ale ako prísť k Nemu?“ A   medzitým čo tam v katolíckom kostole, so srdcom rozdeleným a   myšlienkami rozptýlenými, ako bez ducha odbavoval pán farár Malina   služby Božie, sedel malý Paľko v svojej jaskyni a čítal. Hodina za   hodinou uchádzaly; nad horami letela letná búrka. Jedna strana   osvietená slnkom, nad
    </tei:p>
    <tei:p>
     29
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿druhou vznášaly sa hromy, križovaly blesky. I slnečná krajina   Paľkova bola ešte slniečkom poliata; preto nič neprekážalo chlapcovi   čítať. A čítal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Horami, s hlavou k hrudi sklonenou, išiel v tom čase, v tej   živelnej nepohode Lesina. A hoc i hľadal úkryt pred blížiacim sa   dážd’om, veľmi si toho zúrenia vôkol seba nevšímal. Na jeho neveselej   tvári sedelo hlbšie mračno smútku, ako to na zakabonenom nebi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, veď raz pred rokmi bola tiež taká búrka, ako dnes; on vtedy   vykonal skutok, ktorý sa už nikdy celým ďalším statočným životom   nedal napraviť. Myslieval naň vo dne, pri práci, a ani v noci nedalo   to očiam jeho usnúť. Myslel naň i dnes, i teraz; a preto zvuk hromu   pripadal mu, ako keď človek počúva zďaleka zvony zvoniť, a zvonia   tomu, čo mal na svete najdrahšie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veliké kropaje dažďa začaly už padať na lístie; predpovedaly   prudký lejak. Obzrel sa Lesina, kde by sa ukryl — nie tak seba, nebál   sa on vody, neraz už do niti premokol — ale mal nedeľné šaty, to   treba ochrániť. Hľa, tu hore pred ním skala asi dvadsať krokov   vyššie; možno sa pod ňou ukryje. Pokročil strmým krokom, a už stojí   pred otvorom a hľadí do vnútra na ten bleskami osvecovaný, nečakaný   obrázok, aký vo vnútri uvidel. Na zemi, ruku okolo hlavy Dunajovej   otočenú, opretý7 o chlpáča ani o podušku, sedí Paľko; pred sebou na   kamennej lavičke akúsi knihu, — a číta.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nemal Lesina chlapca rád; lebo kedykoľvek ho videl, vždy mu srdce   stislo. Veď aj on mal raz syna a prišiel o neho pre hriech; a čo si   skoro oči vyplakal za tým utešeným chlapčiatkom, to ho už   nevzkriesilo, nevrátilo. Aj teraz oprel sa o skalu a hľadí na   Paľka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Toľký by mi aj môj Miško bol... Ach!“ zakryl si oči hrdou dlaňou.   Veď tak ho to k dieťaťu tiahlo, ani čo by musel ísť a malého čitateľa   vyobjímať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zablyslo sa kríž na kríž. Zahrmelo. Dunaja s tri asi o. Zdvihol   hlavu, zastrihal dlhými ušami, zavoňal svojho pána a pohol, uvidiac   ho, širokým chvostom, ako na pozdrav.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ujček Lesina!“ potešil sa Paľko a obaja vyskočili. „Prosím Vás,   ale kde ste sa tu vzali?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     30
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Keď zúri veľká búrka, vtedy je človek rád pri človekovi. Aj Paľko   zabudol na svoju ostýchavosť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja som sa prišiel schovať pred dážďom; ale vy dvaja čo tu   robíte?“ oslovil Lesina chlapca po prvý raz prívetivé.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Však Vám poviem, ujček, len poďte bližšie; tu nezmoknete. Sem si   sadnite! To je moja lavička. A tu mám stôl.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vyzerá to skoro tak, ani izba. No, nepovedal si mi, čo tu robíte?   Dedko myslia, že ty sbieraš jahody a hríby.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Však som sbieral“, ubezpečoval Paľko; „aj sme z dediny prišli.“   „A jedol si niečo?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru, dobré raňajky dali mi na fare katolíckej aj Dunaj sa dobre   napratal. Však, Dunaj!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pes prekimčil s papuče na papuču, pokrútil chvostom a zalízol sa   na široko.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, verím. Ale to bolo ráno ; a teraz sú už štyri hodiny   odpoludnia. Čo tu sedíš a nejdeš za nami?“ „Nemal som kedy. Deduško   ma nepotrebujú, je nedeľa, a musel som sa veľmi ponáhľať, aby som tú   svätú Knihu čím skôr prečítal. Ako sa blýska a hodne prší! Nedávno   som sa bál ešte búrky; ale odkedy je Pán Ježiš všade so mnou, už sa   nebojím. Ticho, Dunai; prečo by si vyl? To ako by sa Pán Roh s nami   rozprával.“ Nemohol Lesina oči s chlapca spustiť. „Aký je on milý;   dodnes som to nevidel!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ukáž. čo to máš za knihu? Nový Zákon! Kde si ho vzal, však v búde   ste nemali!?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie. No ja vám to poviem od začiatku; chcete?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Rozprávaj!“ Nuž sadol si Paľko zase po cigánsky na zem, — Dunaj   zvalil sa k nemu. — a rozprával Lesinovi, ktorý sa oprel lakťom o   skalu, čelo do dlane a tak ho počúval, — ako našiel túto slnečnú   krajinu a v nej svätú knihu a ako hľadá v tej knihe cestu do tej   pravej slnečnej krajiny. Pozrel si Lesina písané slová v knihe a dlho   sa na ne díval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,.A čo si čítal dnes?“ hovorí potom. ,,Mnoho som pnečílal; až tu   potia!, kde je písané, ako Ho umučili, až umrel. Teraz už iste o tom   príde, ako z toho hrobu vyšiel. Chcem tú knihu, ktorá sa volá   ..Evanjelium svätého Marka“, prečítať dnes.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     31
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Až tá mrákava prejde a budeme vidieť, tak ja ti to dočítam; nemáš   už mnoho“, sľúbil Lesina.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A slniečko ako by ho bolo počulo, začalo sa cez oblaky predierať.   Nuž tak, čochvíľa aj slnce svietilo, aj pršalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ej, to som rád“, poskočil si Paľko. „Vidíš, Dunaj“, hovorí psovi,   ktorý s ním začal skákať, „nepovedal som ti, že sa dozvieme   koniec?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lesina sa musel usmiať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No- tak, už svitlo; sadni si a počúvaj. Alebo, — však sem dážď   nešľahá — sadnime si tam do tých skalnatých dverí.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž sadli si, Lesina do jedného rohu, Paľko do druhého; a Dunaj sa   medzi nich vtisol, ako by to bez neho ani nemohlo byť. Pod nimi   ležala slnečná krajina; nad ňou križovaly sa blesky. Od západu   svietilo slnce; na východe stály čierne mračná a dvíhala sa krásna,   sedemfarebná dúha ako brána nebeská; dážď rozvoniaval, prestával   pomaly; na lúkach ležaly milióny diamantových kvapiek — a Lesina   čítal o tom krásnom, veľkonočnom ráne, keď tri sväté ženy našly   miesto mŕtvoly Ježišovej anjela nebeského, odvalený kameň, prázdny   hrob, a počuly krásnu zvesť, že On žije, ten Ukrižovaný, a že príde   od Galilee. Čítal, ako sa ukázal vzkriesený Ježiš Svojim, tej Márii,   ktorú poslal za učeníkmi; — ale oni jej neverili. Potom dvom; potom   spolu jedenástim, a káral ich, že tým, ktorí im o Ňom rozprávali,   neverili. A ako im rozkázal, aby išli po celom svete a kázali. A   potom — ach, potom čítal niečo pre Paľka veľmi krásneho, že Ježiš   vzatý bol do neba, a že sa tam posadil na pravicu Božiu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zahľadel sa Paľko na dúhu. Konečne vedel, kam sa podel Ježiš;   prečo Ho na zemi nebolo, keď žil On bol tam, tam za tou bránou; tam   mal Pán Boh nejakú krásnu stolicu a On si tam sadol k Nemu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, už to mám!“ zvolal jasavo. „Tá pravá slnečná krajina je tam   za tou bránou, a toto je tu ako na chotári, ako medza, pravda,   ujček!“ Lesina síce neodpovedal, no zdalo sa mu, že iná chlapec   pravdu. Jemu nebolo Slovo Božie cudzím. Býval doma prvým žiakom v   škole; a bol prvým aj pri vyučovaní. Vedel, kam odišiel Ježiš, ale   nikdy na to nemyslieval. Kristus bol mu tak cudzím a ľahostajným ako   tisícom a tisícom evanjelikov, ktorí hoci všetko o Ňom vedia, predsa   cez celý život na Neho nemyslia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     32
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Ach“, vzdychol Paľko, ,„keby som len skôr mohol tú knihu   prečítať! Ale keď musím slovo za slovom, ide mi to pomaly; a bojím sa   niečo preskočiť, lebo neviem, na ktorom liste je opísaná tá cesta za   ním.“ „Jia som tá cesta, aj pravda, aj život“, napadlo Lesinovi, aj   to vyslovil. „To som tam už čítal, ale keď neviem, čo On tým myslí.   Myslí On, že príde a ukáže mi tú cestu, že ma vezme za ruku, aby som   p o trafil?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mohlo by to byť, ako hovoríš; ale On„ keď je vysoko, d’aleko: —   však sme čítali, že sa posadil na pravicu Božiu.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chvíľu temer naľakano hľadel chlapec na tú krásnu bránu nebeskú.   Bola naozaj tak vysoko, tak ďaleko na nebi, — a on tu na zemi. Ako   ďaleko musel byť Ježiš!
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neverte, ujček“, zažiarily zrazu modré oči Päťkové, On je už nie   len tam; však som čítal, ako povedal Svojim učeníkom: „Ja s vami som   po všetky dni, až do skonania sveta.“ Tam hore On býva, ale chodí za   nami, a je aj teraz tu s nami.“ ,.S nami? A kde ho máš?“ nedôverčivo   namietol Lesina.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak nehovorte, ujček, pekne Vás prosím“, stíšil Paľko hlas.   „Neviem, či by sa mu to ľúbilo. Však ste čítali, že trestal tých,   ktorí mu neverili. On to povedal, ja mu verím. A prečo, keď Popolvár   mohol povedať: „Hmla za mnou a hmla predo mnou“, a nikto ho už   nevidel, prečo by to nemohol povedať On? Ja mu verím!“ •
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nebom preletelo zahrmenie, ako slávne „Amen!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, keď chceš, budeme ešte ďalej čítať, aby si skôr prišiel na   koniec tej knihy.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, ujček môj, veľmi pekne Vás prosím“, tešil sa Paľko. „Vy to   tak dobre čítate a chytro, každé slovo skorej rozumiem.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Minulý sa dve-tri hodiny, a chlapec s mužom ani nevedeli, kam sa   im to podelo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď konečne zavrel Lesina knihu, dávno bolo prestalo pršať. Voda   stiekla, kde tu spravilo slniečko chodníky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Palko prechádzal z jedného úžasu do druhého. Ani nevedel, čo má   povedať, také nové, pekné veci tam stály v tom Evanjeliu Lukášovom,   akých v tých prvých dvoch knihách nebolo. O tom Jánovom i o Ježišovom   narodení, o tých pastieroch a o tých anjeloch, ako spievali, a ako tí   pastieri išli za
    </tei:p>
    <tei:p>
     33
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿tým malým nemluvniatkom. Paľko až plakal od radosti, také to bolo   pekné. A ako ten dvanásťročný Ježiš išiel do Jeruzalema na púť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ani som si len nepomyslel, že On bol raz takým malým chlapcom,   ako ia“, hovoril Lesinovi. „Keď to tak tam o Ňom stojí, to iste On   bol veľmi poslušný a taký, že Ho všetci ľudia mali radi.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž keď sa Paľko tak nad všetkým divil, sám Lesina ako by čítal,   nikdy nepočuté veci, tak sa mu pri nich srdce zahrievalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prečo by si musel tú knihu tu nechať?“ hovoril, keď odchádzali.   „Vezmite ju so sebou. Každý deň si kúsok môžeme prečítať; počujú aj   deduško. Pri nedeli môžeš si knihu sem vziať. A keď prečítame, potom   ju prinesiem nazpät.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pristal Paľko.s radosťou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja isom sa bál vziať tú svätú Knihu“, hovoril idúc cestou: „ale   keď Vy myslíte, že On, náš Spasiteľ, sa za to na nás nehnevá, tak som   rád.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Neskoro prišli k búde; ale, že prišli spolu s Lesinom, ušlo to   Paľkovi. Deduško sa nenahnevali. Chlapec dostal večeru. Odovzdal   peniaze, privďačil sa s donesenou hruškou, a ľahli si spať. Paľkovi   sa snívalo, že vidí krásneho chlapca. Ten chlapec kýva na neho a   hovorí: „Poď za Mnou, Ja ťa do slnečnej kraiiny zavediem.“ Rozbehol   sa za chlapcom hore strmým vrchom. Ale keď Paľko vystúpil na ten   vrch, stály tam tri kríže; a na jednom z nich, ukrutne za ruky a nohy   pribitý, visel ten krásny chlapec. Bol to Ježiš. Plakal Paľko   hlasité, tak, že ho Lesina musel zobudiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo plačeš, čo ti je?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ujčíčko môj, však Ho to hrozne bolelo, hrozne, ach   neoželiem!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nepýtal sa muž ďalej. „Sníva sa mu“, myslel
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ó, Ježišu mô,i, môj pekný, dobrý, zlatý Ježišu, prečo Ta len tak   mučili?“ šepkal si polohlasne chlapec. „Keď všetko môžeš, sprav to,   aby som sa dozvedel, prečo Ťa ten Tvoj Otec nevyslobodil? Však Ta mal   rád!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Už dávno spal Paľko, a Lesina ešte vždy ležal s otvorenými očami.   Chlapcove slová nedaly mu xisnúť. Prečo trpel Kristus, prečo umrel?   Prečo Ho Boh neochránil? Tieto otázkv predkladal si on. A do toho   prišly mu na um slová pí-
    </tei:p>
    <tei:p>
     34
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿sané v knihe: „Čítaj pozorne riadok za riadkom, ona ukáže tl   cestu.“ Ba, či dá aij odpoveď na tie otázky, ktoré nevolané v duši   vznikaly?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Od toho dňa čítali v búde Jurigovej každý deň v tej svätej knihe.   Začali si tam, kde v nedeľu prestali. Nebolo im ľúto tej hodiny po   obede, v ktorú inokedy pravidelne spávali a odpočívali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Starý Juriga veľmi obdivoval Lesinu, že číta ani nejaký farár.   Vyrozprával bol Liškovi, akú knihu Paľko našiel a čo v nej, na prvej   strane stojí napísané. L/úbilo sa to Liškovi. Pochytila ho zvedavosť,   nuž tak prišiel aj on počuť. Odtedy nechýbal ani raz. Sedeli so   starým Jurigom a fajčili zpočiatku, ale Slovo Božie naplnilo ich   srdcia úctou, nemohli fajčiť; postŕhali klobúky a tak počúvali. Boly   to staré pravdy, ktoré oni zčiiastky od detstva poznali; ale keď sa   to čítalo od slova do slova, riadok za riadkom, bolo to všetko nové a   Vzácne. Možno, keby im tú knihu niekto bol doniesol a daroval,   neverili by jej; ale že bolo pri nej čosi tajuplné, že ju chlapec tak   našiel, a že on tomu všetkému tak doslova veril, neodvážili sa   pochybovať. Líška, aj keď rúbali, začínal s Jurigom rozhovor o tých   svätých pravdách.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Odvtedy, čo sa ma ten váš chlapec opýtal, či má farár moc odpustiť   mi hriechy, vždy musím na to myslieť. Už v kostole som vedel, že mi   ich odpustiť nemôže. Nie je on predsa, tuším, tým Bohom pre sprostého   sedliaka, ako som mienil. Viem, že nemám odpustenie, že som nie   smierený s Bohom a pýtam sa sám seba: Načo som tam išiel?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vieš, možno“ — pokývol šedivou hlavou Juriga, — „možno sa   dočítame pravdu v tej knihe.“ „Viete, ujček, keď Lesina čítal o tom   šľakom porazenom, závidel som tomu mužovi, že ho tak Ježišovi   doniesli a On mu odpustil. Rád by som sa pustil svetom, keby som Ho   našiel.“ i f   j » j  „Deduško,“ hovorí Paľko, keď už   jedenástu kapitolu holi prečítali, tam ten kút, kde ja spávam a   bývam, je to ako môj dom, maja chyža?!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Áno, to je tvoj a Dunajov palác“, zasmial sa starec. „Pekne Vám   ďakujem“, potešil sa chlapec. Ale viac nc ho voril o tom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     35
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿No keď prišli mužovia pred večerom domov, zadivili sa, čo Paľko v   tom svojom paláci učinil. Kútik bol čisto vymetený, lôžko poriadne v   jednom rožku ustlané; v druhom stál starý, polorozbitý džbán plný   poľných kvetov. Za dvermi – ako o Duchu — zelenaly sa halúzky. „No,   čo, tuším čakáš akéhosi hosťa“, priateľsky oslovil ho -Lesina. í ;   „Čakám, ujček. On príde aj zostane; prijal som Ho ako tá Marta do   svojho domu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Obaja mužovia sa usmiali. Ale, keď sa ostatná, hodne rozhádzaná   búda delila od toho pekného kútika, upratali si obaja svoje veci; a   Juriga kázal Paľkovi celú búdu čisto vymiesť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veril Paľko, že Pán prišiel. Veď cítil Jeho blízkosť, rozprával sa   s Ním, hoci Ho nevidel. No keď šiel jahody, hríby alebo egreše   sbierať a nosiť, prosil vždy: „Pane Ježiši, poď so mnou; ja bez teba   ísť nemôžem.“
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VI.
    </tei:head>
    <tei:p>
     A zase prešly týždne. A bola nedeľa. Lesina strojil sa domov; v   pondelok pôjdu mu furmani odviesť drevo. No mal sa ešte asi na tri   týždne vrátiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ani sa mi od vás nechce“, hovorí; „tak nám je tu v tichých horách   dobre.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Synku“, povie Juriga zamysleno, „to tuším odkedy si to Slovo   Božie čítame. Povedal si, že máš doma celú Bibliu; mohol by si nám ju   doniesť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Donesiem. Však u nás je nikomu nie treba.“ „Nevedia vaši   čítať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mamička sotva slabikujú.“ „A ženu nemáš?“ Na toto sa už chcel   Juriga dávno spýtať mladého, neprišli nikdy k tomu. „Ženu nemáš?“   spytuje sa ešte raz, keď Lesina neodpovedal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ležali spolu v horách. Lesina mal hlavu položjenú na rukách.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mám“, odpovedá. No na hlase poznať, že sa starec dotkol akéhosi   boľavého miesta v duši.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ani ona nevie čítať? Však vy, mladí, ste sa viac učili, ako my   kedysi!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lesina si sadol. Prehŕňal rukou svoje husle vlasy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     36
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Vedela ona čítať, ujček“, prerečíe smutno, tak že tuším, až tie   hory s nim zasmútily.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vedela?“ vyzvedá starec. „Zabudla vari?“ „Zabudla. Ach, zabudla   všetko. No, prosím Vás, nepýtajte sa ma; je to pre mňa veľká žalosť.“   Juriga uveril. Prišlo mu Lesinu ľúto. Zamiloval si ho, ani čo by mu   bol synom. Už týždne spolu bývali, robili, spávali, a až dnes videl,   že jeho mladý priateľ skrýva v srdci akýsi veľký zármutok.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vieš, synku“, hovorí potom láskavo, „niekedy je človeku ľahšie,   keď sa druhému požaluje; aj tebe by sa možno poľahčila ťarcha, keby   si ju neniesol sám.“ „Ach, ujček, pre moju ťarchu niet poľahčenia,   lebo to, čo sa raz stalo, nikdy nikto viac neodčiní.“ V horách   stíchlo. i.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ba kde je zase ten môj chlapec?“ začne znovu Juriga po chvíľke   smutného mlčania.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Paľko?“ Lesina ako by sa zo zlého sna vytrhol. „Išiel iste do   svojej slnečnej krajiny. Videl som ho; niesol Zákon, a Dunaj cválal s   ním.“ „Ba ten chlapec ani na inšie nemyslí, len na to Sväté Písmo; a   až sa človek diviť musí, ako on tomu rozumie!“ „Máte pravdu.“ Lesina   podoprel si hlavu do dlane. „On je iste ako to pacholiatko, ktoré Syn   Boží Svojím učeníkom dal za príklad. On každému tomu slovíčku   verí.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No však aj my veríme!?“ f „Neveríme, ujček,“ zakrútil mladý muž   hlavou. „Ináč by sme museli žiť, keby sme verili. Alebo veríte Vy   tomu, že sú Vám Vaše hriechy odpustené pre Ježiša Krista?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, nuž“, poškriabal sa Juriga v šedivých vlasoch, „ja tomu   synku nerozumiem. Pán Boh je vysoko; a ja som človek hriešny, a aký   hriešny, to vidím len teraz, odkedy tá svätá Kniha k nám prišla, a   odkedy je ten môj chlapec taký celý vymenený. On však tomu verí.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Áno, ujček, on tomu verí, lebo on to má.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A ty, synku?“ „Ja, ujček?“ Lesina svesil hlavu. ,,Ja odpustenia   hriechov
    </tei:p>
    <tei:p>
     nemám; ony ležia na mne, ako keby mi niekto tamtú horu na prsia   zvalil. Ešte kým som tu, v tých horách, je mi ľahšie: no až prídem   domov, a uvidím zase, čo ten môj hriech spravil, viem, že si budem   žiadať s Jóbom: „Ó, by bol zahynul ten deň, v (ktorom som sa mal   narodiť!“ ,
    </tei:p>
    <tei:p>
     37
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Ach, synku, čos‘ kdesi takého vykonal, že sa tak trápiš? Však si   takto človek poriadny; ľahko by ti páru nenašiel“, ľútostivo vzal   Juriga Lesinu za ruku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo som urobil?“ Vytrhol Lesina ruku z ruky starcovej, zakryl si   oboma rukami tvár. „Ach, čo som ja urobil, ujček? Pripravil som si   vlastnú ženu o rozum!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ba, čo hovoríš? Ako, biedny človeče?“ zľakol sa Juriga. Že Lesina   hovorí pravdu, vidieť mu na tvári, keď s nej ruky spadly. „Bola ti   vari nemilá? Robil si jej zle, ako mužovia niekedy ženám robievajú?“   ,
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ba milá mi bola, drahšia ako nebo a zem“, zastonal Lesina;   „najradšej by som ju bol na týchto mojich rukách nosil.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž ako si ju mohol pripraviť o rozum?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja som jej neveril. Vždy sa mi len zdalo, že mi ju ktosi vezme.   Dnes viem, že mi bola verná, že len o mňa stála; vtedy som tomu   nemohol veriť. Nemohol som zniesť, keď sa s niekým shovárala. Verte,   bolo to ako taká choroba; keď to na mňa prišlo, ako — nech Boh chráni   — keď ktosi má padúcnicu, že nad sebou nevládne, ani ja som sa   neovládal. Ľudia ma dráždili. Keby som bol Boha znal aspoň toľko, ako   teraz znám, odkedy tu sväté Písmo čítame, bol by som sa k Nemu   utiekal o pomoc; takto mi hľadali mamička pomoc po vešlijakýeh   babách. A začal som piť.“ Lesina znovu zastonal a stíchol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, synku, už len dopovedz, keď si začal; bude ti ľahšie“,   chlácholil smutno starec.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Keď nám Pán Boh daroval synčeka, na čas ma to opustilo“, začal   zase Lesina. „Ale potom nemohlo ma ani to pekné dieťa potešiť. Žena   ho mala velmi rada, a ja som mu tej lásky nedoprial. Keď druhým deti   mrely, prial som si, aby radšej a ono umrelo, aby sa vždy s ním   netešila. Ach, ja to ani vám, ani nikomu na svete nemôžem povedať,   ako mi bolo. Vedel som, že diabol, ako lev revúci, obchádza a hľadá,   koho by zožral; ale neutekal som od neho a od toho pokušenia až ma   celkom dostal do svojej moci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď sme nedávno čítali, ako Ježiš Kristus toho diabolnďta   uzdravil, poznal som, že aj pri mne muselo to byť také diabolníctvo,   čo mňa zvádzalo a zviedlo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nemôžem už povedať, ako to bolo, len tolko, že som raz celý týždeň   pil. A taký opitý, ako som bol, ukradol som žene
    </tei:p>
    <tei:p>
     38
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿dieťa a zaniesol ho sám Pán Boh zná, kam; viem, že ma našli bez   seba ďaleko, v cudzích horách samého. Dieťa pri mne už inebolo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ležal !som potom dva týždne bez pamäti, v cudzej chalupe.   Hovorili, že som mal horúčku. Keď som po troch týždňoch po biede   prišiel domov, a žena, celá bez seba, pýtala odo mňa dieťa, nevedel   som ani, že som ho vzal, ani kam som liO dal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ó, ako sme ho my obaja potom hľadali, to sa nedá povedať! Všetko   darmo! Žena aj mamička myslely, že som ho musel zmárniť. Ja neviem,   ani keby ma na mieste zabily. No ale bály sa, aby som preto neprišiel   do väzenia, tak len oznámiily, že sa dieťa stratilo. Keď som ja doma   nebol, ľudia tomu verili; poznali nás ako statočných a poriadnych. Že   sa niekedy opijem, vedeli; ale kto si toho u nás všíma?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na ženu tej žalosti bolo mnoho; keď srne dieťa nenašli, zbláznila   sa. Ach, je to žalosť, vidieť ju takú mladú, ešte peknú, ako po dome   chodí. Niekedy všetko porobí, ako by mala zdravý rozum; a potom sa   len okrúti do plachty a ide hľadať svoje dieťa. Neraz nám ju už dobrí   ľudia doviedli celú skrahnutú. Každý ma ľutuje, že mám s ňou ťažký   život, a nikto nevie, kto jej je na príčine.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Neraz keď sa v noci zobudím a vidím ju, ako chodí po izbe,   prikrýva prázdnu kolísku, myslím, že hneď musím bežať a tam   rozpovedať, že som si dieťa zahubil, aj ženu. Viac ráz ma len mamička   uprosili, aby som nešiel; keď ma zavrú, čo si vraj potom počnú úbohé,   biedne osoby; moje dieťa že mi to už nevzkriesi a ženu neuzdraví.
    </tei:p>
    <tei:p>
     No, tam ide Liška, nehovorme už o toml; s la človekom ste   to už týždeň ako otec so synom bývali! Môžete ma veru len vyhnať.“ f   „Ba, synku, čo to hovoríš ; ako by som ťa vyhnal, takého nešťastného   človeka?“ utrel si starec slzy. „No či ozaj nevieš, kam si to dieťa   p, alebo ako si ho zmámil?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kam som ho podel, neviem; ale že som ho týmito mojimi rukami   nezmarmi, to viem“, sotieral si Lesina studený pot s
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nešťastný človeče, prečo si ho bral so sebou?! Co si s ním   chcel?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja neviem. Však som Vám povedal, bol som opilý. Na to sa dobre   pamätám, že keď sme už boli v horách, dal som mu kus chleba, keď   plakalo. Ešte ho vidím, ako sedelo
    </tei:p>
    <tei:p>
     39
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿pri mne také pekné, bielučké a jedlo; slzičky tiekly mu po   líčkach; no už sa na mňa usmievalo. Potom sa mi hlava zakrútila,   musel som si ľahnúť. Ďalej neviem nič. Keď ho tak nikde niet, iné si   nemôžem myslieť, len že ho roztrhal nejaký divý kanec.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, tam ide Liška, nehovorme už o tom; radšej aby ma tu ani   nenašiel. Lebo keď sa nemôžem pri súde udať, každému to rozprávať   nesmiem“, vzchopil sa Lesina a než Liška prišiel, zmizol on, už v   húšti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Juriga ľahol si znovu na zem; zavrel oči, tak že rubač myslel: „On   spí.“ Nechcelo sa starcovi rozprávať, ani kadečo počúvať; mal plnú   hlavu a plné srdce Lesinovej histórie. Veľmi ho ľutoval. Už sa mu   nedivil, že hoci bol mladý, hľadel na (svet, ako jby ho v ňom nič   viac netešilo. Však ho ani nemalo čo tešiť, chudáka. Preto teda,   kedykoľvek šiel domov, vždy prichádzal nazpät taký smutný. Ej, tá   nešťastná pijatyka, čo tá už zlého narobila na svete! Nešťastný,   nešťastný Lesina! Bol ešte taký mladý, ako len ten život prežije?   Však dieťa už nenájde a žena mu sotva ozdravie!
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ujček, tuším sa Vám čosi zlé sníva“, položil Liška starcovi ruku   na plece, „keď tak stonete.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru, zlé, sused.“ Juriga si sadol. „Dobre, žes‘ ma zobudil.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A čo ste len tak sami; kde je Lesina? A chlapca kde máte?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Lesina bol nedávno tu pri mne, odišiel; a Paľko že si šiel zas   čítať. Iste sa ten chlapec zas štveral do tej svojej sine čnej   krajiny.1 ‘ „No, nemrzte s,a na neho, veď on aj tu medzi nami ako by   vždy v tej slnečnej krajine býval. Keď toho chlapca vidím, práve ako   by mi slnce vyšlo. Včera, ako idem, išiel z dediny, dohonil som ho.   Hvízdal si, spieval akúsi pesničku. Naraz príde po biele kvieťa,   ktoré pri ceste kvitlo, zadíva sa naň, kľakne, tak sa prizerá. „Čo   hľadáš?“ pýtam sa ho. „Ach, nič, ujček,“ — zapálil sa trochu, — „len   sa dívam, či tu niekde nezostala stopa.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Aká stopa?“ ( „Nuž po Ňom.“ Vedel som, koho myslí. „Myslíš, že   Syn Boží ešte dnes po zemi chodí? Či nevieš, že vstúpil na nebesá,   posadil sa na pravicu Božiu?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     40
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„A čí neviete, ujček“, opravil mu, „že nám On sľúbil: „Hľa, ja s   vami som až do skonania sveta“? Ja to (viem. On je so mnou, ide   preclo mnou. Však sme to čítali, keď Svoje ovce vypustí, že ide pred   nimi. On je mojím Pastierom a ja som Jeho ovcou. On teda iste šiel   tadeto pred nami. Tak rád by som sa bol tých kvetiniek opýtal, či sa   na ne por díval; no iste, lebo má kvety rád.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ako to vieš, že má kvety rád?“ pýtam sa. „Nuž, keď sa Mu tak   veľmi páčia, veď povedal, že ani Šalamún vo svojej sláve nebol tak   oblečený, ako jedno z nich. A či aj nám nerozkazuje, aby sme sa na   kvety podívali, že ony nepracujú, ani nepradú a že ich Pán Boh   odieva?“ — Ujček, mne sa zdá, že je ten váš chlapec primúdry, aby mal   z neho len taký sprostý rubač vyrásť, ako sme my.“ „Hja, synku, čo   mám s ním robiť? O to posledné sa s ním rád rozdelím. Čo viem, to ho   naučím; viac nemôžem.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja viem, že nemôžete; no, je ho škoda. Prial by som si, aby aj   teraz tu bol a rozprával nám. Lež kto vie, kômp on kde rozpráva; však   nikoho neobíde, aby s ním o tých veciach nehovoril.“
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VII.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Nemýlil sa Lesina, keď povedal, že Paľko iste zašiel clo svojej   slnečnej krajiny. Bolo tak. Ale nesedel v skale na lavičke; chodil   medzi tisícami kvetov, ktoré teraz pokrývaly lúčinu. Netrhal, len sa   s nimi rozprával, aj s tými motýľami, ktoré nad nimi poletovaly.   Kúpal si malé nohy v potôčku k malej radosti Dunaja, ktorému sa po   vode chodiť nechcelo. „Ale, Dunaj, Dunaj“, káral ho jeho malý pán, čo   len po tých kvietkaieh šliapeš? Či na to vykvitly? A prečo plašíš   vtákov? Vidíš, ako sa ťa boja, ako preletujú, ehúdiatka. Ani ťa druhý   raz so sebou nevezmem. — Neboj sa, vtáčatko, však on ti nič   nespraví!“ chlácholil malého žltochvosta, ktorý tak úprimne kukal s   kríčka malými očkami na chlapca. „Dunaj nie je zlý, len roztopašný.   On nevie, že je to hriech; — keď je len pes.“ Tuším, vtáčatko   rozumelo; ako by sa bolo rozveselilo, začalo si na halúzke   poskakovať. „Už som sa dosť s vami natešil“, hovorí Paľko kvietkam,   vtáčkom, inotvľom; i zlatým muškám, „už mi dajte pokoj, aby som si   mohol čítať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     41
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Krajšej pohovky tani knieža nemá, ako bola tá, na ktorú sa dolu   tvárou položil: skala, pokrytá machovými poduškami, ako z aksamietu.   Nad hlavou hustá záclona s bielo-ružovými zvončekmi zakvitlého   pupenca dovôkola; kam oko padne, samý kvet. Vetrom hýbané klonily sa   kvetové kalíšky, ako by si všetky spolu tichúčko šepkaly, aby   nemýlily malého čitateľa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     *4 –
    </tei:p>
    <tei:p>
     Spravil on dnes tak, ako veľkí ľudia robievajú: keď stratia   trpezlivosť, začnú knihu od konca čítať a pozrú raz ta, — (raz   ta.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Však“ — vyhováral sa Paľko sám sebe, podopierajúc lakte o   podušky, bradu do dlane — „s ujčekom a deduškom celú knihu prečítame;   ja sa teraz len na koniec pozriem, keď som tam čosi také veľmi pekné   videl.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ukázal mi potok čistý vody živej, tekúoej z trónu Božieho a   Baránkovho. V prostriedku jeho rynku a s oboch strán potoka bolo   drevo života, prinášajúce dvanástoré ovocie, na každý mesiac   vydávajúce svoje ovocie a lístie k zdraviu národov. A ničoho   zlorečeného už viac nebude, ale trón Boží a Baránkov bude v ňom, a   služobníci jeho budú mu slúžiť, a tvár jeho vidieť budú, a meno jeho   bude na ich čelách.. .“ čítal Paľko a postál. í
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, to bolo čosi krásne! Cítilo malé srdiečko to, že je tu   opísaná už tá pravá slnečná krajina. Bol tam v nej veľký potok a   tiekol z Božieho a Baránkovho trónu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Aký to bol Baránok, keď mal na nebi trón?“ zahľadel sa chlapec k   nebesiam. „Baránok, — hľa, Baránok Boží“, zazvučalo mu zrazu v mysli.   Veď tak nazval Ján Pána Ježiša. Teda aj v nebi Ho tak menujú!   Baránok, Baránok Boží. A že tam boly stromy, ktoré vždy kvitly a   rodily. A čo že je to, že tam už nič zlorečeného nebude? To azda že   nebude tam žiaden, kto zlorečí? zľakol sa chlapec. „To musím všetkým   susedom povedať, pech s tým prestanú. Pána Ježiša to iste dosť mrzí,   že ich tu musí počúvať, nie ešte aby si ich ta vzal.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tu to zas stojí o tom tróne Baránkovom, a že On má služobníkov.   Však aj ja by som Mu už niečo poslúžil, keby ma vzal do služby. Ale“   — zamyslel sa chlapec, „keď sa mi niekedy nechce vstať, hoci viem, že   by som mal deduškovi vody doniesť; a neraz, keď by som sa radšej s   Dunajom po horách túlal, nechce sa mi drevo nosiť. Keď odchádzali   deduško Rázga, povedali:
    </tei:p>
    <tei:p>
     42
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Slúž, synček môj, deduškovi Jurigovi, lebo oni si ťa berú pre   Božiu odplatu; čo im len na očiach uvidíš, to im • sprav.s‘ i
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, Pane Ježišu“, — složil si chlapec ruky, hľadí na nebe, —   „odpusť mi. Nehnevaj sa, že som deduškovi lepšie neslúžil. Však ich   už ináč budem obsluhovať, aby som sa naučil, aby si si aj mňa, až   prídem do tej Tvojej slnečnej krajiny, vzal medzi tých Svojich   služobníkov. Veľmi by som rád prišiel až k tomu Tvojmu trónu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chlapec sa zahľadel znovu do knihy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tvár jeho vidieť budú,: a meno jeho bude na ich čelách.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Aj ja Ho tam budem vidieť“, prikývol si radostne zlatovlasou   hlavou. „No, či mi aj Svoje meno na čelo napíše? Neviem. To hádam   bude veľmi veľká sláva — a ja som taký malý, sprostý chlapec.“   Nezbadal Paľko, že nielen nahlas číta, aile aj nahlas myslí, tak ako   nezbadal, že je už nie sám, hoci radostné štekanie Dunajovo opovedalo   kohosi známeho; preto sa veľmi zľakol, keď nad nim zavznelo:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prečo si do sprostých nadávaš, Paľko?“ Chlapec pa obzrel a už aj   vyskočil. Svojej smrti skoreji by sa nazdal, ako že uvidí tu, v   svojej slnečnej krajine, pána farára Malinu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím Vás pekne, ale kde Ste sa Vy tu vzali, Pán Veľkomožný?“   zvolal s úžasom. Dobrotivý úsmev okrášlil vážny, trochu bledý obličaj   kňazov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Myslíš, že celé hory sú tvoje, a že ja ďalej nesmiem výjsť, aby   som sa nadýchal čerstvého vzduchu, len za farskú záhradu?“ j   „Ach nemyslím“, začervenal sa Paľko. ,,No, keď je to ďaleko, a je   nedeľa, kto tam v kostole ľuďom káže?“ „Hľa, aký malý inkvizítor!   Dopoludnia som ešte kázal, a teraz, na rozkaz lekára ,prišiel som sem   na niekoľko dní bývať. Nie som zdravý.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Bývať sem, do hôr? A kam?“ divil sa chlapec. „Do horárne.“ „Však   je to blízko! Ale, prosím, nehnevajte sa, keď sa Vás opýtam“ —   chlapec sadol si k nohám kňazovým, keď sa tento posadil, ,na jeho   miesto na skalu, — „kto Vám povedal 0i slnečnej krajine?“ ’
    </tei:p>
    <tei:p>
     43
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„0 slnečnej krajine?“ pán sa rozhliadol. „Čo vari toto údolie tak   voláte?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Áno — či — ja neviem“, zmiatol sa Paľko. „To som len ja tak   vymyslel, keď je tu brána nebeská a za ňou tá zem, kde slnko zapadá.“   „Tak, tu teda je brána nebeská!?“ pozrel kňaz po krásnych vrchoch a   zakvitlých holiach. „No, kúsok nebeskej tíšiny a mier je tu“,   vzdychol si. „Ale, dieťa, sám od seba neprišiel si na tú myšlienku“,   pohladil chlapca po čistom čele; „kedysi musel si počuť o nejakej   slnečnej krajine.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Keby Ste chceli, ja by som Vám to od začiatku povedal, ako to   bolo.“ Oči Paľkove zažiarily. „Pravdaže chcem, len rozprávaj í“ Ľahol   si pán farár pohodlnejšie, a nespúšťajúc láskavý pohľad s tvári   chlapcovej, nechal ho vyrozprávať všetkioi, i prečo hľadal slnečnú   krajinu z ríše povestí, i akú ju našiel a v nej túto knihu, ktorú   teraz tak vrúcne tisol k hrudi. A koľko sa už dozvedel o tej pravej   krajine, ktorú teraz hľadá, a že videl už aj jej sedemfarebpú bránu,   vtedy v ,tej búrke, tu nad týmito horami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľko nevidel slzy dojatia, ktoré zakalily oči pánove, počas jeho   rozprávky asi po tri razy. I
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vyrozprával aj to, ČO si teraz v knihe prečítal, a že si   práve vyprosil, aby ho Pán Ježiš prijal za Svojho služobníka. „Ukáž   mi tú knihu!“ hovorí pán farár.“ A mohol by si ju zase nechať tu v   tej skale; ja sa prídem sem prechádzať a tak, ako ty, budem v nej   čítať riadok za riadkom a hľadať s tebou tú cestu do onej, pravej,   slnečnej krajiny, kde síce nepotrebujú mesiaca, aby svietili v ňom,   lebo ich sviecou je Baránok.“ Chlapec sa zamyslel; kraťúčko bojoval   sám so sebou. Potom hodil zlatovlasou hlavou:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nechám, pán farár. Ujček Lesina aj tak zajtrá idú preč, ja ešte   tak dobre čítať neviem, ako oni, aby som mohol druhým čítať, a sebe   si aj sem prídem prečítať. A ak práve na Vás, pán farár, natrafím, Vy   potom aj sebe aj mne prečítate, však?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prečítam, dieťa, aj teraz, ak chceš. No, poď mi najprv ukázať tú   tvoju divotvornú skalu.“ Vzchopili sa. Pán farár ovšem nestačil za   svojím malým vodcom. No dosť skoro octli sa v jaskyni. „Skutočne, aký   pekný úkaz prírody“, divil sa pán farár. „Mal si pravdu. To naozaj   vyzerá ako stôl; — a toto nie je lavička, ale zrovná pohovka. — A to   si ty tu nanosil tej/ ze-
    </tei:p>
    <tei:p>
     44
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿lene a toho kvietia; chcel si mať okolo seba peknú izbu?“ s úľubou   rozhliadol sa hosť dookola po čistom vymetenom, zeleňou a kvietim   vyzdobenom paláci Palicovom. „Ja si myslím“, hovorí chlapec s úctou,   „keď mi On, Syn Boží, Pán Ježiš, sľúbil, že so mnou bude bývať, tak   že sa Mu privďačím, keď budem mať okolo seba pekne.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Paľko, a veríš ty tomu skutočne, že on je vždy a všade s   tebou?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nepýtal sa to pán farár tak, ako ujček Lesina, alebo deduško; bola   to akási celkom iná otázka, preto chlapcovi bolo tak ľahko   povedať:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Äno, pán farár; ja viem, On je vždy so mnou, aj v tejto chvíli.“   „Sancta simplicitas! (Šťastná prostota!)“ vzdychol si kňaz sadol si   na kamennú stolicu, oprel lakte o stôl, a chvíľu tak zotrval s hlavou   do oboch dlaní sklonenou, ako by sa modlil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľko myslel, že sa modlí, tak ho nechcel vyrušovať. Napadlo mu,   že má neďaleko v húšti pekné maliny pre deduška nachystané. Veď sa   deduško len potešia, keď im povie, koho s nimi uhostil. Mal aj   drevenú lyžicu so sebou, s ktorou niekedy prisýpal z menšieho do   väčšieho džbána, aby sa ncrozsypaly. Misku nemal; ale však tu   neďaleko boly také krásne, veľké listy, to bude ako tanier.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľko doniesol oba džbány. Menší vymyl, nabral do neho vody; väčší   mal plný čerstvých malín. Umyl aj lyžicu, poutieral ručníkom, ktorým   mal džbán na vrchu obviazaný, — a celý šťastný, že môže uhostiť   takého vzácneho hosťa, zaniesol do vnútra.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Videl, že jeho knihu pán farár číta, tak prestrel potichúčky veľký   list pred neho, položil naň lyžicu a vedľa džbány. \
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zdvihol pán hlavu. Bledá a akosi veľmi vážna tvár mu zjasnela.   Zadržal ruku chlapcovu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tuším ma chceš pohostiť?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veľmi pekne Vás prosím, vezmite si. Neraz mi dali Vaši už obed,   alebo raňajky ; aj Vám dám, čo mám.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ďakujem pekne. A aby si videl, že mi je tvoje pohostinstvo milé,   tak daj tie krásne maliny, nech si nasypem na ten pekný, zelený   tanierik.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ó, akú mal Paľko radosť! Pán farár si dva razy nasypali a polom sa   s chuťou napili vody. Boli si vytiahli z vrecka v
    </tei:p>
    <tei:p>
     45
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿papieri kúsok chlebika, bieleho ako koláčik; dali aj jemu, aj   Dunajovi, ktorý sa im veľmi zaliečal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Sľúbil som ti čítať“, hovorili potom; „tak si sadni, lebo ja už   budem musieť ísť. Prídeš ty zajtra sem?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neviem. Sotva. Musím iste ujčeka ’Lesinu vyprevadiť, ak by im   bolo treba niečo odniesť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak ja si teda vezmem tvoju knihu so sebou; a zajtra, buďto ráno,   alebo odpoludnia donesiem ti ju sem zpät.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     A potom mu čítali, ako to bolo, keď Pán Ježiš išiel do neba, a tí   anjeli povedali, že zase príde; ale najprv sľúbil On poslať Ducha   Svätého.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím Vás pekne, a čo je to Duch Svätý?“ spytuje sa Paľko, keď   už spolu so skaly schádzali. „To* je Duch Pána nášho Ježiša Krista“,   zamyslene odpovedá pán farár. „Tohoto Ducha každý kresťan musí mať;   lebo stojí v tejto knihe, že kto Ducha Kristovho nemá, ten nie je   Jeho.“ „Vy však Ho, pravda, máte?“ úprimno utkvelý modré oči   chlapcove v tvári pánovej. „Vy ste Jeho?!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keby sa to pýtal niekto iný, sotva bv pán farár zostal dlžný   odpoveď. Veď či nebol pokrstený? Či nepatril k samospasiteľnej cirkvi   katolícke j ? Či sviatosť posviacky nespočinula na jeho hlave? Či   nenosil na temeni svojom znak nazarejského Božieho?
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vieš, Paľko, na túto otázku dám ti až druhý raz odpoveď; až sa z   tejto knihy presvedčím, ako to so mnou stojí.“ Chvíľu kráčali mlčky.   „O čom rozmýšľaš?“ zadržal pán farár ruku chlapcovu. „Co mám robiť,   aby mi dal Pán Ježiš Svojho Ducha?“ clivo spytuje sa chlapec.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „V tejto knihe stojí, Paľko, že dá Pán Boh Ducha Svätého tým,   ktorí Ho za to prosia.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, to iste bude pravda. Však On všetkým dal, ktorí Ho Iprosili;   aj mne za čokoľvek som Ho prosil, dal. Ale či1 je to tak, prijať   Ducha Svätého, ako prijať Pána Ježiša?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja ťa nerozumiem, Paľko.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, nuž viete, tá Marta prijala Pána Ježiša do svojho domu. Aj   ja, hoci Ho nevidím, som Ho prijal, aj tam u nás, v búde, v mojom   kúte, aj tam v tej skale; viem, že prišiel a že býva so mnou.“ Pán   farár postál. Ako by oslepený zavrel oči.
    </tei:p>
    <tei:p>
     46
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Nie“, hovorí ako k sebe rovnému; „Ducha Kristovho musíš prijať   nie do domu, ale do srdca; — tak musíš prijať Krista.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A môže ten Duch vojsť do môjho srdca?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Môže, dieťa. Hľa, vidíš to slnce, aké je veľké, ako krásne,   nádherne zapadá. Pozri sa, na túto kvapôčku rosy, aká je proti nemu   malinká, a čo vidíš v nej?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To slnce. Ona ho prijala; pravda, pán farár.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Äno, dieťa. Ale dobrú noc!“ Než sa chlapec nazdal, bol Isám.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pane Ježišu“, hovorí ticho, „popros Otca Svojho nebeského, aby mi   dal Tvojho Ducha; lebo Ty vieš, že ja chcem byť Tvoj. Aj ja Ho chcem   tak prijať, ako tá kvapôčka prijala to slnce. A daj Ho jemu, — ale   iste. Amen.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     vín.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na druhý deň odpoludnia vychádzal Lesina s Paľkom už z hôr   neďaleko dediny K. Lesina mal hodne veľkú ťarchu na pleci. Paľko   niesol mu v noške šaty.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ujček, a kedy zase prídete?“ spytuje sa chlapec prívetivo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neviem, Paľko.“ Muž vytrhol sa z neveselých myšlienok. „Rád by   som ti niečo doniesol, keď prídem; čo by si tak chcel?“ i
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, ujček, ak by Vás to mnoho nestálo, doneste mi ceruzku a takú   malú knižočku, čo by som si mohol do nej písať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, to ti ľahko donesiem. Mnoho si sa mi naposluhoval. Deduško mi   dali tvoje peniaze; mám pre teba kúpiť šaty: nuž, ja [ti kúpim k nim   klobúk. Nové krpce máš už rozkázané; môžeš potom v zime chodiť do   školy a doučiť sa, čo ešte ínevieš.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Že mi kúpite klobúk? To som rád; lebo tento mám už starý, aj sa   mi už začína predierať. Keď len mnoho stojím toho deduška! Iveby som   sa im aspoň lepšie mohol lodsluhovať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No však, až narastieš, budú mať pomoc. Aj dnes im už čo-to   spravíš. Hovorili, že majú synov v Amerike, aj dcéry preč povydávané;   tvoji rodičia sú kde? Si ty azda po synovi, alebo po dcére?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     47
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Ach, čoby, ujček; však deduško si mňa len pre Božiu odplatu   vzali, keď som tak nikoho nemal, ako oni. Môj deduško volali sa   Rázga, a umreli, už sú tomu dva roky. Prišli sme sem do hôr; oni   ochoreli, tak ma tu u deduška Jurigu ňechali.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hľadí Lesina prekvapene na chlapca.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda si ty sirota? No, to by si práve mohol ísť so mnou; ja tiež   nikoho nemám!“ vztiahol muž ruku po ruke chlapcovej. t
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nemáte žiadnych detí tam doma?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nemám. Škoda, že som si ťa nevypýtal aspoň zatiaľ, kým sa vrátim.   No, však je tu ujec Liška, môžeme po ňom odkázať; poď so mnou.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     V prvej chvíli sa chlapec potešil. Uvidí po pi raz iný kraj   a ďalší kúsok sveta. No zrazu zakrútil hlavou:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo by na to povedal Pán Ježiš, keby som deduška tak odišiel? Kto   by im doniesol vody, uvaril polievky? Nie; choďte Vy len s Pánom   Bohom, ujček. A vráťte sa zase skoro; bude nám smutno bez Vás.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A ako bude mne bez teba?“ pomyslel si muž. Ale neprehováral ho   ďalej. Chlapec mal pravdu; nemohol by sa starý Juriga bez neho   obísť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak už ďalej nechoď“, hovorí potom, „aby ťa nezastihla noc; však   po voz si to už aj sám zanesiem.“ Lesina chcel vziať nošku chlapcovi,   no tento nedal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Máte aj tak ťažké, ujček. Veď ja budem potom bežať, keď pôjdem s   prázdnym.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale mohol by si po tme cestu stratiť; mesiac nesvieti.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tu sa ja nestratím, kde som toľko ráz išiel. Dejduško Rázga   povedali, že také deti, ktoré raz horách boly nájdené, už nikdy v   horách nezablúdia.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak už som vás predsa dohonil“, volal v tom za nimi Liška.   „Chlapče, daj sem nošku a ber nohy na plecia, aby ťa noc nechytila v   polceste!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda s Pánom Bohom, ujček Lesina; aj vy ujček!“ stisol chlapec   ruky mužom a odbehol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pozdravuj deduška!“ zavolali ešte za ním. A už sa im stratil v   horách, ako keď slniečko za horu zapadne. I
    </tei:p>
    <tei:p>
     48
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     ﻿IX
    </tei:head>
    <tei:p>
     „Taký Vám, ujček, ten Lesina bol akýsi divný, keď odchádzal“,   hovoril Liška na druhý deň Jurigovi; „sotva človek z neho slovo   dostal. Tuším ho niečo bolelo.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Chudák“, myslel si Juriga, „má ho čo bolieť.“ Liškovi povedal   len, že má Lesina doma nezdravú ženu, že sa iste o ňu staral.
    </tei:p>
    <tei:p>
     j,Nech mu ju Pán Boh uzdraví, aby čím skôr zase prišiel; bude nám   tu smutno bez neho.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž nemýlili sa obaja mužovia. Bolo im veru dosť otupno bez   Lesinu, tým viac, že ani Paľka nemali doma. Vypýtal si ho horár,   posluhovať pánu farárovi, a vodiť ich po horách, keď bolo to dieťa u   nich ako doma, ani čo aký starý človek.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pusťte ho“, hovoril hájnik, keď s tým odkazom od horára prišiel;   „pán veľkomožný m uto darmo žiadať nebudú, Oni majú deti radi; bude   mu s nimi dobre.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Juriga myslel, či Paľko bude chcieť, a divili sa aj s Liškom, že   chlapec začal až vyskakovať od radosti, keď to počul. „To sú veľmi   dobrý pán“, hovoril deduškovi; „ja ich mám rád.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, bol to život pre Paľka, o akom jeho malé srdiečko ani   pesnívalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V horárni spával na pohovke, v tej istej izbe, kde pán farár   Malina. A ako tam bolo pekne! Ráno sa napili mlieka do vôle, potom im   pani ho r árová d a1 a do kapsy niečo na zahryznutie; a už išli.   Neraz viedol Paľko, pána farára takými cestami okolo výmoľov, neraz   museli preskakovať potoky a liezť po skalách — ale nič si z toho   nerobili. Mali aj oni kapsu; sbierali do nej zeliny, kvety, mach, a   že Paľko poznal tie najkrajšie miesta, boli mu vďační. Keď sa už   hodne nachodili, ľahli si na pokrovee, ktorý im chlaoec nosieval. A   učili ho poznávať aj tie kvety, aj všeličo iné.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď videli, že Paľko už dosť dobre číta, začali ho učiť písať aj   rátať. Ono to nebolo také ťažké, ako v škole.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Niekedy pán farár usnuli, lebo boli akýsi slabý; a zatiaľ Paľko   hľadal hríby, aby pani horárovej nedoniesol prázdnu kapsu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     49
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Tomu bol chlapec veľmi rád, že Dunaj nešiel s ujčekom Lesinom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nechám ti ho tu; bolo by ti smutno bez neho“, povedali ujček.   Chodil teda Dunaj s nimi. Každé ráno prišiel do horárne. Ale cez noc   tam on nenocoval, lebo sa s ním tí ostatní psi neznášali. Pán farár   povedal, že to robia ako ľudia. Oni mali Dunaja radi; neraz sa mu   zasmiali, keď ráno celý ušubraný doeváľal. Vedel on dobre, kedy treba   ísť do hôr.
    </tei:p>
    <tei:p>
     No, najkrajšie, chvíle boly predsa pre Paľka tie, keď pán farár   vytiahli Nový Zákon. Nosili ho vždy pri sebe a čítali. Mnoho tam bolo   aj neskoršie takého, čo Paľko nerozumel. Ešte dokiaľ čítali tú knihu   o tých apoštoloch, to sa pekne počúvalo. A veru, keby nebolo bývalo   na zemi toho Ducha Svätého, to by tí ľudia neboli mohli také divy   činiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale potom prišiel akýsi list, že ,,k Rimanom“. Z toho Paľko skoro   nič nerozumel. Za to pán farár sa ho ani nevedeli dosť načítať. A   taký boli vždy nad ním zamyslený, zvlášte keď čítali raz v tom liste   slová:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dokazujeť pak Buh lásky své k nám; nebo, když jsme ješté hŕíšníci   byli, Kristus umrel za nás.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím Vás, pán farár“, spytuje sa Paľko, „rád by som tomu   rozumel; lebo to je čosi také dobré.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pravdu máš, dieťa; to je to najlepšie, čo len môže byť: Kristus   umrel za nás.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Za nás?“ zadivil sa Paľko. „Ja som myslel, že umrel, keď Ho tí   zlí Židia ukrižovali. Ako to, že umrel za nás? A prečo?“ \ Ach, potom   pán farár otvorili zase to Evanjelium Jána a čítali tam o tom   Mojžišovi a o tom hadovi, a rozprávali Paľkovi, ako to tí Židia išli   z Egypta. A keď boli veľmi zlí, štípali ich tie hady, a oni mreli, až   hrôza; a keď pozreli tí poštípaní na toho hada medeného a verili Pánu   Bohu, nuž tak ich to uzdravilo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tie ohnivé hady“, hovoril pán farár, „to sú naše hriechy. Tak ako   ten had visel na tej soche, tak musel visieť Syn Boží na kríži za   naše viny.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     No keď tomu Paľko nemohol dobre rozumieť, začali mu rozprávať, ako   tí Izraelskí boli raz v Egypte. A Pán Boh poslal Mojžiša, aby ich   odtiaľ vyviedol. Ale ten zlý faraón nechcel ich nijako pustiť; až sa   Pán Boh veľmi nahneval
    </tei:p>
    <tei:p>
     50
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿a kázal Svojmu anjelovi, aby pobil v Egypte všetkých prvorodených   ľudí, ktorí žili v Egypte, počnúc od syna faraónovho až do posledného   žobráka. Bol bv musel pobiť medzi nimi aj každého prvorodeného Žida;   ale Pán Boh im kázal v každom židovskom dome zabiť čistého Baránka, a   jeho krvou poznačiť dvere. Lebo, kde tep anjel tú krv uvidí, že tých   obíde a neusmrtí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak vidíš, Paľko, za naše hriechy mali sme aj my umrieť; a ten   pekelný faraón nechcel nás pustiť. Ale vidíš, dokázal Pán Boh lásku   Svotu k nám; lebo keď sme my ešte hriešnici boli, Kristus umrel za   nás. On ho dal za nás zabiť miesto nás; preto je On tým Baránkom   Božím, ktorý sníma hriechy sveta.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zrazu si Paľko zakryl rukami tvár.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ó, Pane Ježišu“, hovorí potom s plačom, „môj dobrý, drahý Pane   Ježišu, už viem, prečo Ťa ten Tvoj Otec nepočúval, keď si Ho prosil:   prečo Ta On nevyslobodil, keď si Ty musel umrieť za moje hriechy, ako   ten baránok za tých Židov. Preto Ty teda máš moc odpúšťať ľuďom. Však   keď Si za nás musel umrieť, tak sme my príčina.“ Stíchol chlapec.   Položil, áno schúlil sa do trávy. Nevedel, čo láskavý jeho pán robí.   No, keď sa po chvíli narovnal, bol sám. Kniha ležala tu otvorená, a   boly na nej kvapky rosy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Od toho dňa bývali pán farár stále viac zamyslený; mnoho sa   modlili. Paľko to mal rád, keď sa oni modlili, už či to bolo v   horách, alebo v noci, keď ich videl kľačať pred dreveným krížom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aj on sa vtedy vždy s Pánom Ježišom rozprával bývalo mu tak   dobre.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Raz v sobotu, keď sa už druhý týždeň blížil ku koncu, počul Paľko   pani horárovu hovoriť mužovi: „Ten pán farár, miesto čo by sa mal   zotavovať, každý deň je vpadlejší a bledší, ako čo by ho neviem aká   starosť tlačila. A že zajtra pôjde domov kázať. Mohol by to veru   nerobiť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž vieš, stará, on iste tak nemôže byť bez tej kázne, ako ja bez   poľovačky a ty bez varechy. Keby bol, ako tí druhí, veľa by o to   nedbal; ale je to poriadny a dobrý človek.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď potom Paľko s pánom farárom šli horami, povie zrazu chlapec:
    </tei:p>
    <tei:p>
     51
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Je to pravda, že máte tak veľa starostí, pán farár?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kto ti to povedal, dieťa?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Myslia tak v horárni. Starajú sa, že ste bledý. Hádam myslia, že   ste nemocný.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nemýlia sa, dieťa; nemocný až k smrti. Ale pre túto ňemoc niet na   zemi lieku.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ani Pán Ježiš ho nemá?“ naľakal sa chlapec. Vzal bielu ruku   pánovu do svojich malých, opálených.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ani Pán Ježiš?“ pozrel pán do očí chlapcových sústrastne,   starostlivo pozerajúcich. „On má pomoc, Paľko; ale —“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No tak Ho proste! Či neviete, že každého uzdravil, aj toho šľakom   porazeného, bárs ten Ho ani neprosil! Hádam čoby sme Ho hneď tu   prosili.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Chcel by si mi pomôcť prosiť?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Viete, tak ako tí služobníci toho stotníka v tom Kafarnaum, keď   to povedali: „Hodný je toho, aby si mu to učinil.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak nepros, Paľko, bo ja nie som hodný Jeho milosti.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, ako by som Vám len pomohol?“ staral sa chlapec. „Hádam keby   ste Ho tak prosili, ako ten muž tam pri tých dverách, — viete, kde sa   to ten pyšný človek toľko chválil.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Máš pravdu, dieťa; to je jediná modlitba pre mňa.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ďalej pán farár nehovoril. Vrátil sa dnes odpoludnia skorej   domov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Odpoludnia mal Paľko odprevádzať pána domov, prenocovať vo fare, a   ráno zájsť za deduškom a stráviť s nimi nedeľu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ako pôjdem s nimi“, myslel si, „keď som taký špinavý? Keby som už   mal tie nové šaty a ten klobúk!“ Posťažoval sa so svojou starosťou   pani horárovej, keď jej ako obyčajne, ;po obede čistil nože v   kuchyni. „Neboj sa, PaPko, Veď som ja na to myslela, aj som ti už   niečo vyhľadala po mojich chlapcoch, za to, že nám toho pána farára   tak dobre obsluhuješ, a aj mne tak ochotne poslúžiš.“ Ach, dostal   PaPko kmentovú košeľu, peknú, ani napadnutý sneh, a modré nohavice.   Opasok však mal ešte nový; a kabanku mu boli oprali, čo on ani   nevedel. Trochu sa sbehla; no však si ju aj tak len cez plece   prevesil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     52
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Keď sa Paľko videl v potoku, ani by sa skoro nepoznal. Krpce si   bol trochu zaplátal, aj si ich očistil, — keď čistil obuv pánu   farárovi, — a dostal do nich nové šnúrky. Nebol veru div, že taký   prešťastný kráčal popri pánu farárovi, nesúc jeho kapsu v noške na   chrbáte. Aj oni sa z toho tešili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „S Pánom Bohom tu ostávajte! A veľmi Vám pekne ďakujem!“ volal   Paľko ešte zďaleka na pani horárovú, ktorá hľadela za nimi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Paľko, zaveď ma, kade ty s Dunajom chodievaš, najkratšou cestou“,   hovorí po chvíli pán farár.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru, to budeme oveľa skôr v dedine, hoci Vy nemôžete tak bežať,   ako ja“, potešil sa chlapec. „A nebojte sa, je tam pekný chodník.   Ináč by som Vás tade ani neviedol; lebo mi pán horár prikázali, že by   som Vás po kadejakých kotŕčkach nevodil.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Musel sa pán farár zasmiať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, Paľko, keby oni znali, kade som ja za tebou musel liezť; ale   neboj sa, nepoviem im to. Veď najkrajšie kvety prekvitajú na   nebezpečných miestach. Kým sídeme dolu, mohol by si mi zase niečo   rozprávať, tak ako keď sme sa v tvojej slnečnej krajine po prvýkrát   sišli. Rozprávaj mi o tvojej rodine.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potešil sa Paľko, že sú pán farár už nie taký smutný, a rozprával   rád ako pred dvoma rokmi prišli do týchto hôr aj s deduškom Rázgom,   ako deduško ochoreli, a keď ich doviezli domov, aj tam umreli, a jeho   poručili deduškovi Jurigovi „pre Božiu odplatu!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pán farár sa divil, že to rodičia Paľkovi dovolili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     No tak im rozprával, ako ho mamička Anna našli v horách, a keď sa   nikto o neho nehlásil, opatrovali. Pán farár to veľmi rád   počúvali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľko, a keď by tak deduško Juriga umreli, čo potom urobíš, kam   pôjdeš?“ \
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chlapec zastal. Polo zadiveno, polo naľakano rozhliadly sa modré   oči okolo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Hádam by mi Pán Ježiš zase pomohol. Lebo však to On iste mamičku   poslal, aby ma našli; a keď oni umreli, dal ma deduškovi Rázgovi, a   keď aj ten, deduškovi Jurigovi. Lebo búda je len zatiaľ naša, kým   deduško žijú, a chalupa, — ukážem Vám ju, keď dolu sídeme, — patrí   ich deťom;
    </tei:p>
    <tei:p>
     53
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿tí by ma hádam tam nechali. No však som už dosť veľký, vzal by si   ma niekto do služby. Keby ste Vy, pán farár, potrebovali pasáka,   veľmi by som rád šiel k Vám.“ „Ku mne?“ očerveneli pán farár. „Máš   pravdu; ak budem ja ešte živý, keď tvoj deduško umrú, potom nikam   inam nechoď, len ku mne. Ale daj mi na to ruku, že inam nepôjdeš.“ Ó,   ako rád položil Paľko svoju malú ruku do jemnej dlane Pánovej. V   ďalšom hovore zmýlily ich ženy, ktoré šly potom s nimi až po faru.   Tam dostal Paľko dobrú večeru, a na noc si ho pán farár zase vzali do   svojej izby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     No napred sa dobre vykúpali vo vlažnej vode, čo ich veľmi   občerstvilo po tom mnohom chodení po celý týždeň. Sotva sa chlapec   vládal pomodliť, taký bol ospalý. Cítil ešte, ako ho pán farár   prikryli, áno i po čele pohladili a bozkali, — viac nič. Ale na   svitaní, ako obyčajne, zobudil sa Paľko, sadol si na lôžku; rozhliada   sa po neznámom mieste, až prišiel pohľadom po ókno, a už aj   potichúčky vyskočil a začal sa obliekať. Veď tam, — už oblečený, so   svätou Knihou na kolenách, — sedel pán farár. Ale nečítal. Oči mal   zavreté, ako by sa v tom sne usmieval. Na nebi vstávaly zore; ružová   žiara pokrývala celý, inokedy bledý obličaj. Vykradol sa chlapec na   prstoch von, hoci jeho krpce i tak nebúchaly: umyl sa pri studni,   vyutieral i učesal, a zase tak potichu vrátil sa nazpät. Pán farár   ešte vždy sedeli na tom istom mieste, ale oči mali otvorené a hľadeli   na tú zoru, ktorá si tu pred oknom vystavila hrad na nebi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chlapec sa prikradol, a — sám ani nevedel, prečo, — kľakol si k   nohám pánovým. „Paľko, už si hore?“ Ruka pánova spočinula mu na   čele.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Však je ráno !“ „Dnes ste však, pán farár, nie smutný.“ „Dnes?   Ach nie, dieťa. Dnes som veľmi, veľmi šťastný. Tebe to poviem, lebo   ty ma budeš rozumieť a tešiť sa so mnou. Našiel som v noci cestu do   tej pravej, slnečnej krajiny. Konečne môžem aj tebe, aj sebe   zodpovedať tú otázku: mám už Ducha Kristovho. Prijal som Krista tak,   ako tá Marta, a tak, ako tá rosa to slniečko. Poďakuj sa so mnou Pánu   Je-
    </tei:p>
    <tei:p>
     54
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿žišovi, že mi odpustil. Lebo potom si musím trochu ľahnúť; nespal   som celú noc. No, bola to najslávnejšia noc môjho života.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž pomodlili sa. Potom si pán farár ľahol, tak, ako bol oblečený   na pohovku; Paľko mu ta s postele doniesol podušky. „Odpočiňte si“,   hovorí starostlivo; „lebo ale o budete kázať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ako budem kázať?“ pritisol pán farár chlapca k hrudi. „Tak, ako   ešte nikdy; veď až dnes smiem byť svedkom Ježišovým.“ Dočkal Paľko,   kým pán farár zaspali, a vykradol sa zase von. Chcel aj bez raňajok   ujsť; ale zbadala ho staršia slúžka, dala mu chytro kus chleba a   hrnček mlieka, a tak ho prepustila. j Paľko bežal za deduškom. Už sa   mu po nich aj cnelo. Za tie dva týždne len dva razy ich videl, raz v   búde a raz. v rúbanisku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Je mi bez teba smutno“, povedali mu, „ale len poslúž ľuďom. Kto   vie, k čomu sa ti to dakedy zíde.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     X.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Medzitým tam v búde stalo sa niečo neslýchané: Starý Pavel dostal   list; nie od detí z Ameriky, ale od Lesinu. Bol rád, že Liškovi   povedal, že Lesina má nemocnú ženu — Liška mu čítaval listy, keď od   detí prišly, — a tam bolo práve o nej písané. Musel Juriga Liškovi   povedať, že je trocha na rozume chybná; lebo Lesina písal:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ženu som našiel takto zdravú; aj sa mi potešila. Ale mamička   hovoria, aby som už neodchádzal; že ju oni nemôžu ustriehnuť. Viete,   že ešte musím ísť; veľa by som škodoval. Tak som si pomyslel, že ju   radšej vezmem so sebou; a chcem Vás pekne prosiť, nechajte mi pri nej   toho Vášho chlapca. On je taký milý; viem, že si ho aj ona obľúbi.   Nech s ním chodí a nech je vždy okolo nej. Však to ani Vám, ani jemu   darmo žiadať nebudeme. Sľutujte sa nad nami, nešťastnými ľuďmi!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nech nám Paľko svoj kútik prepustí, a prejde zase k Vám. VariC,   však nám ona všetkým uvarí, aj na nás operie; to aj donna robieva.   Keď Paľka pri nej nechám, bude to, ako by mi poslal sám Pán Ježiš   anjela strážcu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     55
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Čítal som si včera v Biblii, z proroctva Izaiášovho; tam na jednom   mieste stojí: „A malé pacholiatko je povede.“ Naraz videl som pred   sebou Paľka. Tuším je on to malé ,pacholátko“, ktoré nás vedie k   Bohu. Ó by sme my tak mohli veriť ako ono!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Liška si ustavične musel utierať rukávom oči, keď to čítal. i
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru je tak, veru je tak: „Malé pacholátko je povede“. On je to   ,malé pacholátko1.“ Potešil sa Juriga, že bude môcť Lesinovi   poslúžiť. Dosť budú mať miesta; nech len príde tá chuderka. A keby to   dal milostivý Pán Boh, že by jej mohol Paľko poslúžiť!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, kto by to bol Paľkovi povedal, čo ho doma čaká! Čohokoľvek na   svete skorej by sa bol nazdal, ako toho, že nebude smieť už ďalej   slúžiť pánu farárovi. Ako ho mal rád, vedel chlapec až teraz, keď sa   deduško nijako nedali uprosiť, aby ho za nim zase v pondelok pustili.   Hovorili, že príde dnes odpoludnia ujček Lesina so ženou; a že on má   tej ich žene posluhovať, keď budú deduško s ujoekom rúbať. Že má tu s   ňou byť v búde, aby jej, čo treba, doniesol a keď by chcela ísť   hríby hľadať, že musí ísť s ňou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Darmo prosil deduška, že veď pán farár ho potrebujú, že nie sú   zdravý; že prídu už i tak len na pár dní do horárne nazpät a nemajú   nikoho, kto by s nimi chodil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale, chlapče, mlč už s tým tvojím farárom“, okríkli ho nahnevaný.   „Ten farár ti je cudzí človek a katolík, a Lesina je našinec; tomu   treba najprv poslúžiť. Hovoríš vždy, že Syn Boží s tebou býva a   všetko počuje; neviem, ako by sa mu ľúbilo, keby vedel, že nechceš   nešťastnému človeku poslúžiť. V pondelok ráno pôjdeš do horárne   vypovedať, — a už ani slova!“ Vzal Paľko džbán, že pôjde pre vodu.   Ale nebral vody; hodil sa za studňu medzi kríčkami do trávy a plakal,   div mu srdce nepuklo. Potom si oprel lakte o zem, bradu do dlane a   hovorí:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čože ja ozaj musím každému slúžiť? Mohli si ten ujček tú ženu aj   tam nechať. Musia ju sem doviesť? A ja Ta už nemám ani kam prijať,   keby jej dom vzali. Mne môj kút vzali, nebola mala kam prijať, keby   jej dom vzali. Mne môj kút vzali, že tam budú ujček s tetičkou —   a ja aby som zase bol s deduškom! Nebudem! Radšej si pod holé nebo   ľahnem aj s Dunajom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     56
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿A že sú mi pán farár cudzí človek? To je nie pravda. Čože ujček   Lesina sú nám azda nejaká rodina? Nevídali; zato, že u nás bývajú a s   deduškom drevo rúbu? Však ani deduško nie sú môj deduško, som ja to   medzi samými cudzími ľuďmi.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chlapec sa pustil znova do horkého plaču.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale chlapče, čo vyvádzaš?“ zavolali zrazu deduško nad ním.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Keď som ja nie ani Váš“, nedal sa Paľko mýliť v plači, „ani ničí;   keď nikoho nemám, a musím sa vždy medzi samými cudzími ľuďmi   plahočiť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prišlo Jurigovi chlapca ľúto.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prestaň“, hovorí láskavo. „Sadni si; voľačo ti poviem.“ Dobrý   hlas i slová utíšily malé rozbúrené srdce. Chlapec poslúchol. Sadol   si k deduškovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo tak želieš, že ťa za tým kňazom nepustím? To je pán, má   peniaze, nájdu mu ľahko druhého poslíka; ale Lesina je náš človek,   chudobný, ako my a nešťastný. Čítavame v tej tvojej knihe, akú mal   Kristus Pán ľútosť s nešťastnými ľuďmi, ako im pomáhal — a ty nechceš   pomôcť Lesinovi. To by som od teba nebol čakal!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prečo hovoríte, že sú ujček nešťastný? Však im nič nechýba“,   nesmelo odvážil sa Paľko spýtať. Cítil, že čosi zlé urobil. Veď   nechcel tak činiť, ako Pán Ježiš. „Povedal by som ti, chlapče; ale by   si mi musel sväté sľúbiť, že nikomu nepovieš, ani Lesinovi, ani   Liškovi, — nikomu.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nepoviem, dedíeko“, vložil chlapec malú ruku do tvrdej dlane   starcovej. i
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak vidíš: ujček Lesina mali takého malého chlapca, a stratil sa   im. Ich žena sa tak nad tým trápila, že sú už na rozume chybná; vždy   len to dieťa chcú hľadať. Preto ich Lesina teraz sem dovedie, aby tam   doma, keď jeho niet pri dome, nikam nezašli. Oni to dieťa aj tu budú   hľadať; preto musíš s nimi chodiť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A pomôcť im ho hľadať!“ vyskočil chlapec. Na lícach visely mu   ešte slzy; oči boly posial vlhké. No, celá tvár žiarila ochotou a   radosťou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potešil sa Juriga, že už Paľka presvedčil. Veď on je len dieťa.   Deti a blázni patria akosi spolu; nech ho teda obaja hľadajú. Aspoň   vedel už starec, že má chlapca istého, že mu neujde za tým   farárom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     57
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Ale nezabudni“, hovorí potom, „že Lesinovi nesmieš toho chlapca   spomínať, — ani pred nikým.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale s tetičkou smiem o ňom hovoriť?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,S ňou áno.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda to bol chlapec; ale koľký? aby sme ho hneď poznali, keď by   sme tak na neho natrafili.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Maličký; ešte v košieľke.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chudáčik!“ poľutoval Paľko.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V7 rozhovore vrátili sa do búdy. Chlapec ani nezbadal, že nechal   džbán niesť deduškovi; taký bol nad tým zamyslený, čo počul. Už   neľutoval ,že musí svoj kútik prepustiť. Pomáhal chystať väčšie   lóže.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Deduško, však aj sem prijmeme Pána Ježiša.“ „Prijmeme, synku; čo   by sme neprijali, však je celá búda Jeho.“ „No to som rád.“ Ach, ale   na druhý deň ráno, keď musel Paľko ísť do horárne vypovedať, padlo mu   to predsa len veľmi ťažko. Už zvlášte len preto ,že nebude môcť ani   pánu farárovi „s Bohom“ povedať. Kto opíše jeho radosť: pred horárňou   stáli pán farár, zahľadený do hôr, a hneď ho aj videli. „Vítaj Paľko!   Ja som dnes skôr vstal ako ty; neskoro ideš pre mňa.“ „Nejdem ja pre   Vás, pán farár“, pustil sa chlapec do plaču. „Idem Vám povedať, že   Vám môj deduško odkazujú a dajú Vás pekne pozdravovať, že by ste si   už druhého našli; že ma oni potrebujú. Povedali, že však Vy   pán, a za peniaze ľahko iného nájdete.“ „Druhého Paľka za peniaze   nenájdem“, pohladil pán chlapca. „Ale na čo ťa potrebujú. Možno keby   som išiel s tebou k vám, dali by si ešte povedať, veď ja tu uži i tak   len do stredy môžem byť.“ „Ach, nedajú si oni povedať“, vzdychol si   Paľko. Sotre] slzy a rozpovedal v krátkosti, prečo ho chcú deduško   mať doma, a komu zase má slúžiť. Rozpovedal aj, aký bol nad tým veľmi   nešťastný. „Však už chcem deduškovi spraviť po vôli; len neviem, či   sa Pán Ježiš na mňa nenahneval.“ Sadol si pán farár neďaleko na   soťatý peň, nechal chlapca k sebe kľaknúť, položil si jeho hlavu na   svoje kolená. „Nahnevať sa On, nenahneval, Paľko; ale sa iste   zadivil.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     58
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Zadivil? Prečo?“ „Ach, nuž nie je tomu tak dávno, čo si sa Mu   ponúkol za služobníka. On myslel, že to berieš naozaj; tak Si ťa   prijal. Keby si bol u mňa v službe, musel by si ísť, kam by som ťa   poslal, a vykonať, čo by som ti kázal.“ „Ach, však ja by som rád   všetko vykonal, čo by ste mi kázali Vy; a ešte radšej, čo by mi kázal   On.“ ; „Nuž, Paľko, On káže tebe aj mne: „Ber svoj kríž na každý deň,   a nasleduj mňa.“ Myslíš, že by On nebol radšej zostal s tými Svojimi   učedlníkmi, ktorých mal tak rád? Ale keď On bol na zemi k vôli nám   služobníkom Božím, tak, keď Mu Pán Boh kázal: „Vezmi ten ťažký kríž,   vynes ho na tých ubičovaných pleciach na Golgatu a daj sa tam naň   pribiť!“ — On poslúchol.“ „Teda Vy myslíte, pán farár“, očervenel   chlapec, že ma to Pán Ježiš posiela a káže mi, aby som Vás opustil a   posluhoval tetičke? Bude to ten môj kríž?“ „Myslím, dieťa; len ho   vezmi ochotne. Boh vie, prečo ťa za touto osobou posiela, tak, ako   vedel, keď ťa poslal za mnou, ako mne poslúžiš.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To teda naozaj budem ako v Jeho službe?“ „Istotne budeš Jeho   malým služobníkom.“ „Azda to dá mne, že jej toho chlapca nájdem“,   rozradoval sa Paľko.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, keď to nikomu nesmiem povedať, deduško mi zakázali; ani   Lesinovi, ani Liškovi. Ach, ale Vás však, pán farár, nemenovali, Vám   to teda môžem povedať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž povedal Paľko. A divil sa, že mu pán farár hodnú chvíľu nič   nehovorili, len sa tak divno akosi na neho dívali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Paľko, a koľký si ty bol, keď ťa mamička našli?“ spytovali sa po   chvíli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Že som mal poldruha roka.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A to Lesinovo dieťa je tiež chlapec? „Tiež a ešte malé, v   košieľke.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Cesty Božie sú divné. No, a myslím, že tebe to dá Pán Ježiš, aby   si tej nešťastnej žene toho chlapca našiel. No, Paľko ,poslúž jej   ochotne vo všetkom. Raz budeš možno Pánu Ježišovi ďakovať, že si to   mohol a smel.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľkovi bolo tak divno, tak slávnostne okolo srdca. Chvíľa mlčky   skrýval tvár na pánových kolenách. No zrazu ju zdvihol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     59
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Ach, však som smutný!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Smutný? A prečo?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Keď som ja tomu nerozumel, že ma to On vola, a nechcel som.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž, urobil si tak, ako my veľkí robievame: najprv sa Pánu   ponúkame do služby, a keď nám niečo proti mysli rozkáže, tak nechceme   poslúchnuť. Zabúdame, že On hovorí: „Zapri sám seba a nasleduj ma.“   Ale nesmúť, dieťa, to ti nepomôže; radšej sa pomodli! vyznaj, že si   tak dobre jednal, odpros, On odpustí, a potom Mu slúž pri tetičke   Lesinovej tak verne, ako si Mu slúžil pri mne.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nedal sa Paľko dva razy ponúkať, ach nie; vylial celé svoje   naľakané srdiečko pred Pánom Ježišom. Vyplakal sa. sľúbil ešte raz,   že už bude verne slúžiť. A pán farár modlil sa nad ním a za neho;   prosil, aby mohol byť Paľko aj Lesinovi tým „malým pacholiatkom“,   ktoré by ich doviedlo k Pánu Ježišovi, tak ako bol jemu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom Paľka bozkal, utrel mu slzy s očí a hovorí:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neboj sa, však my preto zostaneme dobrými kamarátmi: lebo my sme   obaja služobníkmi jedného veľkého Pána. Kedykoľvek prídeš do dediny,   vždy ma navštív. Tvoj Zákon ti dám; budeš ho potrebovať. Však ja mám   doma celú Bibliu, a ešte si opatrím.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vytiahol pán farár knižku, pritisol si ju na rty, a oddal ju   nazpät malému majiteľovi. „Ó, by všade vykonala to, čo pri mne“,   povedal, majúc oči plné sĺz.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom zašli spolu do horárne. Tam sa Paľko odobral od pána horára   i od jeho panej. Tým obom nebolo po vôli, že ho starý Juriga pýta   zpät. No, pán farár deduška vyhováral. „Veď ja už cesty znám, a za   tie tri dni sa obídem.“ Paľko dostal od pána horára píšťalku, aby   mohol na Dunaja pískať, aj novučičkú novú korunu; od pani horárovej   plný uzlík všeličoho, či od šiat a či do kuchyne; sotva to niesol,   Pán farár vyprevadil ho až do ich búdy. Išiel sa sám deduškovi   poďakovať, a dal mu za to pekný, nový peniaz. „Keď pôjdeš okolo   horárne, vždy nás príď pozrieť“, povedala pani liorárová, „čo by si   aj nemal čo predávať.“ Sľúbil Paľko rád.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nedivili sa už deduško, že sa Paľkovi od pána farára nechcelo.   Boli tento akýsi veľmi dobrý pán; hoci bolo na nich naozaj vidieť, že   nie sú zdravý. Myslel, že Paľkovi ale dve
    </tei:p>
    <tei:p>
     60
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿koruny dajú — však ho aj prechovali — a oni desať! A jemu,   Jurigovi, druhých desať, že aby chlapca ľahšie vychovali, keď ho majú   „pre Božiu odplatu“. – Keď pán farár odišli, rozviazal Juriga uzlík z   horárne. „Počuješ, chlapče“, zasmial sa, „ty si dobre slúžil. Nech   Pán Boh tú pani horárovú požehná, že sa tak o nás postarala.“ í
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pravda, deduško, že sa už tak celkom nemusíte na mňa starať: už   niečo aj pre Vás vyrobím.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru áno, synku. Z tých desať korún môžem si na zimu zadovážiť   nové krpce; dosť som sa nastaral, kde na ne vezmem, a hľa! Tuším je   to pravda, čo stojí v tom Slove Božom • „Hľadajte najprv kráľovstva   Božieho a spravedlnosti jeho, a to všetko bude vám pridané.“ Ako keby   nám to sám Pán Boh s neba shodil. Teba už môžem poriadne zaobuť a   zašatiť, keď pridám k tomu, čo si vyrobil; a aj seba zaobujem, aj   spodného oblečenia si zadovážime A čos’ doniesol mastného a   všeličoho, potrvá nám aj za dva týždne. Nedarmo v tom Slove Božom   stojí, že „Boh je láska“!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Xí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Všelijako predstavoval si Juriga ten spoločný život s pomätenou   ženou Lesinovou. Bol hotový aj niečo preniesť, aby svojmu mladému   priateľovi poľahčil život; ale že by to tak bolo, ako to potom bolo,   to si žiaden z nich nemyslel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prišli Lesinovci v pondelok podvečer. Boli ustatí. Vďačne prijali   prichystanú polievku; opravili si trochu lóžu. Boli si doniesli   plachty, podušku aj prikrývku, a ľahli si spať. Až na druhý deň   prizrel sa Juriga Lesinovej. „Chuderka“, poľutoval ju v srdci, „aká   ešte mladá; najviac ak má asi 26 rokov, a pekná, naozaj pekná. — Ba,   na koho sa len ponáša? — Čo len ako s ňou budeme!“ Ach, a oni ani   nevideli, že ju majú tu, len natoľko, že hneď ráno navarila im dobrej   polievky a podelila aj Jurigu, aj Paľka, — ba aj JJunaja, ktorj   ju veľmi vítal — koláčom, ktorý so sebou priniesla. Paľkovi aj   orechov doniesla. A keď mu Lesina odovzdával nové šaty i klobúk,   pomáhala chlapca obliekať. Bola k nemu hneď z príchodu veľmi dobrá. A   bárs takto medzi veľkými nerozprávala skoro nič, keď boli s chlapcom   sami, hneď sa rozprávala. Mala veľmi milý, pekný hlas. trochu taký   smutný, ako keď boriny šumia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     61
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Keď Liška prišiel, dala aj tomu koláč. Čo sa jej pýtal,   odpovedala. Musel si rubač vždy oči utierať, tak ho čosi v nich   svrbelo, keď na ňu hľadel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobres’to ty, synku, urobil, žes’ ju sem doviedol,“ povedal o   týždeň Juriga Lesinovi. „Darmos’ nemyslel, že sa s tým mojím chlapcom   poteší.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kto by sa s tým nepotešil“, vzdychol si Lesina.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Spokojne mohli oni odísť rúbať v nádeji, že nebude mladej žene   smutno. Ach, nebolo ; za jedno ani chvíľu nepo,stávala, poprala, čo   kde našla špinavé, aj Jurigovi, aj Paľkovi; varila, upratovala.   Krájala a sušila hríby, ktoré s Paľkom nakladali aj všelijaké zeliny.   A keď nemala čo robiť, obšívala im šaty; aj Liškovi obšila košeľu. A   zase vyšívala aj nové, pekné rukávce. ; Nuž to sa musí nechať, že ju   Paľko veľmi dobre obsluhoval. A všetko jej bol už porozprával, aj o   svojej slnečnej krajine. Však hneď vo štvrtok ju tam zaviedol. Aj   svoju knihu jej ukázal, a učil ju v nej slová poznávať. Počúvala ho   rada. Niekedy sa veľmi zamyslela, a bola potom taká smutná.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vedel Paľko, že si iste premýšľa nad tým svojím chlapcom. Mal ju   veľmi rád, kamdial radšej. Keď išli do hôr, vždy sa spolu viedli ako   dve deti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Raz, ako taká zamyslená nad šitím sedela, kľakol si Paľko k nej;   oprel si zlatovlasú hlavu o jej plece.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tetička, želiete pravda za tým Vaším chlapcom; ale nebojte sa,   však ho my dvaja nájdeme; prosil som Pána Ježiša, On mi to dá.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ztrhla sa. Hľadí na neho. Potom si pritúlila jeho hlavu k sebe.   Ručník sa jej sviezol a slnce svietilo na dve zlatými vlasmi vrúbené   tváre, ktoré bolv biele, pekné, na lícach ružové, ako jedna.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nájdeš mi ho, Paľko?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nájdem, tetička; len mi musíte povedať, aké bolo.“ „Také ako ty;   ale malinké.“ „Vedelo už bežkať?“ vyzvedal Paľko ďalej a ovinul útle   rameno vôkol tetičkinho hrdla. Ach, veď to bolo už tak dávno, čo ho   žiadna ruka materinská nepohládzala! Ó, áno; keď som ho viedla, čo   aký kus so mnou prešlo, aj samé.“ „A ako sa ten Váš chlapec volal?“   „Miško sme mu dali meno.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     62
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„No tak až zase pôjdeme hľadať, budeme volať: Miško! Miško! No, to   Vy musíte volať, lebo mňa by sa možno bál, keď je maličký. Tetička“,   vymanil sa chlapec z objatia mladej ženy, ,.a kedy sa Vám to ten   chlapec stratil?“ „Kedy?“ otvorila veľké oči. „Neviem, Paľko. Keď ja   mám takú divnú hlavu; niekedy ma bolí, a potom neviem nič. Ale tu v   tých horách je mi dobre; nemám takú ťarchu pri srdci, ako tam u   nás.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Viete čo, mohli by ste tu s nami vždy zostať. V zime by sme išli   do dediny, však v našej chalupe je dosť miesta; máme aj izbu, aj   kuchyňu, aj komoru, zmestili by sme sa.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja by som rada zostala pri tebe.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľk o v e oči zvlhly slzami. Cítil zo slov mladej ženy lásku. ‘   „Však aj ja Vás mám rád, verte“, ubezpečoval vrelo; hoci som ani   nechcel, aby ste prišli, a nechcelo sa mi Vám slúžiť, keď som musel   od pána farára odísť. Oni ma tak mnoho dobrého učili! Ale však Vám   teraz verne slúžim, bude Pán Ježiš so mnou spokojný!? A ak je to ten   môj kríž, to on veru nie je ťažký, ani ma netlačil. — No hovorili sme   o tom Vašom chlapcovi.“ 1 „Áno. Tam doma hovoria ľudia, že ho iste   divý kanec roztrhal; ale ja tomu neverím“, zakrútila rozhodne hlavou.   „Ja viem, že ono žije; a preto si ho musím hľadať. Ja neverím.“ „Ani   neverte“, rozhorlenio uspokojoval Paľko; ,,to sú len také reči. Však   aj ja som bol maličký, keď som sa to v tých horách za Váhom stratil a   mamička ma našli. Pán Ježiš nedal, aby ma divá zver roztrhala. On aj   toho Vášho chlapca ochránil. Však aj Jeho ten drak, ten Herodes   len-len čo nezožral, a predsa mu Ho ten Jozef a tá Maria odniesli.“   „Teda aj teba tvoja mamička našli?“ potešila sa Lesinová. „A ako to   bolo?“ „Ak chcete, poviem Vám to od začiatku. Mamička shierali hríby.   Počujú kdesi dieťa plakať. Išli sa podívať, a tu že videli také malé   chlapča, v košieľke a bosé, ísť po chodníku. Pýtalo si vody. Dali mu   vody aj chlebíčka. A keď nevedeli, čie je, doniesli ho domov. Tam, čo   ja viem, ako, dali sa medzi svetom dopytovať, či niekto dieťa   nehľadá; ale nehľadal. Nuž tak si ma nechali tiež pre Božiu odplatu,   ako deduško Juriga. Ale tetička“, zasekol sa chlapec, „veď toho vášho   Miška tiež niekto tak mohol nájsť a má ho u seba; a to my ho darmo   budeme hľadať po horách. Kto vie, kde, u koho je ono schované.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     63
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿LesinoA sa prudko narovnala, a tisnúc obe ruky na čelo,   stŕpnuto hľadela do hôr. Ústa jej opakovaly polohlasne:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kto viie, kde je ono schované!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nebojte sa“, tešil ju Paľko, „však Pán Ježiš iste vie, kde je ono;   budeme Ho prosiť, On nám ho pomôže nájsť. A však teraz mnoho žien   chodí do hôr, každej sa opýtam, či nenašla chlapca; možno natrafíme   na tú, ktorá ho má.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Od toho času každý deň rozpráwala sa Lesinová s Paľkom o svojom   Miškovi. Musel ju Paľko učiť, ako sa má modliť k Pánu Ježišovi, aby   jej povedal, kde má svojho chlapca. Že žije, a že jej ho dá nájsť   verila. So dňa na deň stáva1 a sa shovorčivejšou. Na bledej tvári   začaly jej ružičky kvitnúť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Juriga vždy musel premýšľať, komu sa len tak veľmi podobá. Dobre   im bolo všetkým pri nej. No však jej, aj oni, urobili všetko, čo jej   len na očiach videli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lesima ani nevedel, ako si ju má obslúžiť. Keď boli prišli, tak   chvíľami od neho bočila, ako by sa ho bála; teraz už nie. Keď si   doniesol kus dreva a začal z neho lyžice dlabať pred búdou, prišla a   sadla si k nemu so svojím vyšívaním, a chvíľami tak milo na neho   pozerala, že sa musel držať, aby nevyskočil a neukázal jej nejako   svoju radosť. Keď čítal zo Zákona, sadla si vždy až k nemu a tak ho   počúvala. V tých dňoch naučil sa Lesina veriť, že je Boh dobrý k   hriešnemu človekovi; a naučil sa modliť k Pánu Ježišovi, aby mu   uzdravil milovanú ženu, Lebo Paľko rozprával, keď čítali, ako to a   oné vysvetľovali pán farár, a že oni hľadali a našli cestu do tej   pravej, slnečnej krajiny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zatúži] ju aj on nájsť; ale nechcel, ba nesmel by tam prísť bez   svojej ženy. Ako by mohol svätý Boh prijať jeho na milosť, keď ona   taká, ako bola, v Pána Ježiša uveriť nemohla.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nečítali teraz knihu len riadok za riadkom, čítali od začiatku,   aby prišli potiaľ, pokiaľ si bol Paľko v slnečnej krajine prečítal.   Čím ďalej lepšie tomu rozumeli. Dva razy veľmi pršalo, nemohli robiť;   vtedy ani nevedeli, ako im deň prešiel pri tom Svätom Písme.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Liška sa vždy pri nich pridŕžal, len spávať chodil do svojej búdy;   aj to niekedy Paľka vzal so sebou a dlho do noci sa spolu   rozprávali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     64
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Nuž prial si Lesina z celej duše nájsť tú cestu spasenia. Modlil   sa, aby ju aj jeho žena mohla nájsť; lebo on neveril, že by mu   chlapča žiio. Veril, že je ono už tam, v tej slnečnej krajine, a tam   že si ho ona nájde, aj on.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XII.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Hoc im tak dobre bolo spolu žiť, ako ešte nikdy nikomu, Paľkovi   predsa čosi chýbalo. Taká sa ho niekedy zmocnila túžba po pánu   farárovi, že si musel len opakovať:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pane Ježišu, však ja ten kríž poslušne nesiem, pravda; ale on ma   predsa tlačí, hoci ani nemám plecia ubieované, ako si ich mal   Ty.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Cítila malá duša, že tu predsa nikoho nemá, kto by jej rozume], a   jže oni by rozumeli, — iste rozumeli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Do dediny nešiel nikto z nich za celý ten čas, lebo práve v nedeľu   tak veľmi pršalo ; a na druhú nedeľu išli len deduško s ujôekom a   Lesinom a ujčelc Liška.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale keď sa o druhej odpoludnia vrátili, vypýtal sa Paľko do   horárne; že zanesie hríby, ktoré bol včera nasbieral, z vďačnosti za   to, čo mu pani horárová dala. Vzal si Dunaja, a už cválali spolu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chlapcovi bolo ako vtáčatku, ktoré pustili z klietky. A Dunaj sa   veľmi tešil, že sa konečne nemusí s nikým deliť o priazeň svojho   malého pána.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tam sa aspoň dozviem, ako sa majú pán farár“, tešil sa Paľko.    [ 1 I ; i  Zase volal do hory: „Ichuchú! Haló!“ No potom   si radšej začal spievať pesničku, ktorú ho tetičlca Lesinová naučili.   Tak prišli k horárni.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tam našiel Paľko pani horárovú samotnú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Deduško Vás dajú pekne pozdravovať“, vyriaďoval veselo. „Doniesol   som Vám ten ručník z toho uzlíka, a posielajú Vám z vďačnosti trochu   hríbov.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, pozrime! K des’ ich ešte nakladal? Aké pekné! Povedz   deduškovi, že ich tiež pozdravujem, a pekne dám ďakovať. A sadni si;   dostaneš trochu kávy. Som len sama, bude mi veselšie. Však vari   nemusíš hneď domov bežať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, nie“, potešil sa Paľko. Aspoň sa bude môcť na pána farára   spýtať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     65
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Nuž keď po chvíli s pani horárovou olovrantovali, pozrel zrazu   prosebno na paniu. ■
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím Vás, nevedeli by ste mi povedať, ako sa majú pán   farár?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Náš pán farár? Ä •— dobre, dieťa. Len je to s nimi akési divné“,   pokrútila pani hlavou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prečo divné?“ „Nuž oni aj minulú nedeľu aj dnes tak kázali, ako   ešte nikdy predtým.“ Pani horárová hovorila ako k sebe rovnému; možno   preto, keď ju Paľko tak veľmi pozorne počúval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Však“, prikývol chlapec zlatovlasou hlavou, „mne to hneď vtedy   ráno povedali, keď som u nich spal, že tak budú kázať, ako ešte nikdy   nie. To viete preto, keď našli cestu do tej krajiny, kde sínce nikdy   nezapadá.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda aj tebe to hovorili, chlapče? Veď aj tam, na kazateľni v tú   prvú nedeľu povedali nám také divné slová. Keby si s nimi nebol   týždne vo dne, v noci býval, ani by som ti ich nehovorila; si ešte   len dieťa. Nuž hovorili, že nás dosial ako cirkevný pastier dobre   neviedli, že sami nepoznali tú pravú cestu a istú cestu, že neboli   sami z Boha narodený, že nevedeli iste, či sú im ich hriechy   odpustené. Že čo znali o o Pánovi Ježišovi Kristovi, to nám kázavali;   ale pritom oni sami, že Ho nemali. Povedali nám, že ani my Ho ešte   nemáme; a oni že teraz smú nám ukázať cestu a doviesť nás až k Nemu.   Tm že Pán Boh učinil milosť, a prijal ich za Svojho syna.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Opakovať ti to neviem, synku; ale ani zabudnúť tú kázeň nemôžem;   ale ani tú dnešnú. Sotva som sa tej nedele dočkala. Chcela som   vedieť, ako nám to budú tú cestu ukazovať. A oni nám ukázali, aký je   Pán Boh veľmi svätý a veľmi dobrý, a akí sme my veľkí hriešnici; a že   večne musíme zahynúť, ak sa k Bohu nevrátime, ak nepôjdeme k Pánu   Ježišovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ani muchy nebolo počuť v kostole, tak bolo ticho; nikto nespal. Ja   ti to chlapče povedať neviem; ale tuším to ani oni neboli na tej   kazateľni. Tak sa tie slová celkom ináč počúvaly.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď sme vyšli z kostola, stáli ľudia po hŕbach; tak sme boli   prestrašení, ani čo by práve už mal ten súdny deň prísť, ktorý   spomínali. Spomínali, že našli cestu k Bohu a ku Kristu čítaním   akejsi knihy. To som dobre nedopočula, čo v nej bolo napísané, aby ju   vraj človek riadok za riadkom čítal.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     66
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Ach, veď ja ju mám tu!“ vyskočil Paľko, a už ťahá zpoza košele   svoj najvzácnejší poklad. „Ty že tú knihu máš?“ zvolala pani s   údivom. Utrela a nasadila si rýchle okuliare. A keď jej Paľko ukázal   prvú stranu, čítala nahlas:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čítaj pozorne riadok za riadkom!“ Kdes’ tú knihu vzal, chlapče?   Dali ti ju azda oni?“ „Ach nie. Ja som ju dal im.“ Musel Paľko znovu   rozprávať, ako našiel svoj poklad. Pani horárová ho počúvala veľmi   pozorne. Rozprával aj„ ako čítavali spolu s pánom farárom z. tej   knihy, a prijali obaja Pána Ježiša, tak ako tá Marta, a Ducha   Svätého, ako tá kvapôčka rosy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, dieťa, ty hovoríš ako nejaký svätý, alebo Syn Boží, keď sa   to s tými mudrcmi hádal“, divila sa pani. „Nenechal by si mi tú   knihu?“ Premýšľal trochu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nechal by som, tetička; ale keď som sám ešte nie na konci. Ujček   Lesina doniesli z domu celú Bibliu; z tej nám teraz čítajú. Ale ja si   tiež čítam, keď idem do slnečnej krajiny; a keď s tetičkou Lesinovou   zeliny sbierame, čítam im. Tam hy som si tú knihu veľkú ani vziať   nemohol; a nepoznám v nej tak, ako v tejto.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     B e zra dno hľadel chlapec chvíľu pred seba.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale už viem čo“, zajasá zrazu. ,,Pán farár, keď mi knižku dali   nazpät, povedali, že si druhú zadovážia. Musí ich teda ešte aj viac   byť na svete.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To že povedali?“ potešila sa pani. „Tak váteš čo, Paľko, však sa   tvoj deduško nebudú azda hnevať, keď dnes neskôr prídeš, je nedeľa,   obídu sa bez teba. Mám ktorési veci, ktoré by som rada poslala pánu   farárovi, nezaniesol by si im to a nespýtal by si sa ich, či by aj   mne takú knihu kúpili? Však ja rada zaplatím, nech stojí čo chce.   Zanesieš?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Velmi rád!“ potešil sa Paľko. „Aspoň aj pána farára uvidím.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Díval sa chlapec, ako balila pani horárová do koša dve jarabice,   vajcia, ba aj tých hríbov, čo on doniesol, hodný kus ovčieho syra a   čerstvé maslo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To im zanes“, hovorila pri tom; ,,že dám velmi pekne pozdravovať,   aby vďačne prijali. A že nijako nemôžem zabudnúť na tie ich kázne.   Nech sa modlia za mňa, aby, som aj ja
    </tei:p>
    <tei:p>
     67
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿tú cestu k Bohu našla, a nemusela večne zahynúť. Čo mi rozkážu   spraviť, všetko spravím; akokoľvek ma ďaleko pošlú na púť, pôjdem; aj   na omše, len aby som nemusela večne zahynúť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozmýšľal Paľko nad tými slovami ešte aj keď už bolo pol cesty do   dediny za ním.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Co to tá pani horárová hovorila? Však Pán Ježiš kázal len: „Poďte   ku mne.“ A tá Marta nechodila nikam na púť, nedávala žiadnych peňazí;   ona len prijala Pána Ježiša. Tá pani horárová iste nevie o tom   hadovi, tak ako ja som nevedel; alebo o tých Izraelských v Egypte,   ktorí preto nezahynuli, keď ten Baránok za nich umrel. A Ty, Pane   Ježišu, si tým Božím Baránkom, ktorý za nás umrel na kríži! Že som im   to nepovedal! No však až prídem nazpät, ale nezabudnem, potom im   poviem. A keď budú mať tú knižku, dozvedia sa. Aj teraz som im moju   ponechal tam, než sa navrátim, môžu si počítať. Len keď je to nie   hneď na začiatku! Nuž, musí to človek čítať riadok za riadkom, však   tak na to príde.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ani sa nenazdal Paľko, len keď už bol na fare. V chodbe stretla ho   slúžka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pán farár si trochu ľahli“, hovorí. „Nepustila by som druhého za   nimi; ale teba pustím. Povedali, že kedykoľvek prídeš, aby som ťa za   nimi poslala. Ukáž pánu farárovi, čo si v koši doniesol; potom to daj   von starej parnej.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vkĺzol Paľko do izby pánovej. Pozrel napred na posteľ, potom na   pohovku. Pán farár ležali na pohovke. Mali oči zavreté; ale ich hneď   otvorili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vítaj, Paľko! Konečne ideš!“ vystreli mu obe ruky oproti. „Už som   myslel, že si na mňa zabudol. No, neplač. Však ja viem, že bys’ bol   rád prišiel.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A veľmi rád; to môžte vedieť!“ utrel si chlapec oči. Postavil   kôš. Kľakol ku pohovke a, čo ešte nikdy neurobil, objal pána tak, ako   robieval tetičke Lesinovej; pritúlil svoju ružovú, rozohriatú tvár k   ich bledej.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tento nečakaný, úprimný prejav detinskej lásky padol osamelému   mužovi akosi veľmi dobre. Pritúlil dieťa k sebe a vtlačil mu dlhý   bozk na čisté, detské čelo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prečo ležíte?“ staral sa chlapec. „Ste ustatý? Alebo vás niečo   bolí?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     68
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Aj som trochu ustatý, Palko, aj ma akosi pichá v boku i v   prsiach; nemôžem dobre dýchať, keď chodím. Druhým som ešte o tom   nepovedal. Tebe preto hovorím, lebo ty mi pomôžeš prosiť Pána Ježiša,   aby ma uzdravil, pravda?“ „Iste Vám pomôžem; a aj hneď prosme. Až   potom Vám poviem ,prečo som prišiel. — „Pane Ježišu, milý, dobrý Pane   Ježišu“, hovorí Palko, „však si tu s nami, uzdrav pána farára. Vieš,   keby boli nezdravý, nemôžu ani kázať, ani nič; a veď musia tým mnohým   ľuďom povedať o tej ceste, aj pani horárovej.“ „Áno, Barónku Boží,   ktorý Si nemoce naše — i moje — niesol“, doložil pán farár, „a   sľubuješ, že za čo by srne ťa dvaja prosili, dáš — odvráť túto nemoc.   Tak rád by som Ti ešte slúžil, tak rád by som posvietil tým svetlom,   ktoré si mi dal. Tvoj ľud hynie v tmách. Roky bol som slepým vodcom   slepých, nádenníkom, ktorý nešiel pred ovcami. Ó, daj mi aspoň niečo   napraviť z toho, čo som zameškal! Som ešte mladý; život leží predo   mnou. Ak ma uzdravíš, sľubujem Ti, že ako tá svieca na oltári Božom,   celý sa strávim v službe Tvojej. Amen.“ V izbe chvíľu vládla posvätná   tíšina, ani v chráme. Prvý prerušil ju Paľko. „On nás počul a spraví,   iste spraví, za čo sme Ho prosili.“ „Verím, Paľko. Len aj ďalej pros   za mňa; však vieš, sme obaja služobníci jedného Pána, musíme si   navzájom pomáhať.“ „A je Vám už lepšie, však.“ ,,Je mi lepšie. Hneď,   keď si prišiel, mi odľahlo. Vieš Paľko, aj ja tak nikoho nemám, ako   ty; a keď som tu ležal sám a sám s tou ťarchou na prsiach, bolo mi   smutno.“ „Nemáte tiež mamičky, ani tatíčka?“ „Oni už dávno   umreli.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ani nejakého deduška, alebo brata?“ „Bratov i ses;try som mal.   Všetci, už odrastlí, pomreli na suchotiny.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A však tá, ktorá tu boli, to boli tiež Vaša sestra!?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Áno; tá ešte žije. Ale je ďaleko. Má muža a svoje dietky. Keby   som ochorel, nemôže ma prísť opatrovať.“ „A tá stará pani, ktorá tu   bývajú?“ „To sú najstaršia sestra po mojom tatíčkovi. Prv, než si   prišiel, pripadal som si taký opustený ako Pán Ježiš v Getsemane. Nuž   On ťa za mnou poslal; buď Mu zato vďaka. Ale tuším si mi aj čosi   doniesol?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     69
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Veru, skoro by som bol zabudol“, potešil sa Paľko. „Veľmi dobré   veci Vám pani horárová posielajú; to iste, aby ste skôr ozdraveli.   Pozrite, jarabine — tie však chúdiatka bola škoda zastreliť, — koľko   vajec a ten syr, ktorý Ste to tak radi jedli; ba tu dolu je aj kus   toho čierneho chleba, ktorý ste tiež radi mali, a koľká guľa   masla!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No áno, siamé dobré veci, Paľko. Od rána som skoro nič nejedol;   nebolo veľa času. Boly dve kázne, pohreb a všeličo iné. Teraz už   cítim hlad. Tam na stolíku je nôž; odkroj sebe aj mne chlebíka,   okúsim to maslo a ten syr.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž okúsili. No Paľko videl, že pán farár tomu veľmi málo dali;   zato jeho núkali, aby len jedol. A aj Dunaja kázali zavolať a   nadelili mu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom kázali, aby kôš odniesol a poprosil, aby ho stará pani   vyprázdnili. Ba dovolili Palkovi, že im smie aj vody doniesť. Tej sa   s chuťou napili. Bolo im akosi horúce.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom Paľko vyriadil, odkaz od pani horárovej, a vyrozprával   všetko, čo od nej počul. Nebol by veru myslel, že sa pán farár tak   veľmi tomu potešia. Sadli si napred na pohovke, potom vstali, prešli   k stolíku, hoci si pri tom museli ruku na bok položiť. Našli tam   knihy ešte v papieri zabalené. Jednu vybalili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Chvála Bohu, obstaral som hneď viacej a nevedel, že ich už budem   potrebovať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sadli k stolu a písali na prvú stránku tie isté slová, ktoré tam v   Paľkovej knihe stály; no ešte i dakoľko viac. Potom si složili ruky   na tej knihe a modlili sa, až dokiaľ nevnišli stará pani Malinová.   Doniesli kôš, — ale nie prázdny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Napakovala som tam trochu pre Paľka, aj pre jeho deduška“,   hovorili k pánu farárovi. „No, ty si akýsi celý premenený. Nebolo by   lepšie, keby si si ľahol do postele?“ starali sa. A hneď aj začali   odstielať posteľ.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veď potom, tetinka. Pôjdem napred ešte kúsok cez záhradu,   vyprevadiť Paľka. Musí už ísť domov; má ďaleko.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, nikdy to tak Palkovi ťažko nepadlo. Najradšej by sa bol   rozplakal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Keby Ste mi dovolili, ja by som, tuším, radšej tu pri Vás   zostal“, hovoril už v záhrade, „keď Ste tak sám, chudáčik.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     70
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Nemôžem zostať. Deduško ani neznajú, kde si, starali by sa; a   pani horárová tiež. Len ty pekne choď; ale nebež, aby si sa nespotil   a neprechladol. Mňa si už potešil. A však vieš, prijal som Pána   Ježiša do fary; On je tu so mnou. Bolo mi smutno len preto, že som na   Neho zabudol; ale už nezabudnem. Vieš čo, Paľko? Popros deduška, aby   zajtra prišli trochu ku mne; že sa čosi vážne musím s nimi   rozprávať“, povedal pán farár, keď sa konečne lúčili. Veď nebolo to   tak hneď, lebo začali sa boli potom vypýtovať, ako Paľko slúži   tetičke Lesinovej, a tento mal mnoho čo rozprávať. Vyprevadili ho až   temer po horu. Aj tam ešte chvíľu spolu sedeli
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bolo sa už hodne sotmelo, keď sa Paľko vrátil domov. Deduško s   Lesinom ho už išli aj hľadať. Lebo keď musel v horárni knižku   odovzdať, — hoci sa tam nič nebavil, len čo si svoju knihu vzal a čo   videl veľkú radosť pani horárovej — predsa mu tým kus času ušlo.   Rozpovedal vec, nehrešili ho. Videli, že je ustatý a ospalý. „Nevieš.   Martin?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čo ten farár chce?“ rozvažoval Juriga, keď už Paľko spal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach“, zamračil sa Lesina, „iste Vás zase chce žiadať, aby ste mu   Paľka dali. Takí páni majú niekedy všelijaké chúťky. Paľko mi   hovoril, že mu raz sľúbil, aj ruku dal, že len k nemu pôjde do   služby, keď by Vás tak Pán Boh odvolal. Hádam Vás teda chce požiadať,   aby Ste mu ho už za života dali, veď druhého takého pekného chlapca   vari ani niet. Ale prosím Vás, nerobte mi to. Ja neviem, prečo, je mi   ten chlapec cudzí, a ja jemu; ale tuším by sa mi čosi stalo, keby ste   ho preč dali, a musel by som si myslieť, že už medzi nás nepríde.   Tuším ani toho môjho chlapčeka nebol by som mohol mať radšej, ako mám   jeho.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neboj sa“, utrel si Juriga vlhké oči, „veď mu ho ja nedám. Čo by   som bez neho robil. Myslím si, ak je on tým „malým pacholiatkom“, že   mňa musí tiež najprv priviesť k Bohu. Ä to bude tá „Božia odplata“,   ktorú Rázga spomínal.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lesina sa chcel spytovať, čo to vlastne Palko hovoril, keď ho to   bol vyprevádzal do dediny. Tam doma myslel mnoho na tie slová; tu   dodnes pozabudol. Ale začala sa budiť jeho žena, aj Palko. „Spime“,   povie Juriga ,nech ich nebudíme.“ No tak spali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     71
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     ﻿XIII.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Ale za rána, ešte len zore vstávaly, vypravil sa Juriga. Mal aj   inú prácu v dedine. Chcel pozrieť trochu i do svojej chalupy. Než si   to- vybaví, môže ísť na tú faru, a ak by bolo tak, vyhnať navždy pánu   farárovi tie myšlienky z hlavy. Vo fare stretol slúžku celú uplakanú.   Spýtal sa, čo sa jej stalo. „Ach, pán farár nám v noci veľmi   ochoreli.“ „Ba čo nepovieš! Však bol včera tu u nich ten môj   chlapec.“ „Paľko je Váš? Toho oni, chudák, majú veľmi radi. Včera ho   až skoro pod hory vyprevadili. Keď som ich stretla v záhrade,   povedali mi, že kázali Paľkovi poslať Vás a že ak prídete, aby sme   Vás hneď za nimi doviedli. Len neviem, či to teraz bude možné; musím   sa najprv spýtať. Pán lekár práve len čo odišli.“ „A čo sa im to tak   zrazu stalo?“ divil sa Juriga. „Že sa im pustila krv hrdlom, čo aj   nie veľa; — ale stará pani, chuderka ,plačú, lebo keď že oni sú z   takej rodiny. Všetci ich bratia a sestry, okrem najstaršej — pomreli   na to ; majú to po matke.“ (
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž čakal Juriga v čeladníku, či ho pustia k nemocnému. Konečne   prišla slúžka, aby išiel, pán farár že chcú; ale aby sa dlho pri nich   nebavil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Co mi on chce, keď ma hoci tak nemocný, k sebe pustí?“ divno   dojatý myslel Juriga, keď zastal pri posteli pánovej a zavrel horúcu   ruku pána farárovu do svojej tvrdej.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobre, že ste prišli“, hovorí pán ticho. Poznať, že mu je veľmi   zle. „Paľko mi rozprával aj to, ako ho našla Rázgova dcéra v horách,   aj ako Lesinová hľadá svojho chlapca. Opýtajte sa Lesinu, kedy sa mu   ten chlapec stratil; a rozpovedzte mu, čo viete o Paľkovi. Ja myslím,   že je to jedno a to isté dieťa. Nech bo úbohá matka už toľko   nehľadá.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pán postál v reči. Dýchal slabo, ťažko. Zavrel bol oči ako velmi   ustatý. No zase ich otvoril. „Len toľko som Vám chcel povedať; viac   už nemôžem. Vidíte, som ťažko nemocný- Ak mi Pán Ježiš nepomôže,   nebudem tu dlho. Pusťte Palka za ten čas
    </tei:p>
    <tei:p>
     72
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿ku mne. Máme sa radi; a on ma priviedol ku Kristu. Včera mi hneď   bolo lepšie, keď za mnou prišiel. Veď Vy sa s ním dosť ešte v živote   natešíte; mne ho doprajte aspoň pri smrti.“ „Hneď Vám ho pošlem, pán   farár“, sľúbil Juriga, ťažko zadržujúc slzy, a ako omámený vyšiel   nielen z fary, ale i z dediny. Ani nezbadal, že ho ľudia pozdravujú,   že zadiveno hľadia za ním. Ustavične videl ten bledý, ubolený, pekný   obličaj pánov; počul ten krotký dobrý hlas, ako prosí: „Mne ho   doprajte aspoň pri smrti.“ i „Ach, Lesina“, vzdychol si starec už v   hore. „On hoci je tak nemocný, staral sa o Paľka i o nás. Chcel nám   pomôcť — zvlášte tebe; — sotva hovoril a predsa ma k sebe pripustil —   my sme mu ho nedopriali!“ „Že som ja na to neprišiel“, divil sa   Juriga sám sebe, „že som hneď na to nepomyslel na Paľka, keď o tých   cudzích horách hovoril. No ja som myslel, že sa im to chlapča vlani   alebo toho roku stratilo. Prečo som mu nerozprával, že je Paľko nie   môj?! Však sa ma aj raz pýtal, či mi je to po synovi alebo po dcére   vnuk. Nech ten pán Malina na to neprídu, mne by to do smrti nebolo   napadlo. Avšak veru nás nadarmo Pán Boh tak spolu nesviedol. Ešte   dnes musí Lesina vedieť, že si dieťa predsa len nezmámil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach“, ;udrel sa starec do čela, „čo som sa narozmýšlal, komu sa   to, chuderka, Lesinová podobá, zvlášte keď si svoje pekné, zlaté   vlasy prečesáva. Však ten chlapec ako by jej z oka vypadol!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Neobyčajne rýchle minula sa Jurigovi cesta domov. Ako by bol   omladol samou radosťou nad tým, aké to on nesie Lesinovi ziprávy. I   „Len ako mu ich povedať“ premýšľal, zachádzajúc na chodníček k búde.   Tam všetko tichlo. Chlapec s tetičkou išiel iste zase na zeliny“,   pomyslel. ,,S tetičkou — veď je mu lo matka!“ Bol rád, že ich hneď   nemusí vidieť; iste by sa rozplakal. Lesinu našiel v rúbanisku;   okresával soťatý javor. „Už ste doma, ujček?“ divil sa. „No, čo chcel   ten kňaz?“ „Ach, synku“, hlas Jurigov sa striasol, „pred tým človekom   musíš ty klobúk strhnúť. Našiel som ho veľmi nemocného. Zaliala ho v   noci krv. Povedal mi, že ho Paľko ku
    </tei:p>
    <tei:p>
     73
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Kristu priviedol, a že sa my s ním ešte cez celý život natešíme,   aby srne ho jemu nechali pri smrti.“ „A vy ste mu sľúbili?“ mračno   spytuje sa Lesina. „Sľúbil, synku, aj splním. Mnoho srne mu dlžní,   málo môžme odplatiť.“ „To pre tú desiatku, čo Vám dal?“ tvrdo   prehodil Lesina a dal sa zúrivo rúbať do stromu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nechaj ,synku; prestaň trochu v práci; sadni si sem ku mrie.   Musím sa ťa niečo opýtať.“ Polo s nedôverou, polo s nevôľou poslúchol   Lesina. Zaťal tešlu do dreva, a hodil sa vedľa Jurigu do trávy. ,Čo   to starcovi napadlo v pondelok postávať?
    </tei:p>
    <tei:p>
     No, Juriga pozrel na neho zrazu tak akosi divno. Už-už sa chcel   spýtať: „Ako sa to na mňa dívate?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Martin, a kedy, v ktorom roku stratil sa ten tvoj chlapec?“ Mladý   muž sa strhol. Túto boľavú otázku nečakal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prečo sa pýtate?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Len tak“, zakašľal si Juriga. „Myslím len, keď ho tá tvoja žena   tak aj tu po horách hľadá, či by ho poznala, keby ho tak našla?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, nepoznala. Čoby poznala!“ rozžalostil sa Lesina, zabúdajúc   na všetko ostatné, — ako obyčajne, keď potiaľto v mysli prišiel. „Ona   hľadá to malé, poldruha-ročné dieťa v košieľke. A ono by dnes malo už   skoro deväť rokov.“ I
    </tei:p>
    <tei:p>
     A zase si Juriga zakašľal. Čosi ho v hrdle dusilo. „Pýtal si sa ma   raz“, začal po chvíľke starec, „či mi je ten môj chlapec po dcére   alebo po synovi. Vtedy nás pomýlili; tak ti to teraz poviem, ako som   k nemu prišiel.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     í začal Juriga rozprávať osudy Paľkove, ktoré sa počúvaly ako   povesť. Najprv si všetko dôkladne vyrozprával. Na koniec opísal od   slova do slova, ako to bolo, keď Anna Rázgová našla malé chlapčisko v   horách, také bieľučké, v košieľke, holohlavé, bosé. Videl on ten   veľký, kamdiaľ väčší, vyjavený pohľad očí Lesinových; ale nedal sa   ním zmýliť. Keď skončil, vstal i Lesina ako jeleň v horách, vyskočil,   a ako v kliešťach zavrel ruku jeho v oboch svojich. „A prečo ste mi   to teraz rozprávali?“ spytuje chrapľavým divokú búrku prezrádzajúcim   hlasom. „Synku, a ty sa ešte pýtaš? Ešte nevieš, kde je tvoje dieťa,   a kto je tvoj synáček?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     74
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Paľko? Nemožno!“ sladko 1 Lesina a padol ako ten tu poďtatý javor   k zemi. Aj ša smial, aj plakal; ani čo by mu rozum chýbal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Juriga hľadel chvíľu na neho. Potom strhol klobúk s hlavy,   poprosil Boha, aby mu nešťastnému, sám pomohol a išiel hľadať Paľka.   Veď, spomenul si na pána farára. A sľuby, ľuďom umierajúcim dané, sú   sväté. Bol rád, že našiel Dunaja; vedel, že tento ho dovedie. A   nemýlil sa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dcéra moja“, hovorí potom prívetivo k mladej žene, „nechaj, to   hľadanie zelín. Poď nám skôr dať obed; lebo Paľka musím poslať do   dediny.“ Poslúchli obaja. A netrvalo ani pol hodiny, bol už Paľko   hotový, ísť vyplniť rozkaz deduškov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A deduško, boli ste u toho pána farára?“ spytuje sa chlapec   nesmelo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Bol, synku. Však oni si ťa žiadajú. Sú nemocný. Sľúbil som im, že   môžeš tam nejaký čas zostať. Musíme sa bez teba obísť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, deduško môj!“ radostne objal chlapec dedka. Tento ho   neobyčajne vrelo pritúlil k sebe. „No choď už. A dobre toho pána   farára opatruj.“ Už chcel chlapec odbehnúť. „Kam ideš?“ zastala mu   Lesinová cestu. „Kam ho posielate?“ hľadela naľakano na Jurigu.   „Nechaj, dcéra moja; však on zase príde“, chlácholil starec.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Paľko, a odídeš odo mňa?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, tetička!“ a modré oči chlapcove zalialy sa slzami. „Aj včera   si, kto vie, kde bol. Mne bolo tak smutno. Už
    </tei:p>
    <tei:p>
     som myslela, že ani neprídeš, tak ako môj Miško.“ „Veď ja zase   prídem. Len ešte raz ma nechajte ísť za pánom farárom; oni ma   potrebujú. Potom už vždy pri Vás ostanem.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Choď, Paľko“, zavolal Juriga, ktorý nemohol sa dívať na boj v   srdci dieťaťa, odzrkadľujúci sa na jeho tváričke. Neprial si starec,   aby Lesina chlapca videl, až príde. Nech zvykne najprv tej veľkej,   krásnej pravde, že mu syn žije a že je to ten, ktorého si tak z   celého srdca, zamiloval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Odbehlo chlapča.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dcéra moja, prichystaj skôr obed mužovi; čochvíľa bude tu!“   osolovil Juriga stŕpnutú mladú ženu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     75
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Prečo ste Paľka poslali preč?“ zastonala bolestne. Či neviete, že   ja bez neho nemôžem byť?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A načo by som ti ho tu nechával, keď ho rada nemáš?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja že ho nemám rada?“ vykríkla. „Kto Vám to povedal?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Keby si ho mala rada, tak by si si prestala vždy hľadať malého   Miška. Nuž Paľko je môj, a ty si hľadaj Miška.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, dajte ho mne!“ zaprosila zrazu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dal by som, ale len keby si ho prijala na miesto toho strateného   Miška. Ten je raz stratený; čo ho budeš už toľko shľadávať. Keby som   ti dal Paľka, spokojila by si sa s nim, prestala by si s tým   hľadaním?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prestala, deduško. Však ja, odkedy mám Vášho Paľka, už ani toľko   želieť nemôžem za Miškom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tam ide Lesina. Daj mu skôr obed!“ „Chudák“, myslel Juriga, keď   sa podíval do bledej, vpadnutej, uplakanej tvári Lesinovej. „Martin“,   bežala mu žena oproti, „deduško nám Paľka dajú! No, teraz ho poslali   preč.“ Objal Lesina ženu, privinul pevno k sebe. „Dobre, že ho   poslali, Evička. Veď on príde, a potom bude náš ; a nedáme si ho viac   nikdy nikomu. No, tomu mužovi, za ktorým išiel, sme my veľmi mnoho   dlžní, a nikdy sa neodmeníme; nech aspoň on odmení.“ A keď Lesinová   odbehla vziať vody padli si obaja mužovia okolo hrdla.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja aspoň Vám, deduško, na stotisíc ráz ďakujem, keď už Ilázgovým   nemôžem, za všetko, čo ste pre moje milé dieťa i pre mňa nešťastného   urobili, aj že ste ho teraz preč poslali. Mne by sa bolo, tuším, čosi   stalo, keby som ho bol videl, a musel si myslieť, že je to on, môj   synáčik, ktorému som ja tak veľmi ublížil.“
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XIV.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Splnila sa Paľkovi veľká jeho túžba; dostal sa 1c pánu farárovi.   Ach, ale tak si to on nepredstavoval. Nechodili už spolu po horách,   neliezli po skalách — ba prvé dva dni ani spolu nehovorili, — a   predsa bol chlapec veľmi rád, veľmi aj Pánu Ježišovi vďačný, aj   deduškovi, že len smel tu pri tej posteli sedieť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     76
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Chceli ho pán lekár v prvý deň vyhnať, že čo tu robí, prečo darmo   pánovi povetrie vydychuje; ale nedali pán farár. Vztiahli ruku po   jeho ruke a hovoria:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nechajte Paľka pri mne; je to môj malý kamarát. Ukážte mu, ako mi   má poslúžiť; on všetko spraví. Ostatní všetci búchajú, jeho ani   nepočuť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž tak ho nechali. A uznali neskôr aj pán lekár, že je pravda.   Paľko naozaj všetko spravil. Veď toho nebolo veľa len po chvíľkach   kúsok ľadu dať k ústam, a zase okno otvoriť, alebo zavrieť; a keď   niečo ťažšie, treba bolo bežať zavolať do kuchyne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Prechádzal chlapec po izbe ticho, ako muška; tak ticho otváral a   zaviera! dvere.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď nemusel, ani sa od postele nehol. Len si už ruky složil, keď   videl, že je pánu farárovi zle, a ustavične prosil Pána Ježiša.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aj pán farár sa modlili. Ach, veľmi, veľmi prosili Pána Ježiša,   aby ich uzdravil, že Mu ešte musia slúžiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prečo Vás On len nevyslýcha?“ myslel chlapec, podopierajúc   zlatovlasú hlavu do malých rúk. „Čo sa tak stavia, ako by nepočul?   Však veru viem, že počuje.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Kázal si pán farár čítať zo Svätej Knihy. A také to tam boly divné   slová ...
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Na ten základ staval som ja slamu, seno ,strnište; to všetko   zhorí“, hovorí potom pomaly. „Ach, načo som žil, keď som tak daromnú   prácu konal! Ja že budem zachovaný len ako skrze oheň; len taká   hlaveň vychválená z ohňa. Žiadna ma tam koruna nečaká. Keby som ešte   mohol žiť a pracovať! No, keď zomriem, čo spraví so mnou Pán, s takým   neužitočným služobníkom?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mali pán farár oči zavreté pri tých slovách, a dve slzy skanuly im   po rozpálených lícach.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Plakal Paľko s nimi. Ako skrz oheň ... „on sám sp a s en ý bude,   ako skrz oheň“, opakoval si. Ak bola táto nemoc, toto trápenie tým   ohňom, ach, to bol veľký, horúci oheň.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, Paľko, však mi je len veľmi zle“, požalovali sa raz   večer.
    </tei:p>
    <tei:p>
     77
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿V noci potom po dva razy že sa im tá krv pustila, keď Paľko spal;   pán lekár priam tam nocovali. Ráno boli ako tá poduška, taký biely,   veľmi slabý; ale keď chlapec prišiel, usmiali sa hneď na neho.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Netráp sa nado mnou, dieťa; už mi je lepšie. Tá ťarcha, aj to   pichanie je preč, môžem už hovoriť, a nič ma nebolí.“ „Nič Vás   nebolí? To teda predsa Pán Ježiš vyslyší, a bude všetko   dobre.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Áno, Palko, On nás- vyslyší. Dnes v noci bolo mi už na umretie a   nedal mi umrieť. A hneď ráno ukázal mi v Svojom Slove niečo krásne.   Čítaj epištolu svätého Pavla II. Tim. 4, 8. Tam to stojí: ,,Už žatým   je mi odložená koruna i-pravedlnosti, a nielen mne, ale aj všetkým,   ktorí milujú ten slávny príchod jeho.“ Porozumel som tým slovám že   život večný a koruny života udeľujú sa ako dar pre zásluhy Ježiša   Krista tým, ktorí milovali Krista a zostali Jemu verní. Keby ma bol   uzdravil, rád by som Mu bol slúžil, veľmi rád; no iste, keďže som bol   tak vychovaný a naučený veriť ,bol by som svoje spasenie v skutkoch   hľadal a podľa tých skutkov vážil. Teraz, keď si ma odvolá, aby som s   prázdnymi rukami pred svätého Boha neprišiel, musí mi niečo zo   svojich zásluh do nich vložiť.“ Pán farár hovorili tichučko; musel sa   chlapec až k nemu skloniť. i Kázali si potom čítať prvých osem veršov   zo Žalmu 62 „Vždy predsa k Bohu má sa mlčainlivo duša moja“, opakoval   polohlasne, „lebo od Neho je spasenie moje. Však predsa On je moja   skala, moje spasenie, vysoký hrad môj, nepohnem sa škodlivé.“ ,,Ó, to   je dobre, Paľko, tak obstojím...“ Na to upadli v sen. Od toho dňa   daromné boly všetky lekárske výstrahy a varovanie. Pán farár nedali   si brániť, aby všetkých svojich cirkevníkov ,ktorí ich prišli   navštíviť, nepripustili k sebe. Dozvedeli sa ľudia jeden od druhého;   čochvíľa aj po desiatich museli ich vpúšťať dnu. „Zabijete sa tým   hovorením“, počul Paľko hovoriť pána lekára. No pán farár vzali ruku   lekárovu do svojej:
    </tei:p>
    <tei:p>
     78
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Povedzte mi pravdu, pán doktor, ako dlho budem žiť, keď ani ústa   neotvorím?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To sa nedá vedieť“, vyhýbal lekár. „Ja viem; možno — pri veľmi   dobrej opatere, — niekoľko týždňov.“ „Áno, ale takto sotva niekoľko   dní.“ „Staň sa vôľa Božia. Tým viac sa musím ponáhľať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, boly to zvláštne chvíle v tej fare ...skej. Nikdy podobných   ľudia nezažili a nikdy ich nezabudnú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Modli sa, Paľko, aby mi to dal Pán Ježiš, že by som im všetkým   ukázal tú jedinú ,pravú cestu do života večného“, hovorili asi po tri   razy. Nuž modlil sa Paľko. A Pán Ježiš to dal umierajúcemu   služobníkovi Svojmu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mne, vášmu umierajúcemu farárovi, môžete veriť: skutky vás   nespasia; svätí do neba nepomôžu. Spasil vás Kristus na Golgate, keď   za vás umrel; spasil vás Boh, keď Ho za vás dal zabiť. On je ten   Baránok Boží, ktorý sníma hriechy sveta. Sňal moje, snímte i v|aše;   len choďte k Nemu.“ Tak a podobne svedčil pán farár ľuďom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na druhý týždeň prišiel veľký balík Svätého Písma; tie   rozdávali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nedajte si ich nikomu vziať“, hovorili starostlivo. „Je to večné   Slovo živého Boha. Čítajte to Slovo riadok za riadkom; verte mu, žite   podľa neho. Ono ukáže vám cestu do večnej slávy, tak ako mne ukázalo.   Prijal som Pána Ježiša do svojho srdca i dio svojho domu. Umieram   uprostred veku svojho a predsa — ó, keby ste vedeli, aký som   šťastný!“ Nuž veď to každý videl, a veľmi sa ľudia nad tým divili,   nikdy nevideli nemocného človeka takého šťastného. Najlepšie to   predsa videl len Paľko. Keď ostal s pánom samotný, prevetral im izbu   a sadol si k nim. Ak od slabosti nezaspali ,tak len jeho ruku vzali:   ležali tichúčko a tvár im až tak svietila od veľkého šťastia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,Paľko, ja tomu ani veriť nemôžem, že už skoro mám uvidieť Jeho,   ktorého „nevidiac milujeme“, ty aj ja“. „Ach“, vzdychol chlapec,   „keby som mohol ísť s Vami!“ „Nie. Slúž Mu len verne na zemi, kým   môžeš. Čo by som za to dal, keby som Mu ja bol slúžil cez celý život!   Prídeš potom za mínou a povieš [mi, či naši to Slovo Božie čítali, či   Mu verili. Len ty sám zostaň verný až do konca nášmu Pánovi.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     79
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     ﻿XV.
    </tei:head>
    <tei:p>
     A zase prišla sobota, druhá, odkedy Paľko opatroval vzácneho   svojho priateľa Do fary prišli hostia: sestra pána farárova, ktorá   veľmi žialila a nijako nedala a nemohla sa potešiť nad nemocou svojho   milovaného, jediného brata. A s ňou prišiel mladý kaplán z H.,   poslaný zastávať pána farára. „Keď nie som teraz sám, choď, dieťa   moje, nadýchať sa trochu čerstvého povetria a potešiť sa s tvojimi   milými tam doma“, posielal pán farár Paľka. „V pondelok zase príď. A   pozdrav odo mňa v horárni; aj deduška tvojho. A pozdravuj mi tie   krásne naše hory, ktoré ja už týmito očami telesnými viac neuvidím. A   až prídeš do tvojej slnečnej krajiny, rozpomeň sa na tú bránu   nebeskú; a že ja už veľmi skoro pôjdem ňou do tej našej spoločnej,   pravej a jedinej slnečnej krajiny, hore nad oblakmi.“ Všetci v izbe   plakali, keď pán farár toto hovorili, len Paľko nie. 4
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zato plakal on teraz, keď asi o tri hodiny bežal po kosenej a   pohrabanej už lúke k tomu miestočko, kde vtedy s pánom farárom   prvýkrát sedeli, a on im rozprával o svojej Svätej Knihe. Ach, že oni   sem už nikdy, nikdy viac neprídu! Nikdy už nebude tu sedieť pri ich   nohách. Aké boly tie hory smutné! Však kvetiny už smrť skosila, už   ani jedno nežilo; za to nebo zastreté bolo mračnami. Kedy-tedy   zažiarily blesky. Letela zase búrka, ale Paľko si jej nevšímal, len   plakal a plakal. Prestal až keď na tom istom mieste, len trochu ešte   ukázala sa na tmavých mračnách krásna dúha, ako taká brána   nebeská.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chlapec zdvihol uslzené zraky k nej. Ach, čiže bola krásna! Ó, aký   musel byť svet utešený tam za ňou. Ale vysoko stála, vysoko ., Cítil   Paľko, že keď sa tá brána za drahým pánom farárom zavrie, že oni   odtiaľ už nikdy nemôžu prísť. Veď Pán Ježiš Si ich musí tam vyniesť.   A On Si ich na to vynesie, aby, kde ;e On, aj oni boli — ako im to   včera čítal v evanjeliu Jána — a hľadeli na slávu Jeho. ,,Ó, Pane   Ježišu, vezmi aj mňa k Sebe“, složil chlapec ruky na ňadrá. „Veď čo   ja budem robiť, sám, keď oni odídu? Deduško sú už starý; ak mi umrú,   ako deduško Rázga umreli,
    </tei:p>
    <tei:p>
     80
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿kam sa ja potom podiem? Oni mi sľúbili, že si ma vezmú k sebe. Aj   by si ma iste boli vzali .Kam potom pôjdem? Ver mi, Pane Ježišu, mne   sa tu už celkom nechce byť, keď oni umrú. Nech si ľudia všetko majú,   ja už o nič nestojím. Veď aj keď sa niečo z tejto Svätej Knihy   dozviem, komu to pôjdem povedať? Oni sa tam všetko Teba opýtajú,   povieš im, ale kto mne povie, keď ich už mať nebudem?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nad smútiacim dieťaťom križovaly sa blesky, letel a dunel   hrom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Raz rozprával oán farár Paľkovi, že bol nejaký prorok Eliáš,   ktorého mal Pán Boh veľmi rád, tak že si pre neho z neba poslal   ohnivý voz a ohnivé konte; a tí že ho ta zaviezli. Nuž teraz sa   Paľkovi zdalo, že to tam hrčia kolesá toho voza, a že musí uvidieť,   ako z tej brány vyletia tie kone a pôjdu pre pána farára. No, v tom   zasvietilo slnee, brána začala miznúť, až celkom zmizla, a dolinka   bola zase slnečnou dolinou, napriek tomu, že z veľmi riedkeho obláčka   začaly padať veľké kropaje dážďa. Mal Paľko svoje nové šaty, — veď   nosil ich celý čas vo fare, rozbehol sa k skale, abv ich ochránil   pred zmoknutím. Pribehol nahor, ale nevošiel. Veď tam vnútri ktosi   chodil, akýsi cudzí človek, ktorého ešte nikdy tu v horách nevidel. A   tuším tu čosi hľadá. Paľko zabudol na chvíľu aj na svoj zármutok, tak   ho to veľmi zaujalo. ,,Čo hľadáte, ujček? zavolal konečne.   Neznámy sa rýchle obrátil. A keď ho Paľko pozdravil, prívetivo   poďakoval. ,.Pýtaš sa ma, čo hľadám. Najprv mi povedz, ak vieš, kto   chodieva sem do tejto skaly? Vyzerá to, ako by ktosi v nej býval.“   ,,Kto sem chodieva?“ zadivil sa Paľko. „Ujček Lesina tu raz boli, a   pán farár tri razy, — ten však sem už nikdy viac, neprídu“, — dodal   smutno — „a ja. To je moja skala.“ ,,Tvoja skala?“ pozrel si neznámy   chlapca a usmial sa, Paľko prezeral zase jeho. Bol mladý ,po   remeselnícky oblečený. ,,Odkedy je tá skala tvoja, a kto ti ju dial?“   Chlapec sa zmiatol na chvíľu. No potom si hodil zlatovlasou   hlavou:
    </tei:p>
    <tei:p>
     81
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿A,V Svätej Knihe stojí: „Všetko je vaše.“ Pán farár povedali, že   to je tak, že Pán Boh celú zem dal ľuďom... Tak jia som si od Neho   túto skalu vypýtal, a On mi ju dal.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ty si múdry“ zasmial sa mladík. „My sme tiež pred štyrmi rokmi   celé týždne v nej bývali, môj pán a ja; ale sme si ju nevypýtali od   Pána Boha.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Že ste tu bývali?“ pristúpil Paľko bližšie. „A čo ste tu   robili?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Môj pán bol chorý. Lekári poslali ho do hôr. On chcel byť sám s   Bohom. Vzal si mňa, — bol som vtedy posledný rok učňom u jeho známeho   — a bývali sme tu. Ja som, čo treba bolo, doniesol, aj z kopaníc, aj   z dediny. Ľudia o nás nevedeli Oheň sme nerozkladali; lebo sme jedli   len mlieko, chlieb, maslo a ovocie. Tu sme máli lóžu zo šústia a pár   prikrývok. No nebolo nám zle. Môj pán sa tu aj náležíte zotavil. Azda   keby nebol musel nazpät do mesta a ku knihám, žil by ešte dnes; takto   už tam kdesi na Dolniakoch odpočíva v čiernej zemi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ja som teraz už tovarišom, a pustil som sa trochu na vandrovku, a   zašiel som si nascvvál sem. Chcel som vedieť, čo sa stalo s tou   knihou, ktorú môj pán tu nechal, keď sme odchádzali. Niet jej; musel   ju predsa ktosi nájsť a vziať. Ba, či v nej čítal riadok za riadkom,   ako to pán môj bol na prvej strane napísal?!“  i
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľkovi sa všetka krv shrnula k hlave.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Však je tu!“ vytiahol knihu zpoza košele. „Teda tvoj pán ju tu   schválne nechal!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ukáž! Áno, je to ona; ale dobre opotrebovaná. Našiel si ju vari   ty?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž začal Paľko rozprávať. Sadli si spolu s mladíkom pred   skalu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak vidíš“ hovorí konečne dôverne; „čítali sme riadok za riadkom,   uverili Pánu Ježišovi, a našli cestu clo tej pravej slnečnej krajiny.   Však pravda, ten tvoj pán tú cestu tiež poznal?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,Ak on ju nepoznal, tak už nikto ju nepozná“, vzdychol si   mladík.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,A umrel!? To Teda už ta aj odišiel, azda tiež v takom ohnivom   voze, a videl už Pána Ježiša, aj tú zem krásnu? A keď teraz pán farár   umrú, to oni sa tam sídu. Musím ich
    </tei:p>
    <tei:p>
     82
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿poprosiť ,aby ho veľmi pekne aj odo mňa pozdravovali a na stotisíc   ráz že mu dám ďakovať, že nám tú knižku tu nechá] a že nás poučil,   ako máme z nej čítať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mladíka tuším oči svrbely, znova si ich utieral.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ty však, pravda, tiež poznáš tú cestu?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,Ja? Nepoznám, chlapče. Keby som bol poslúchol, tak, ako si ty   poslúchol, čítal a veril. — dal mi pán môj tiež takú knihu, — mohol   som nájsť, ale ja som prestal čítať a veriť.“ Mladík pokrčil   plecami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ako si to mohol urobiť?“ zadivil sa Paľko. „No však. pravda je ti   to už ľúto; a začneš tú cestu hľadať. Veď si pomysli: kam by sa ten   tvoj pán bol podel, a čo by si pán farár počali, — umrieť musia, —   keby nevedeli cestu za Pánom Ježišom! ?
    </tei:p>
    <tei:p>
     No, vieš čo, ja už musím za deduškom. Poprosím ujčeka Lišku, aby   ti dali nocľah. Sú len sami v búde. Aj j|a u nich niekedy spávam.   Môžeš tam všetkým potom rozprávať o tom svojom pánovi. Neraz si   deduško, aj ujček Liška hlavu lámali nad tým, kto len to tú Svätú   Knihu ta dal. Predsa je to len pravda, čo tam v nej stojí, že niet   nič tak tajné, aby to nebolo zjavené.“ •
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,Ba tuším je to pravda, čo môj pán hovorieval o Slove Božom, že   tak hovorí  Boh: ,Slovo moje nevráti sa prázdne, ale   prospešné to vykoná, .k čomu ho posielam/ Hlboko zamyslel sa   mládenec.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A tak veľmi rozhovorení došli až k búde Jurigovej, že by Paľko   skoro }:|ol obišiel, keby s veľkým, radostným š nevyletel   z nej Dunaj a nevítal malého svojho kamaráta.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,No, už dobre, už dobre, Dunajko! Však ja viem, že ma máš rád.   Veď aj ja ťa mám rád; ale ma toľko neobliz.uj; celé šaty mi zamažeš.   Ty už, tuším, nikdy inakší nebudeš.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dal si Dunaj predsa len povedať a ako v dôležitom posolstve bežal   rovno do búdy ohlásiť Lesinovej, že už Paľko ide. Ach, veľmi sa mu   potešila!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozveselil sía i chlapec, keď videl, ako ho všetci radostne   vítajú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lesina v búde nebol, len deduško, ujček Líška a tetička Lesinová.   Mal pravdu, veľmi sa obaja mužovia podivili, keď im vyrozprával, s   kým sa to sišiel v „slnečnej krajine“.
    </tei:p>
    <tei:p>
     83
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Pozvali mladíka k večeri, ktorú Lesinová chystala, a Liška k sebe   na noc. Musel im hneď rozprávať, ako to s tým jeho pánom bývali v   tej1 skale, kto bol on, — všetko, čo mohol a vedel. Veľmi ich to   všetkých zaujímalo. Tá Svätá Kniha im bola teraz ešte vzácnejšou.   Večera bola už temer dovarená, keď zrazu povie Juriga: „Paľko, ujček   Lesina iste ťažké ponesú; mohol by si im tu po ujeekovu búdu ísť   naproti a odniesť im aspoň tešľu,“ Chlapec hneď vyskočil .Čokoľvek by   hol vďačne deduškovi spravil ,veď boli k nemu taký akýsi veľmi dobrý,   ani čo by ich pri ňom čosi veľmi tešilo, a nielen deduško, aj ujček   Liška. Nevedel si to Paľko vysvetliť; no bolo mu tak akosi dobre pri   nich. Cítil ,že len pridsa z kohosi bude mať, keď pán farár umrú.   Deduško povedali, že im o ňom ešte musí rozprávať, až Lesina   príde.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Áno, chlapče, choď mu naproti“, prisvedčil aj Liška a utrel si   tuiším slizý s oči.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž bežal Paľko. Dobehol ešte len pol cesty k Liškovej búde,   neďaleko vodopádu ,tu zpoza skaly vidí kráčať Lesinu, akéhosi veľmi   zamysleného.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobrý večer, ujček!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Paľko, ty si tu?“ Lesina pustil tešľu na zem. Tné však ani   neniesol. f
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,Tu, ujček.“ Ruky chlapcove spočinuly vo vystretej1 ruke mužovej.   ,,Idem Vám niečo odniesť; a však nič nenesiete!“ „Bolo mi ťažké,   nechal som to v ujcovej búde.“ Lesina podržal ruku chlapcovu,   pokročili. v „Ujček“, začal zrazu chlapec, ktorému bolo akosi divno   okolo srdca pri boku mlčanlivého muža, ,,čo je Vám? Nie ste zdravý,   alebo ste len smutný?“ „Prečo, Paľko?“ „Nuž, keď nič nehovoríte. A   však nehnevajte sa, ale ste akýsi divný; ba všetci naši sú takí.“   „Vieš čo, Paľko“, sadol si Lesina na machom zarastlú skalu pod košatý   bor, pritiahol i chlapca k sebe, „sadnime si trochu; ustal som.   Dokiaľ si odpočiniem, tak ti poviem, čo sa nám všetkým v tvojej   neprítomnosti prihodilo, zvlášte mne.“ Lesinovi sa zatriasol   hlas.
    </tei:p>
    <tei:p>
     84
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Teda sa Vám čosi prihodilo! Darmo som si nemyslel“, prikývol   chlapec zlatovlasou, hlavou. „Nuž, dieťa, čo na to povieš: našiel som   si svojho Miška.“  Í ,Ale, čo nepoviete!“ zvolal Paľko v   radostnom úžase, „Kde, kedy, prosím Vás? Však mi to všetko poviete zo   začiatku, pravda?“ prisadol si bližšie k mužovi. Tomuto až Jak rameno   tiahlo, čo sa sotva zdržal, aby ho k sebe nestrhol. Miesto toho   vzdychol si zhlboka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ano, poviem ti to až zo začiatku. Keby si nebol pánu farárovi   Malinoví rozprával, ako teba tetička Rázgová našli, a ako moja žena   hľadá svojho chlapca, nebol by som sa možno ani dodnes dozvedel ,kde   mi je mojie milé dieťa. Však vieš, že pán farár si boli dali deduška   zavolať; vtedy im povedali, a oní mne, a tak som si môjho Miška po   sedemročnom hľadaní konečne našiel. No, máš pravdu, musím ti to   povedať zo začiatku, aby si vedel, ako som o svoje dieťa   prišiel.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, radšej by bol Paľko nepočúval, veď to bola taká veľmi smutná   história, čo všetko ten ujček Lesina na seba nahovorili, a taký boli   pri tom smutný!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chuderka, tá tetička Lesinová! Teda preto chýbali oni na rozume —•   od žalosti! Veď to veru bola veľká žalosť! Ach a nakoniec to bolo   také známe, čo počúval, ako toho Miška ta tetička našli v tých horách   a opatrovali. „Práve všetko tak, ako mne sa vodilo“. — myslel.   Prešiel aj ten ich chlapec od jedného deduška k druhému. Brali si ho   dobrí ľudia pre Božiu odplatu. Zrazu prestali ujček, ani čo by ďalej   nevedeli. Podopreli si hlavu do dlane; — v horách stíchlo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ujček, a je ten Váš Miško ešte vždy u toho druhého deduška?“   odvážil sa konečne chlapec spýtať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Je, Paľko“, vzdychol Lesina zhlboka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A prečo si ho nejdete skôr vziať, aby ho už tetička toľko   nehľadali, chuderka!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vieš, Paľko, keď neviem, či by ma on chcel za tatíčka, keď som   taký zlý, taký hriešny; či by sa ma nebál; hoci by som mu ja už nikdy   neublížil. Odvtedy som nikdy viac nepil. Poznal som tu v horách   pravdu Božiu aj Pána Ježiša. Odpustil mi Pán Boh, ako tomu   publikánovi pri tých dverách, ale som to predsa ja; a on vie ,že pre   mňa musel sedem rokov byť bez
    </tei:p>
    <tei:p>
     85
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿mamičky, u dobrých ľudí, a že som ho ja do tých širokých hôr   zaniesol. Keby sa ma bál a cítií sa u mňa veľmi nešťastný, čo potom?   Je mu u .toho deduška dobre, je s nimi zvyknutý; a ja — hoci ho mám   tak veľmi rád, že to len Pán Boli mpže posúdiť, ako veľmi, — som mu   ešte cudzí.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To si nemyslite, ujček“, vzal Paľko ruku mužovu do svojich malých   dlaní. „Len si Vy ho vezmite. Však to Pán Ježiš dá, aby aj on Vás mal   rád, aby k Vám rád išiel, aby sa Vás nebál. Prosievali sme aj s   tetičkou toľko, aby nám ho dal nájsť. Ja som vedel, že je iste niekde   medzi ľuďmi schovaný. Keď nás vyslyšal, On Vám aj všetko ostatné dó;   nič sa nebojte, ujček.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľko, a keby sa to na teba trafilo“, povie zrazu Lesina, „nebál   by si sa ma ty? Chcel by si ty odísť od deduška a ísť ku mne?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zrumenel chlapec až pod zlaté vlasy. Oddýchol si zhlboka, podoprel   zlatovlasú hlavu do malej dlane a rozmýšľa chvíľu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Paľko, nebál by si sa ma ty? Mohol by si ma mať rád aspoň   trochu?“ pritiahol Lesina chlapca k sebe.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie, ujček, jia by som sa Vás nebál; veď ja Vás miáro rád.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Máš ma rád, Paľko? Más ma naozaj rád, aspoň trochu, hoci už aj   vieš, aký som jia zlý človek?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nehovorte, ujček, to ma tak akosi boli“, položil chlapec mužovi   ruku na ústa. „Či neviete, že tam v tej jednej epištole stojí, —   musel som to pánu farárovi čítať o takých všetijiakých zlých ľuďoch   —: „takí ste niekedy boli“. Ani Vy ste už nie zlý. Však ten publikán   — povedali pán farár — že keď prišiel k Bohu, On mu všetko odpustil,   a od toho dňa stal sa z neho človek dobrý.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, pováž, Paľko, keby si ty bol tým mojím chlapcom, mohol by si   mi všetko odpustiť?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Odpustiť? A čo?“ zadivil sa chlapec.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Či nebol si pre mňa, pre môj hriech, bez rodičov, bez mamičky   medzi cudzími ľuďmi?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     ,,Ja by som Vám mohol odpustiť, ujček, ale —“ vymanil sa chlapec x   objatia mužovho, vyskočil a stojí pred ním s rukami na ňadrá   pritisnutými, — „prečo mi to toľko rozprávate? Však hádam som nie len   ja ten Váš chlapec!?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     86
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Zase stíchlo v horách. Lesina hodil sa dolu tvárou na trávnik   ,hlavu na zalomené ruky. „IJjček“, kľakol si Paľko sústrastne k nemu,   položil zlatovlasú hlavu vedľa jeho hlavy, — „som ja ten Váš   chlapec?“ „Si, dieťa moje. No to je žalosť, že sa takto k tebe musím   hlásiť!?“ No sotva boly slová vyrieknuté, vzchopil sa muž; v   náruživosti zavrel dieťa do náručia, zľúbal mu čelo, ústa, oči i   líce. „Synáčik môj, synáčik môj!“ „Neplačte, ujček“, túlil sa chlapec   k nemu. Ach, čo sa dialo v malom srdiečku! „Ja som ti nie ujčekom,   nenazývaj ma tak; nazývaj ma tatíčkom, nech už raz konečne to meno   počujem. Nazvi ma tatíčkom, povedz: Tatíčko môj!“ „Tatíčko môj!“   opakoval chlapec a pustil sa aj on do horkého plaču. Veď sa už   nemusel starať, kam pôjde, keby deduško umreli, keď už pána farára   nebude: — mal tatíčka aj mamičku. Ach, však bol len Pán Ježiš veľmi   dobrý! Dlho čakali v búde na oboch. Ale keď prišli, a plameň z vatry   ich ožiaril, ako vkročili ruka v ruke, poznal Juriga, že už idú ako   otec a syn, a rozradovalo sa v ňom srdce. Nuž mal cudzí mládenec   mnoho čo pekného rozprávať o svojom pánovi. Nezabudnú poslucháči tak   ľahko tú jeho rozprávku. Ale či zabudne on, čo jemu rozprávali Lesina   s Jurigom o stratenom a nájdenom chlapcovi? „Vidíš, Paľko“, hovorí   natešený, „je to zrovná tak, ako v lej povesti, ktorú si mi   rozprával. Tam ten kráľovič, keď sa dostal do tej skaly, našiel   slnečnú krajinu aj svojho tatíčka. Tak aj ty.“
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XVI.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Prišla jeseň. Ani ju ľudia ešte nečakali. Skorý mráz spálil   kvietie, lcde aké našiel. Zatiekol vtáci spev. Uletely lastovičky do   teplejšieho kraja, vzaly so sebou leto. Divé husi sa odobraly za   nimi. Už len liajná oneskorených havranov letely ponad hory, ktoré   zase stály ako rúcha pozbavené. Niektoré stromy boly síce ešte   pokryté červenožltým lístím, ako by zakvitlá; druhé zbavené krásy, —   iba pri nohách vlnily sa nádherné pokrovce lístia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     87
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿A týmito smutnými, tichými horami — tak, ako kedysi za skorého   jara išiel malý Paľko Juriga, ktorému aj dnes nikto ináč nepovie,   hoci vedeli už ľudia, čí je a komu patri. Keď sa minulý týždeň —   keďže začalo byť veľmi zima — vysťahovali z hôr, zabudli, alebo   stratili si deduško pri tom sťahovaní nebožiec. vybral sa ho Paľko   hľadať, aj našiel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, bolo tu ozaj veľmi ticho. Búdy všetky prázdne, nikde človeka.   Preto tým smelšie prebehovaly zajace, a po stromoch skákaly   veveričky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nevšímal si ich chlapec, nevolal do hory „haló!“ nesmial sa, ach   nie. Zlatými kučerami vrúbená biela tvárička taká bola zamyslená a   vážna, že kedykoľvek mohol by podľa nej maľovať maliar obraz toho   pacholiatka z tisícročného kráľovstva, ktoré i medveďa: i levia i   pardájla i ovce a volov spolu povedie, a všetko sa to spolu znesie.   Lebo kráľov ať bude vtedy nad zemou Kráľ pokoja, a šťastne sa Mu   povedie. Za Jeho panovania nebudú sa učiť „execírke“, vojaci skujú   svoje meče, narobia z nich motýk, aby lepšie obrobili tú krásnu zem.   A tá zem, keď už nebude viac napájaná krvou ľudskou, bude taká   úrodná, že keď sa hodí za hrsť jačmeňa, budú sa ohýbať na poli veľmi   bohaté klasy. A to všetko preto, že zem naplnená bude známosťou   Hospodinovou. Ba o čom tak Paľko rozmýšľal? — Ach, mal on veru 11a čo   myslieť. Veď naraz, ako keď niekto knihu po koniec prečítanú znovu od   začiatku prehŕňa, tak sa tá jeho myseľ prehŕňala v rozpomienkach,   počnúc od skorej jari až po dnes. Kto by to jemu bol na jar povedal,   že bude mať tatíčka a akého tatíčka, ktorého mu každý chlapec mohol   závidieť; a že bude mať takého dobrého deduška, ktorý už,jmi   nehrešili, nezlorečili, pre ktorého už mohol veru Pán Ježiš či v   búde, či v dome bývať. Ach, a kto by zvlášte to bol Paľkovi povedal,   že bude mať mamičku; ach, akú mamičku; ami jej druhej na svete   nebolo! To už neboli tá smutná tetička Lesinová, ktorá to kedysi z   domu utekali. Ach, veď Pán Ježiš ich vo všetkom vyslyšal, keď IIo   spolu s tatíčkom prosili, veľmi prosili; On mamičku celkom, ale   celkom uzdravil. A od minulého týždňa mal Paľko ešte kohosi veľmi   milého, ktorý ho veľmi rád mal; to boli babička Lesinová. Ó, tá dobrá   babička! Zase bol tu niekto, koho smel Paľko viesť do tej zeme, kde   už nebude viac žiadnej jesene, ani stnee nezapadne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     88
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Tatíčko boli tri týždne preč; tam doma všetko dali do prenájmu,   sobrali babičku a kde-čo náradia, a prišli k deduškovi Jurigovi bývať   do želiarstva. Nemusel sa Paľko s deduškom rozísť, budú ich oni   všetci opatrovať dotiaľ, kym sa im ktorý ten z detí nevráti, tak   do smrti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Deduško mali po dolnom boku v izbe želiara, ten i tak si kúpil a   šiel do svojho; bolo teda miesta dosť. Z komory si spravili tatíčko s   deduškom dielňu. V izbách bývali. Chovali sa spolu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, tak ten celý dom mamička s babičkou očistily, ujček s   deduškom čo-kde bolo treba oprav,SJ£,, ani bys’ tú chalupu zvojnku i   zvnútra nepoznal. Mnoho mohol aj on, Paľko, pomáhať, hneď za chlapom,   hneď ženám, keď ho všetci mali radi, a on bol so všetkými rád.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Babička si doniesli aj praslicu a kolovrat; až príde zima, budú   priasť. Mamička zase všetko pošijú, čo treba, aj jemu vyšívanú   košeľu. On že im bude čítať, keď príde zo školy a večer. No chcel sa   učiť aj remeslu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, však to len bolo dobre ,že sa už nemusel starať, že deduška   mnoho stojí! Veď už mal tatíčka; to bolo celkom ináč, celkom!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, čiže bol Pán Ježiš dobrý! „To si Ty všetko spravil, Pane   Ježišu, všetko. Keby Teba neboli našli a poznali, nikdy by to tak s   nami jteboio bývalo, nikdy.“ A Paľko sa zamyslel, ako to on prv len   mohol žiť a nevedieť o Pánu Ježišovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ba čo by sme sa len boli rozprávali“, myslel, „a o čom, keby nie   tej Knihy Svätej!?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     No ako prišiel v myšlienkach po knihu, zrýchlil krok. Veď neniesol   len deduškov zabudnutý neboziec, išiel schválne do skaly. Bol on tam   tú Svätú Knihu nechal, keď odchádzali. Ale deduško povedali:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nedobre si spravil, synku. V zime do skaly nikto nepôjde; ak dá   Boh zdravia a života, na jar ju tam .zanesieš. Lebo máš pravdu: my už   máme druhú; a trafí sa hádam ešte, že ju nájde taký nevedomý človek,   ako srne my boli; nech aj jemu poslúži tak, ako nám poslúžila.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž išiel Paľko rád pre ňu; veď mu to i tak veľmi ťažko padlo,   nechávať ju tam. Keby nie pre druhých, ani by to za nič neurobil, aby   sa s ňou rozlúčil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     89
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿Vybehol Paľko ku skale, vzal knihu, rozlúčil sa pohľadom s milým   týmto miestečkom. No nedalo mu len tak odísť, hoci v dolinke nebolo   žiadneho kvietia, len kde-tu na lúke nejaká osamelá jesienka, a hory   okolo Osmutnely, opadaly, tu bolo predsa len veľmi pekne. Jesenné   slniečko svietilo mierne, teplo po tých tuhých mrazoch, ani na jar. A   Paľko mal ten kúštik Božej zeme tak veľmi rád. Veď či tu nebola   bránia nebeská, hoci ju dnes nevídať, tá brána krásna, ktorá sa   zavrela za jeho dobrým pánom farárom?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dobre bolo Paľkovi na svete, ale keď si pomyslel na pána farára,   hneď mu bolo okolo srdca tak clivo. Znova a znova i dnes zase musel   si o tom rozmýšľať, že Pán Ježiš vyslyšal tú ich prosbu: strávili sa   predsa len v službe Kristovej, — hoci ich ani neuzdravil, — ako tá   svieca na Božom oltári. Hovorili pani horárová, že práve tak zhasli,   ako keď sviecu náhle vyhasíš.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď sa v ten pondelok Paľko k nim vrátil a rozprával im, veľmi sa   tešili, že má tatíčka; aj po pani horárovej, ktorá ich tiež prišli   pozrieť, odkázali, aby ich navštívili. No tak prišli tatíčko s   mamičkou aj s deduškom, a dlho sa s pánom farárom rozprávali; aj sa   pán farár s nimi pomodlili. Deduško dodnes nemohli zabudnúť na tú   modlitbu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vy ste evanjelici ,jia katolík“, hovorili na rozlúčku pán farár,   „No tí, ktorí v Krista uverili a Iio aj prijali, ktorým dal on moc,   byť deťmi Božími, sú si rovní; a v nebi, kam ja už idem ,nebude   rozdielov. Zostaňte len verní, aby sme sa tam mohli večne   shľadať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     V utorok a v stredu zdalo sa im o mnoho ľahšie, aj: pomaličky   chodili po izbe. Paľko sa veľmi radoval, aj každý.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dali sa tomu mladému kaplánovi zaviesť do kostola, a tam sa pri   oltári modlili. A potom čosi v latinskej reči tomu pánu kaplánovi   hovorili, ako by ho prosili. Paľko rozumel len toľko, keď zase   slovensky povedali:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Sľúb mi, brat môj, že im nepoberieš túto pamiatku na mňa. Dal som   im to, čo ma naučilo blažene zomierať“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľko videl, ako pán kaplán dali pánu farárovi ruku, a potom si   pán farár ešte raz kľakli a ešte raz sa modlili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vo štvrtok ráno žiadali si zase vyjsť von. Bolo tak veľmi pekne,   nuž ich pán lekár sám vyviedli do záhrady. Teplo
    </tei:p>
    <tei:p>
     90
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿oblečený sedeli vo veľkej lenoške. Na malom stoličku mali raňajky.   Keď trochu zjedli, a ich sestra odnášala tácku, povedali im:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Najprv mi Paľko bude rozprávať; potom si tu, v tom krásnom,   dobrom povetrí trochu pospím; ono ma to tu uspáva,“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobre, brat môj drahý.“ Pani H. bozkali pána farára. „Aspoň ti   zatiaľ hodne toho dobrého povetria do izby vpustím, a výborne ti   posiťeliem.“ „Nech ti Pán Ježiš, aj tvojim dietkam odplatí tvoju   lásku!“ zavolali ešte pán farár za sestrou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď zostali sami, otvorili Zákonček a hovoria:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Budeme si, Paľko čítať o tej našej slnečnej krajine.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nuž Paľko čítal tam, kde mu kázali, v tej divnej,, svätej knihe   Zjavenia svätého Jána o tom krásnom mieste, kde netreba už slnka, ani   mesiaca, aby svietily; a o tom potoku živej vody. A pán farár mu to   vysvetľovali. Ale povedali na koniec:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Paľko môj, čokoľvek krásneho tam nájdeme, až prídeme do slnečnej   krajiny, najkrajší bude Ten, ktorý bude sedieť na tróne, Baránok   Boží, Pán Ježiš.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Potom si složili ruky, zavreli oči — ako to robievali, keď sa   modlili. Paľko si kľakol k nim ,oprel hlavu o ich kolená a modlil sa   tiež. Ale keď tá modlitba trvala akosi dlho, zdvihol sa a hľadí na   nich. Mali hlavu trochu na bok svislú a spali, tak akosi veľmi   tichučko; len raz si zhlboka vydýchli, a hlava sviezla sa im ešte   trochu nižšie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľkovi bolo tu pri nich akosi divno, dobre, slávnostne, ale i   smutno. Neopovážil sa ani dýchať, aby ich nerušil; — keď len boli   taký veľmi tichučký. Predtým mali ako mračno smútku na tvári, a teraz   sa im iste čosi veľmi dobrého snívalo, tak sa pekne usmievali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Paľko počul kroky. Obzrel sa. Dával pánu kaplánovi znak, aby ticho   išli. Poslúchli. No sotva prišli až sem a sklonili sa k pánu   farárovi, skríkli, až sa to po celej -záhrade ozvalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ach, nemohol tomu Paľko nijako uveriť, a predka to bola pravda.   Nezaspali pán farár, — oni umreli. Ó, to bolo všetko potom veľmi   smutné! ,
    </tei:p>
    <tei:p>
     1 teraz skanulv slzy z očí chlapcových. Všetky tie udalosti a   slová tak mocne sa mu vryly na dosky srdca, že nikdy na ne   nezabudne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     91
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿„Prečo by som plakal?“ povedal si zrazu. „Veď im je tam veľmi   dobre.“ Že sa im vraj pustila krv miesto von do vnútra a to, že ich   usmrtilo, hovorili pán lekár. No Paľko tomu neveril. „Prišiel Pán   Ježiš a vzal si ich k sebe. Už uvideli všetko, i Jeho, najkrajšieho,   na tom tróne Baránkovom. Už sa tam sišli s tým neznámym, ktorý nám tú   knihu daroval, a poďakovali mu aj za mňa. A veď aji ja za nimi   pôjdem.“ Zahľadel sa Paľko ponad hory, ta, kde bola neviditeľná brána   nebeská, a podopierajúc zlatovlasú hlavu do malej dlane, myslel a   sníval, ako to bude, až Si príde Pán Ježiš aj pre neho, a on bude   smieť ísť domov, do tej pravej slnečnej krajiny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     92
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿
    </tei:p>
    <tei:p>
     ﻿
    </tei:p>
   </tei:div>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>