<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<tei:TEI xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="slk1896775" xml:lang="slk">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Výlet do Asie : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:37793174">
     Bežo, Ján (1842 - 1905)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <tei:measure unit="words">
     17828
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p />
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author>
      Bežo, Ján
     </tei:author>
     <tei:title>
      Výlet do Asie
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Tlačou Jána Bežu a spol.
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Senica
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1896
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p />
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="slk" />
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M" />
    <eltec:size key="short" />
    <eltec:canonicity key="unspecified" />
    <eltec:timeSlot key="T3" />
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2025-08-18">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Výlet do Asie
    </tei:head>
    <tei:head />
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ľudia veľmi rádi cestúvajú a ja í som jedon z nic.li.  I o mne sa   hovorí, že nemôžem obšedeť doma. 7 ýk  Áno, cestovanie je príjemná   vec, ;Á ono okrieva ducha a posilňuje telo, T ale k tomu potrobno je   groša. Cestovanie podáva človekovi znamenitého povyrazenia a   obohacuje ho vedomosťami, zvlášte keď sa ono koná cieľom zkúsby a   obdivovania velebnej prírody. Príroda zaiste je ohromne veliká kniha,   v ktorej len Len čítať môže, kto nesedáva doma za pecou, lež pobere   si nohy na plecia. Mňa opäť nadišla chuť po cestovaní a síce cieľom   výskumu. Premýšľajúc o tom, kam by sa mi najvýhodnejšie cestovať   dalo, konečne prišiel som ku ustáleniu predbežného plánu, a začal som   rozmýšlať o jeho možnom Vyvedení. Človek pod ujíma v ý si na všetkom   hlavu lámať musí, chce-li ku nejakému výsledku prísť. Tak aj ja.   Cestovať? jako? kam? za jakým účelom? tieto štyri otázky tvorily   hlavnp body môjho rozmýšľania.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿.ledno slovenské príslovie hovorí: »Š klobúkom pod pazuchou   prejdeš celý svet..
    <tei:emph>
     4 Pod tými slovami.  klobúkom pod   pazuchou
    </tei:emph>
    , rozumeť načim: úctivosť a poníženosť, na každý pád   dve krásne a chválite bné cnosti. Význam poslovice je ten: si-li   úctivý a ponížený, mnoho sveta prejdeš, všade ťa budú radi videť, a   dobre sa ti bude vodiť. .la som sa teda jal rozmýšľať o tom, zdáližby   sa človek i okrem týchto dvoch horespomenutých cností a vlastností   ešte s nejakými inakšími cnosťami vystrojený mohol pustiť do sveta;   lež pod tými istými podmienkami, žeby všade, kam zavíta, bol rád   videný a žeby sa mu tiež i dobre vodilo. A tu na pamäť prišlo mi   hneď, že ovšem, áno: s mešťokom plným zlata, striebra a naposledy   bankoviek. A za príklad padol mi hneď na um perský Šach. Nasr-Edin,   ktorý vystrojac sa na obľúbené si cesty po Európe, nemusí veru ani   svoj Lurbán-klobúk pod pazuchou nosiť, ani sa nikomu ponižovať, ani   alászolgájovať, len keďvezmúc sebou pár milliončíkov piastrov zo   svojho pokladu, všade kam zavíta, plnými hrsťami zlatáky rozhadzuje,   tak všade stane sa obľúbeným, milým hosťom a rád videným. Hej, ale či   jedon v chudobných pomeroch žijúci človek, aký som ja, vstave je len   za jednu hrsť polkrajciarov vyhodiť, aby si skrze to získal   obľúbenost vo svete? 1 rozmýšľal som ďalej, čo by ešte cestujúceliu,   človeka mohlo doniesť do toho položenia, aby všade kam príde, kam   zavíta — Dozaista nie?
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿obľúbeným učinilo a cestovanie mu takrečeno umožnilo, usnadnilo ?   ľroli tvrdeniu tomuto snáď nenájdem odpore vateľa. Spev a hudba je od   každého človeka ráda slyšaná a tieto dve sestry, kráčajúc pospolu,   otvárajú začasto človekovi dvere i do takých miestností, ktoréby sa v   mnohých pádoch ani poníženosťou, ani prosbou, ani strieborným   kľúčikom, ba ani zlatým obrázkom potentátov otvoriť nedaly. Teraz   smele môžem tvrdiť, že so spevom a hudbou prejde človek kraj sveta a   pritom môže byť rád videný, i môže sa mu dobre vodiť. Nieto snáď   národa, ktorý by nepestoval a spolu i nemiloval spev a hudbu. O našom   slovenskom národe sa hovorí, že je »spevavý národ*, teda miľuje hudbu   a zná i spievať. Spev a hudbu nalezáme tak dobre u vzdelaných   europejskýcb, jako i u polodivých národov afrických, asiatických a   amerických. Spev a hudba zaujíma, povznáša a rozveselí ducha   vzdelanca europejského tak dobre a v takej miere, ako toho   najdivočejšiebo Zulukaíra, Indiána, Hindusa a Tatára. Všetci rovnako   nalezajú vo speve a v hudbe potešenie, obľubu a vyraženie. Môže s. i   – i cť že spev a hudba je spoločenskou pásáou všetkých národov sveta.   Hútam, hútam a konečne sa i dovtípim. Poviem vám to krátkymi slovmi:   Spôsob ten Je umenie spevu a hudby. Márn-li pravdu ? Tak je, to   netrpí žiadnej pochybnosti. No —, ja už neidem viac potvrdzovať tú   5
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿6 definíciu, že so spevom a hudbou prejsť možno celý svet,   dovediem radšej ct. čitateľom skutočný príklad toho na mne samom, j   ako sa i mne pošťastilo s pomocou hudby a spevu precestovať celý   orient. Spev a hudba sú mojím životným zamestknaním. sú žriedlom   mojej výživy. Kto b y neznal, čím vlastne som. tomu vyzraďujem, že   som takzvaným »božím gajdošom*, a pomenovanie toto z tade má svoj   pôvod, že na každé Vianoce, za príkladom betlemských pastierov   novonarodenému Ježiškovi. v kostole na organoch zagajdujem, vedený k   tomu úctou a vďakou, že ráčil navšlíviť i i náš podtatranský ľud.   Niesem síce žiadnym »virtuosoraale ďakovať prírode, obdarivšej ma   dobrým sluchom a talentom ku hudbe: čo pochytím, to zahrám. Takými   dobrými vlohami ku hudbe obdarený bol i naturalista Štefan Vrždialik.   jehož obľúbeným hudobným nástrojom bola ručná harmonika. Neidem ho   mnoho chváliť, len to tvrdím, že môj famulus Števo zahral, a čoby to   bola aká koľvek svojská či cudzia pieseň, tanečný kus alebo kus na   počúvanie. Behom času v mojej spoločnosti vycibril a vytriebil sa   Števo ešte lepšie a ja mohol a smel som mu s istotou rieknuť: Okrem   organa obľubujem i husle. — Števo! ty sa môžeš s hrou na har-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿monike pred jakýmkoľvek vyberaným obecenstvom bezpečne produkovať.   Teba i vzdelaná trieda ľudu s úFubou naslúchať bude, bo hra tvoja na   tomto nástroji je dokonala.« S týmto som posadil Štefana ešte lepšie   na koňa. Ej bol že hrdý, takú chválu odo mňa získať. A keď sa s   príjemným i osožné spojuje, vtedy sa každé umenie vypláca. — Števo,   —- riekol som mu istého času hotuj sa. ja ťa predstavím širšiemu   obecenstvu. Ty. sprevádzajúc hru, moju na husle hrou na harmonike,’   vystúpime verejne. — Áno, jako dilettanti, majúci na zreteli dva   ciele a síce, príjemnú žaba v u a nadobudnutie si hojných zkúšeností   vo videní cudzieho sveta. ! Števo ma nerozumel, načo ja cielim, a   preto musel som ho pekne obkolesiť a tak môjmu plánu získať. A keď   hol na to čas, po predbežnom, pilnom sa cvičení v hraní   ľahších-ťažších operetŕ. ouvertúr a tým podobných hudobných kusov,   vyrukoval som s farbou von. — Števo, my sa budeme s našou hudbou   produkovať! — Ale ja sa haňhím a ostýcham živiť sa podobným spôsobom,   ako tá chudač savojardskí hudci, ktorí len toť nedávno so svojimi   podivnými dudami a piskorcami našu dedinu navštívili, a svojou u nás   neslýchanou hudbou ľud na ulici zabavili. — Tam, v takom kraji, kde   ťa žiadna duša nepozná, nemáš sa čo hanbiť. My s ume- — Vari ako   muzikanti ? 7
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿8 ním naším nebudeme sa produkovať verejne na ulici, lež len v   privátnych miestnosťách. — Ale i tam budú na nás ukazovať prstami, že   sme kódujúci muzikanti. .. ! — Keď” len ocenia naše umenie, čo je   hlavnou vecou, o inšie sa nestaraj! — Domnievam sa, že zase máte v   úmysle vystrojiť nejakú musikálnu expedíciu, jako v loni na severnú   točnú, ku čomu ja opäť dľa vášho plánu, nejaký nový inštrument   zhotoviť mám. — Uhadnul si Števo! My dvaja vydáme sa opäť na ďalekú   cestu, lež už nie viac na studený sever, ale radšej na teplý východ   čili orient. Tentokráte však už nepoletíme vzduchom, lež pdjdeme   pešky,, ani ti nenačím zhotovovať žiaden hudobný ríástroj. A či smiem   vede ť, kam to ísť ohmýšľale ? — Do,viem li: na orient, do Asie, do   Sibírie Dri tých slovách nabehla Števovi husia koža; trochu sa   zamyslel a po chvíli riekol: — Va ri aby som sa, v A si i od   horúčosti roztopil — a v Sibírii zamrzol? Ani to. ani to ! Odhodlaj   sa ! Zo severnej točný navrátil si sa celý a nenašlrbený – i z   orientu navrátiš sa svieži. Nedbám teda! — riekol kývnuc hlavou, — a   kedy sa ta vychytíme? — Hned počiatkom mája, keď je najpríjemnejší   čas v prírode, keď ešte nepanuje — Tedy vskutku ja mám s vami ísť? —-   Hez teba, Števo, je nič!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿tak veľká horúčosť, od ktorej by sa nám kačka parila. Števo   pristal a ja majúc plán cesty hotový, porobil som potrebné poriadky.   Pomaly priblížila sa nám doba k odchodu. V ten čas keď bocian! a   vlastovičky tiahly z juhu k nám hore, my opačne, tiahli sme na dol.   Minister Baro.š je dnes najpopulárnejším človekom v Uhorsku.   Populárny je ten, o kom ľudia najviac hovoria a si ho obľubujú. ?á)   ľud ministra Baroša obľubuje, vyplýva z loho, že on vymyslel lacný   železničný povoz, veľké dobrodenie ľudu. 1 len najoriginálnejší   Detvan, ktorý ministra nepozná, ani jeho meno nikdy vysloviť neočui,   pre tú príčinu, že teraz za polôsma groša 4 míle zeme na železnici   previesť sa môže, zvolá: »nech Boh živí toho, kto túto lacnú   železnicu vymyslel! Obzvláštne my horňouhorskí Slováci môžeme byť   hrdí na to. že ten najpopulárnejší človek v Uhorsku je náš   trenčianský Slovák. Nevdojak mi príde povedať: »Hľa. my dali sme   Baroša Uhrom!* Sadnúc si na detvansko-krivánskej stanici len z tej   príčiny do vozňa 11. triedy, poneváč do 49 vagónov natískano bolo,   nko haringov do súdkov — niekoľko sto Liptákov, A to je dielo   Barošovo. 9
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿10 rojacich sa na Dolniu zem, idúcich .narobiť Maďarom chleba,   dali sme »vále« domovu. Dopraviac naše cestovné rekvizity, uzle a   batožinu, pozostávajúce u mňa nikdy z nechybujúceho »paraplui« a z   tej veci, na ktorej hora hučí, | baran bľačí, , , kôň (ahá, husIea   kobylka klačí 1 v platenom futrále zaobalenej, na poličky vozňa,   vrhli sme sa na mäkké vankúše a zapáľac na päťkrajciarové   štyrikrajciarky, holý sme »fiksumfertik« k odchodu. Vlak sa pohnul a   my po 22-kráťnom sa zastavení konečne zastali sme v ústrednom nádraží   v Budapešti, lebo práve toľko staníc je od nás až sem. Tu sme si   posamom predku porobili potrebné poriadky. Po náležitom sa   občerstvení v hoteli u kráľovu y« s najbližším vlakom odcestovali sme   ďalej. Chcel-U by nás niekto stopovať, nech si vezme pred seba mapu a   nech sleduje nás všade po železničnej trati, tak bude videf, že sme   šli na Solník (Szolnok), neomylne kedysi slovenské mesto, na Cabu (až   do dnes slovenské mesto), na Ärad (Ohrád) a dohonil by nás až v   sedmohradskom Brašove. Tú cestu vykonali sme za 3(í hodín, zaplatiac   povozného od osoby po 8 zl. Cesta viedla nás na juho-východ.   Neslýchaná lacnota. A preto : ať žije Baroš! Ani žeby sme si boli   tento Basmi, Hu-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿mufimi a Maďarmi obývaný Brašov zôvrubnejšie poobzerali, podali   sme sa hneď južným smerom a po niekoľko hodinovej chôdzi dorazili sme   na hranicu Sedmohradska a Rumunska — na Predeál. — Predeál? Hm!   —poviem Števovi — toto meno mi veľmi cudze zneje. nezdá sa mi byť   rumunským, ani nemeckým, ani maďarským. Ani sa na malý prst   neuhryznem, keď poviem, že to znie slovensky. Tu museli niekedy bývať   Slovani. Ba kde by sa tu vystačili ? — poznamenal Števo. — Predeál?   poslyš Števo, znie mi podobne ako: prediel, predial — predeál;   predelená zem, teda hranica. Pár krokov a my nalezali sme sa na pôde   rumuňskej. — Števo — rieknem mu — od teraz sme už: »nušti rumunešti!«   — Čože? vari do volakého slovenského mesta? — Hej, v ktorom ale na   teraz bývajú R umuni. Na stanici v Ploješti prisadňul si k nám do   vozňa nový »pašazér«. stihlý, obchudlý, ale prŕjomnej tváre muž. Po   pohnutí sa vlaku dal sa nám hneď do známosti. — Kam cestujete pánove?   — prihovoril sa nám česky. — A kam teraz prídeme ? — Rovno do   Rukorastu. —- Na orient! — odvetil som na krátko. — .lá taký tam, ■—   riekol on. 11
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿12 — Co pak .iste, pane. za remeslníka ? — poctil ma opäť novou   otázkou. rohí múdrych! a druhé moje remeslo je. že niekedy Pánu Bohu   zagajdujem! Milý Cech na odpoveď moju ostal ticho, lebo ho ona   zkonfundovala. O malú dobu zase obrátil sa na Štefana a podobne tázal   sa ho: — Co pak jste vy za remeslníka? — Ja som -— mal Števo odpoveď   na pohotové — majster všeumelec! za remeselníka? — .lá nejsem žáden   rcmeslník — riekol Čech — já j sem akrobat, gymnastiker a   brichomluvec! — Na východ, čili jak lomu ríkají orient. A s týmto   bolo naše oboznámenie sa ukončeno. Milý Cech hodil sa do kúta a   čušal. Jeho zvedavosť bola naplnená. O chvíľu ale počal dupkať   nohami, vylivizdoval, metal sebou ako vrtielka a potom zase pretrhnul   tiel c f päť ma oslovil: — .la? — vyvaliac oči naňho, rieknem ja som   taký majster, čo z hlúpych ľudí Cech zostal zase ticho a zarazený.   Teraz opýtal sa ho ale Števo, čo je on — Vulgo komediant! — I jó! —   Nepochybne z Čiech? — I jó — z Králové Hradce! — Kam cestujete? —   Teda pocestujeme spolu. — Vy odkúd jste? — Z Uhár! — Nejsem s   odpovedí vaši dosti upo-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿védomeným, kdo vlastné j ste, pane. raňte mne to jadrnej!   vysvetlil. — Inu! — riekol som — keď vám na Lom záleží vedeť kto   vlastne som, tedy vedzte, že som ja národný učiteľ. Ku mne totiž   vodievajú matky svoje neumelé dietky do školy tým cieľom, aby som ja   z nich vychoval a vycvičil múdrych ľudí . . . ! — Brávo! excellent! —   zvolal Čech a dupnul nohou. — Druhé ale moje remeslo je:   organiststvo, ja totiž na Vianoce, keď sa Bohosyn narodil, na organe   mu gajdávam! Brávo ! excellent ! — zvolal ešte väčšmi a dapnul nohou.   velikú radosť, a pobádajúc medzi našimi zaviazadlami hudobné   nástroje: husle a harmoniku. riekol: —- Pánové, — riekol Čech — činím   vám jeden návrh; já jsem akrobat, gymnastiker, provozuji umení to po   vétších méstech europskýeli. Pŕidejte se také vy ke mne, doprovázejte   mé produkce vaši hudbou; já se s výdelkem spqtečným s vámi deliť   budu. — Čo povieš na to Števo? — pýtal som sa súdruha. — Nedbám,   pristávam, — odpovedal Števo — len nech dobre zaplatí! S tým pristali   sme na návrh Čecha. Medzi podobnou besedou dovliekol nás vlak do   Bukurešti, hlavného to mesta Bománie. — A tento tu hľa je môj   pomocník! Z obznámenia sa s nami prejavoval Cech — Vy jste dojista   musikanti! — Tak je, j ako sa domnievate. 13
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Milý čitateľu! porozumej, že nenie mojou úlohou opisovať mestá,   budovy a paraiitnosti krajov, ktorými cestujeme; ja ua zreteli mám   len udalosti a príbehy, ktoré nás na ceste potkaly. a preto uspokoj   sa s tým, čo li tu podávam. Uhospodiac sa v llukurešti do hostinca,   kompanista náš Cech akrobat, hneď z príchodu učinil si poriadky ku   gymnastickej produkcii a večerom dňa pozval nás ku spoluúčinkovaniu s   hudbou. V dvorane nalezalo sa dosť vyberaného obecenstva, lebo   východní ľudia všakové »komédie* a predstavy z umenia akrobatického   rád i navštevujú. Cech Vencel Konipásek produkoval sa výtečne,   získajúc si u obecenstva uznanie. Doprovádzajúc hru jeho hudbou i my   pozornosť obecenstva obrátili sme na seba, bo hudbu obľubujú všade. V   lom pristúpila ku Števovi jedna vážna pani a oslovila ho; — Ach! veru   sa my muzikovať nebojíme ! — odpovedal Števo. Slyšiac nedorozumenie,   ponapravil som Števa v domnienke jeho: — Tá pani nehovorí, či sa   bojíme muzikovať, ale sa ťa spytuje, či si český musikant. Potom sa   pani obrátila na mňa a učinila mi návrh: aby sme išli na jej dvorec,   a aby sme u nej aspoň za 14 dní húdli. — Doihitále, musicale Bojémi?   14
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿pozornosť a zaujatosť obecenstva obracala sa na nás, a my dajúc si   na hre záležať, Utŕžili sme od obecenstva »applaus«. A keď som videl,   ako nám diváci plieskajú, v tenkráť rieknem Števovi: teraz dovedieme   týchto Rumunov do vzletu a oduševnenia; zahrajme a zaspievajme j im   jednu obľúbenú j ich národnú pieseň. Následok prednášky piesne tejto   bol ten, že animované obecenstvo na prieteky hrnulo sa sypať groše   Čechovi na tanier, a výsledok jeho prvej produkcie bol zkvelý. 300   frankov doniesol tento večer Konipáskovi výdelku. Druhý deň ráno išli   sme si obozreť trh, ktorý sa tu dnes vydržiaval. Na trhy sem vodia   horskí Rumuni svoje dcéry na vydaj súce na predaj. To je zvláštnosť,   panujúca v celej Románik Všetečný Števo zvedeť, ako sa to žena   verejne kupuje na trhu, zablúdil medzi Tento návrh som panej doprosta   odoprel, .lako sOm videl, vždy väčšia a väčšia A spustili sme:   (Rumunská reč.) Mult e dulce si ťrumósa limba ce vórbim. alta limb1   armoniosa l ca ea nu gatim! Salta inima ’n placere, | cänd o   ascultam. si pe buze —’ actuce mie cänd o cuvéutam. Romänasul o   inbesce ca sullelul sen : Vorbiti scrieti romänésce pentru Dumnedeu!«   Limba r o m á n a. 15
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿trhujúcich mladíkov a ztratil sa mi v tlupe ľudu. Hľadal som ho   všade, súc v obave oňho, aby sa dakde k oldomášu nepritiahol a dačo   nevykázal. 16 Nespozorovano našiel som ho v tlupe mladíkov,   trhujúcich o driečnu Rumuňku. — Čara tata Marille, secce dela miňa   kubile? (Drahá dievka Mariška, chceš-li byť mojou ženou?) — rečie j   akýsi cudzí mladík. Ona: — Com si tjami? (Ako sa voláš?) Mladík: —   Fata máio molie pekuňa? (Dievča, máš-li mnoho peňazí?) Ona: — La miňa   molte; cen stutabáni 1 (Veru mám mnoho; 500 dukátov!) Mladík uštipol   ju na líce. Udži furatori merdži ala draku! (Uj d i zlodej u, a choď   ku čertu!) A hľa, náš Števo chcel sa práve do veci zamiešať, keď ja   dosť za včasu potiahol som ho stranou, rieknuc: — Števo, v cudzom   svete pozor! Nenazdaj sa, že sú Kumuňky Slovenkami od Detvy, mohol by   si tu zle pochodiť, ale vieš čo; zahrajme týmto, ženičky na trhu si   kupujúcim Humuňom jej ich obľúbenú národnú pieseň: Mladík; — Mišule.   (Mišo.) Ona sa zarehotala. Ona rozhnevane pozdvihla ruku: — Už! — už!   T u i c a roraánésca. (Rumunská pálenka.) Mult e dulce si gustósa   luica ce ohem. alte tuica dragaslósa ce ea nu avem.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿A následok? Dobre že nás tam nezaliuli pálenkou, na vdak z každej   strany nám podávanou. Z trhu snu* utiékli preč, skryť sa do hospody.   Druhého dŕia chceli sme sa hneď pohrať ďalej, ale na velikú prosbu   nášho kompaiiistu K 01 u páska ostali sme ešte jeden deň v Hukurešťi   a v druhom oddiele mesta učinili predstavenie opäť so s kvelým   výsledkom. Tretieho ale dňa voľky nevoľky podrobiť sa musel Cech   komediant našej vôli a odcestovať. Všetci traja sadnúc na železnicu,   podali sme sa ďalej smerom severným. Vlak náš vzal pozdejšie smer k   východu, ku Drajle a Calacu. Za týmito mestami zanechajúc pôdu   Hománie, nalezali sme sa na území ruskej ’provincie Desaráhie, a   severným smerom ďalej idúc, došli sme do Hendery. Z tadeto zase   uczadlho dorazili sme do hlavného mesta tejto provincie Odessy,   ležiacej na brehu Čierneho mora. Tu sosadnúc mali sme sa dlhšie   pobaviť. Našou hlavnou prácou holo: vyhľadať V viet do Asie 2 Salta   inima ’n plac.ere deca o pri v im, si pe báze — aducé miere, c,and o   inglulim Ivomanásul o inbesce ra súíletul seu; beli dar luica   romänesca pentru Dumnedeu ! 17
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿18 príhodnú loď, ktorá by nás ďálej na východ odviezla — a   predstaviť sa gouvernérovi, cieľom potvrdenia a vydania nám pasov,   poneyáč od tejto hodiny cesta naša trvať mala všade ruským územím.   Kompanista náš, Cech Konipásek, tiež hneď z príchodu porobil si u   polície potrebné poriadky cieľom pozvolenia mu v meste   »gynmasticko-akrohatských predstavení«, — a ja zanechajúc Števa na   nádraží prístavu morského, kam sme sa cieľom vyhľadania lodi boli   podali, zašiel som si vyhľadať gouvernéra v jeho paláci. Števovi   prikázal som prísne očakávať ma na patričnom mieste a obozretným byť   v cudzom svete. Ja pošiel som teda do mesta a nezadlho octnul som sa   v paláci gouvernéra, generála Šeremútova, ku ktorému som po krátkom   čase bol pripustený. Mouvernér Besarábie bol Rus v opravdivom smysle   slova. To soznal som na ňom jako dľa jeho rovňajšku tak i z jeho   reči. Energičný. prísny muž. Poprosiac ho o vydanie pasov na ďalšiu   cestu, vyvinul sa medzi ním a mňou nasledujúci rozhovor. — Kam chcete   cestovať? — pýtal sa ma on. — Do krajín strednej Asie, vaše   vysokoblagorodie! — odpovedal som — patriacich pod berlu ruského   cára, zomena do južnej Sibírie, Tungúsie, na Amur až ku brehom   Veľkého oceánu — Ktorý a jaký je cieľ vašej cesty? — pýtal sa   gouvernér znovu.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Cieľ mojej a spoločníka môjho cesty je: kutanie a hľadanie   starodávnej pravlasti mojich spolukrajanov Maďarov, ktorí z oných   krajov pred tisíc a niekoľko rokov vyroj ivše sa, novú vlasť na   brehoch Dunaja a Tisy našli a založili. — .íakého ste pôvodu a   národnosti? — pýtal sa ďalej gouvernér. sa za veci a záležitosti   iného národa sa tý kajúce. — Som spolu i Madár! — odpovedal som   rýchle. — .lako u sta hromov? — tázal sa gouvernér — Slovák-Maďar0   Teda obojživelník! Co to za charakter? Prosím vaše vysokoblagorodie!   U nás na Vengroch platí teraz toto pravidlo: »minden ernber, aki   Magyarországon szúletett, magyar! — Teda som slovenský Uhor! —   ponapravil som sa v reči. — Ha, beštio! psia krev! Vy sám neznáte čím   vlastne ste! Hovorte, jaké sú pohnútky vašej cesty do Äsie? — Pohýna   ma ku tomu čisté, opravdivé vlastenectvo a úprimná starosť o kmeň   maďarský z nasledujúceho ohľadu: — tak začal som mluviť. Som Slovák!   — Teda rieknite, kto vlastne ste? — Som uhorský Slovák! — Viem, že   nemôžte byť španielský! — U nás v Uhrách, j ako to krajinská Podivná   vec! Slovák súc, zaujímate 19
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿štatistika svedčí, od istej doby, asi od 20 rokov, počína sa   maďarský národ náramne rozplemenovať a množiť. Každých 10 rokov   pribýva Maďarov asi o 2 milióny. JestIi to tak ďalej trvať bude, a že   nejaká cholera vývinu maďarského národa hrádze nepoloží, stane sa, že   v behu 50 rokov namnoží sa Maďarov okolo 80 ba 100 miliónov. V tom   páde územie Uhorska nepostačí tak veľkému národu k výžive. Na ten pád   by potom v Uhrách tak vyzeralo, ako v Arábii po spustošení od   kobyliek. Aby sa tomu zlému zavčasu odpomohlo a predišlo, ja X. V.   ľerobryz a môj famulus Štefan Vrždialik vybrali sme sa do sveta, do   diaľnych krajín Asie. vyhľadať tú starú pravlasť Maďarov, odkiaľ títo   okolo r. 800 po Kr. vyšli —, aby sa v páde potreby rozmnožený národ   mal kam uchýlil’ a nemusel vyvandrovať do Ameriky. Ha! — zvolal   gouvernér — vy teda konáte úlohu podobnú Josue a Gháleba, ktorých   tiež Mojžiš vyslal bol v špehárskej službe do zasľúbenej zeme   Kánaanu, – A kde vlastne myslíte vynáleznúť pravlasť Maďarov? — Tam   niekde na pomedzí Mongolska a Sibírie. • Žiadam vás, pane X. V.   Perohryzu, aby ste mi na vašu česť povedali, nie-li je cesta vaša   náteru politického a špehúnskebo? -— Prisahám, nie! — riekol som.   cesta moja má rídzy smer národno-zemepisný ! – Kto vás vyslal na túto   cestu — vláda-li, alebo nejaká spoločnosť? — Ani jedna ani druhá; ja   cestujem z 20
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿vlastnej pohnútky, vedený opravdivým vlastenectvom ! — Chorošó!   (dobre) — riekol gouvernér, — dostanete teda pozvolenie .cestovať   ruským územím, kam len chcete: jestli sa ale na vás dosvedčí, že ste   politický špión, vtedy, to vám sľubujem, že octnete sa ako zajatec a   nevoľník] tam niekde v hanách Irkutská, z kade vyslobodenia nieto! —   dokončil gouvernér. Ä keď som ho ja konečne presvedčil o nevinnom   ciele mojej cesty, v tenkráť podpísal a vydal mi »universálny pas«   -—a prajúc mi zdaru na tak ďalekú cestu, prepustil ma od seba.   Uradostnený pospiešil som na prístavné námestie vyhľadať Števa,   ktorému poručil som ma tam očakávať. Zieram, páčim, chodím za ním sem   i tam, krížom-krážom a spytujem sa ľudí, či takého a takého človeka s   harmonikou nevideli; ale nikto mi nevedel dať o ňom vývod. Asnáď veru   on mňa hľadá tak, ako ja jeho. Konečne oslovím patroľu držiaceho   policajta. — Ba veru! — riekol sluha hezpeku – – zdá sa mi, že pred   hodinou policia jednoho cudzinca s harmonikou viedla na   «policajdirekciu ■■, ktorá sa tam hľa v tom dome nalezá. Spiecham   a opytujem sa tam na môjho Števa. Ale tam holi ľudia nemí ako ryby.   Posielali ma od Annáša do Kajfáša — a všetko na darmo. Števo bol   zmiznutý, ako by sa bol Ale Števa som tam nenašiel. 21
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿22 prepradol do zeme. Konečne poradím sa s rozumom a s pudilárom.   Policajt dal sa hľadať Števa a asi pó polhodinovom dotazovaní riekli   nám, že je Števo transportovaný na loď, ktorá ruských židov, vládou   vypovedaných, má odviesť do •laty, do Palestíny. Pospiešiac na loď,   tam medzi množstvom ruských židov, jejich žien a deti. našiel som   Števa sedeť zarmúteného na palube. — Nú Seprl! wos magst du doi?   spýtal som sa ho. -— Ale prosím vás, títo barbarskí Rusi ma sem   transportovali . . . — Git! Ticho, Števo ! Ďakuj Bohu, že som ťa   našiel, ináč bol by ťa stihol osud ruských židov z Rosie do Palestíny   deportovaných. Tam by si bol v židovskej krajine vyspevoval   jeremiády. Ale predsa, povedz, jako sa to stalo s tebou ? Števo   rozprával, že nemohúc sa vykázať pasom, ktorý nachádzal’ sa u mňa.   sobrala ho polícia a spolu so židmi ako čvargu odviedla na loď.   Legitimujúc Števa u polície, bol na svobodu prepustený ku mojej a   jeho velikej radosti. — Zamerkujem si to pohanenie! riekol Števo,   zatnúc päsťou. .la potom obrátil som sa ku tlupe židov a napodobniac   reč jejich, prihovoril som sa jednorau z nich. Ukážem policajtovi   rubel. a ten spomohol. — Nú Schmúle, wie gehtsden ? — Schlacht! —   odpovedal židák.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Kam cestujete? — pýtal som sa. akoby o ničom nič nevedel. —   200.000 = zweimalhúnderttausend samt Weib und Kind. Vypovedajú a   vyháňajú nás z Ruska. —My priatelia a dobrodincovia ruského ľudu, my   nič nezavinili. ‘Ale príde zato trest Boží na Rusov. Príde čas, keď   by nás rád mal cár; lež bude mu neskoro. Nech len prijde ku vojne,   však uvidí, keď mu náš Rothschild nepožičia ani babky …. — takto a   podobne hovoril žid. — A má-li to dlho tak s vami trvať? — tázal som   sa ho. z Ruska vypovedať, i potrvá to dobrých 25 rokov, kým 5   millionov ruských židov vypovedané bude. — Ó vy chuďátka, vy nevinní   baránkovia! — poľutoval som židáčika. — Kebych ja mal moc a právo,   veru pozval by som ,vás všetkých bývať do mojej vlasti; ale ja som na   to nie splnomocnený. Ukrutný váš osud! Neľudské, barbarské   zachádzanie s vami! Zanechajúc židov na lodi jejich osudu, my podali   sme sa na našu hospodu. Kompanista náš, Čech Konipásek, chystal sa na   večer ku veľkolepej produkcii, pozývajúc obecenstvo nasledovným   plakátom: = Non plus ultra grosse Kunst- und Kraft-Produktio’h in der   hôheren Acrobatkunst, — Nach Haus’! — odpovedal zkrátka. — Do   Jeruzalema. A veľa vás je? — Pre j akú príčinu? Žid pokrčil pleciami   a po chvíli riekol; Vláda každý rok 200 tisíc židov chce 23
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Bauchredner-Sprache u. kimslkomische Paniomime in 7 Abtheilungen.   24 My doprevádzali sme jeho umenie hrou — a s dobrým výsledkom, čoho   následok bol ten, že Cech Vencel Konipásek dostal vôľu tu dlhšie sa   pobaviť a čo bolo u nebo hlavnou vecou: pekný groš zarobiť; ale to   nesrovnávalo sa s naším plánom, preto primali srne ho na druhý deň   ďalej odcestovať. Námorská loď vypravená a naložená kupeckým zkožím   do Tagarogu prijala nás všetkých troch na svoju palubu a hneď toho   samého dňa i odplula. Netrvalo dlho a na východe objavily sa nám   obrysy zeme. -— To je polostrov Krym — odpovedal som Števovi na jeho   otázku, a keď priblížili sme sa blízo ku pevnine, tu zraku nášmu   predstavily sa ozrutné a ohromné hrádze, tvŕdze a bašty pevnosty   Sevaštopoľu. Sevastopoľ? — riekol náš kompanista —• ja sem o tom néco   slyšel u nás doma, ale nemohu se zpamétati vlastné — co? Pre   ukrátenie času pomorskej cesty, počal som teda spoločníkom mojim   rozprávať históriu o dobýjaní Sevastopolu. — Bolo to v rokoch   1854—55, keď som ja lep 1,2-ročný šuhaj, a ty Števo ešte ani na svete   nebol, vtenkráť pozdvihli sa proti Rusovi štyria europejskí mocnári a   panoníci, zomeua: Angličan, Francúz, Italian a Turek a vyrútili
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿sa: bit ho. Vypovedali mu vojnu. Ale poneváč po suchej zemi s   vojskom na kožu mu prijsť nemohli, išli sa teda s ním biť na vode.   Čiernym morom doplnia sjednotená námorská (lotta (loďstvo) štyroch   mocnárov ku Krymu a začali tam hneď na tvŕdze pevnosti sévastopolskej   hádzať olovenými hochníkami, čili jako vojaci hovoria: »festunk   bombardíroväť*; Sevastopol je zaiste brána do Ruska,- je kľúčom do   vnútra krajiny, len cez tú bránu a s tým kľúčom v ruke dá sa vnísť do   tej veľdržavy, a preto museli spojení mocnári najprv dostať do moci   tú bránu a ten kľúč. to jesť rozboriť pevnosť a tak potom dáko načať   Rusa. — Búchali, durkali, trieskali, . plieskali do pevnosti tej za   celý rok, vo dne v noci neprestajne, toľko prachu vystrielali, ako je   piesku v mori a to všetko na darmo. Za rok podarilo sa jim porúchať   len jednu baštu Kalaklavu — a viac ani kameňa. — Nuž čo: keď si   všetok prach vystrielali a nič pokonať nemohli, potom urobili s Rusom   pokoj — a z kade prišli, ta odišli. — A naši neboli pri tej kucapaci   ? — pýtal sa Števo. — My sme sa na tú kucapacu dívali len z poza   plota. Naši sa vtenkráť nemohli hýbať, súc zaviazaní Rusovi za   preukázané služby. Števo a Konipásek obdivovali z paluby tie ohromné   nepremožiteľné tvŕdze a konečne riekol Števo: A či ho zborili ? —   tázal sa Števo. — A potom čo ? — Rus je predsa len veľký, a mocný   25
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿26 panovník, a všetko, čo v Rusku vidím, je veľké! Pomaly ztratil   sa nám z očí Sevastopol i Balakláva a my vleteli s loďou do prístavu   .lalty. Druhého dňa plávajúc smerom severným, dorazili sme do Kertšu   a užinou do Azovského mora. na jehož severnom brehu leží prístavné   mesto Taganrog, kde sme vystúpili z lodi. na železnicu, ktorá tu   všade brehom morským tiahnuc, zaviezla nás cez Roztov do   Novočerkaska, hlavného mesta donských kozákov. Števo horel túhou čím   skôr videť a oboznámiť sa s týmito « ruských nív a štepí.   — Dosť sa nadívaš na nich ! — potešil som ho. Nachodili sme sa vo   vlasti ’donských kozákov. Nový svet, nový ľud predstavil sa tu zraku   nášmu, a my mali sme na ňom dosť čo nevídaného obdivovať. Donský   kozák je synom slobodnej prírody, najchýrečnejší koniar a jazdec   europejský. Od maljčka ako chlapec spolu chovaný so svojím milým   koňom, vyrastie z neho nikým neprevýšený jazdec a otužilý vojak.   Európa západná mala už viac kráť ; príležitosť poznať kozákov a   obdivovať jejich vojensko-jazdeckú spôsobilosť. Nalezali sme sa v   južnom Rusku. Po náležitom si oddychu pospiešili sme
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿My teraz nalezali sme sa uprostred nich v jejich domovine, a na   vlastné oči zkúsili sme všetko to, čo sa o kozáckom ľude’ k jeho   chvále vraví. Doprevádzajúc hudbou gymnastické predstavenia   kompanistu našeho Vencela Konipáska, ziskali sme si i tu od   obecenstva uznanie a obdiv. Náš akrobat nikdy nezabudne na tie   »mastné dni«, ktoré zažil v NovoČerkasku medzi donskými molodci, súc   takrečeno od nich zbožňovaný. No ale pri tom všetkom my nemohli sme   predsa tu ostať bývať, veď náš cieľ bol cestovanie ďalej na východ —   a preto o pár dní dali sme »vale« mestu. Pred nami rozprestieral y sa   po oboch stranách mohutnej rieky Donu ležiace úrodné roviny a nivy,   ďalej východne ale nepriehľadné suchopárné ruské štepy. Dľa   ustáleného plánu ďalšej cesty stúpali sme korytom Donu na sever,   hodlajúc pri Caricine prestúpiť koryto veľrieky Volgy. Bolo to okolo   poludnia na šírej štepe, keď zrazu obkolesení a obklopení videli sme   sa byť tlupou, ako vetor na koňoch svojich docválavších kozákov. —   Stoj, stoj gondače! — zvolal jedon z nich. namierac na nás svojou   dlhou pikou, neomylne z ďaleka poznajúc, že sme hudci. — Od kuda   svieta jecháte? — tázal sa nás druhý. Dajúc kozákom patričný vývod   odkiaľ sme, j ako náhle očuli, že sme »Vengerci«, obkolesili nás, a   riekli nám, že sme jejich zajatí. 27
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿. — Na tu som čakal, — poznamenal Števo, — pokojne tu cuclzý   človek cestovať nemôž! 28 Konipásek triasol sa na celom tele,   nalezajúc sa v rukách kozáckych, ktorých mu doma boli vymalovali jako   ďasov. Zajmúc hnali, viedli nás so sebou hodne ďaleko. Z jejich reči   vyrozumel som, že vedú nás ku svojmu atamanovi, sídliacemu na blízkom   dvorci: Ustbielokalitvenskaja. Ataman donských kozákov Fedor   Klinicky, bol síce obstarný ale svieži a príjemného výzoru muž.   Podané mu písomnosti naše upovedomily atamana s našimi osobnosťami,   okoľnosťami a cieľom cestovania. — Všetko je v poriadku! — riekol   ataman, — teraz len presvedčte nás, že ste zruční hudci. Chceme vás   počuť! Naladiac nástroje, spustili sme jednu z oných zádumčivých   maloruských dumiek, ktoré si kozák tak velice obľubuje. Po dokonanej   hudbe s vyjasnenou tvárou podal nám ataman ruky rieknuc; – — Ste moji   hostia. Prišli ste práve v hod. Rozveselíte môj ľud svojou hrou. Po   tieto dni práve budeme držať »džigitovku.« Pri očutí tých slov   »džigitovka« pozrel Števo na mňa zvedave, lebo neznal, čo by to   znamenalo. A vskutku on veru džigitovku čo živ nevidel a nemal o tom   ani pochopu. Od atamana donských kozákov tak prívetivé prijatí by   vše, družili sa k nám hneď Kozáci predstavili nás svojmu veliteľovi.   A kázal nás hneď uhostiť.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿kozáci, jejich ženy a deti, obdivujúc nás. tešili sa z   neočakávaného príchod u cudzincov. Medovinou, kvasom a vudkou   počastovaní holi sme hojne a uhostení dokonale. — Po prvý krát’ v   živote mojom pijem vudku, – riekol Števo, — tú vudku. z ktorej sa u   nás tak posmievajú; ale ja nalezám ju o mnoho onákvejšiu, nežli je   naše uhorské špiri tušové pálené! Čech Konipásek oddal sa do mädoviny   a súkal ju ani plzenské. Hneď prvý večer svojho sa lu bavenia dal   kozákom niečo na ukážku zo svojho umenia. S naším príchodom nastal y   kozákom usthielokahtvenským sviatočné dni. Ubytovaný súc u atamana,   dosť skoro mal som príležitosť rozmlúváť sa s ním samým. Mali-li ste   už príležitosť niekdy v živote svojom videť a poznať kozákov?—zpýtal   sa ma ataman. ■ — Mal — odpovedal som — a síce roku 1849, v čas   uhorskej revolúcie, keď generál Grabe so 40 tisíc mužmi, oddielom to   ruskej armády, táborom ležal v Uhrách, zomena na Horných lúkach pri   Baňskej Bystrici. Bol som v ten čas síce len chlapec 8 ročný, ale   dobre znám sa rozpamätať na kozákov rekvirujúcich Gúťráž* pre kone po   okolitých dedinách. Jedna z 50 kozákov pozostávajúca tlupa prišla i   do môjho rodiska, a ja v tenkráť po prvýkrát videl som kozákov. — V   tú dobu bol som i ja tam, ako molodec 20-ročný — riekol ataman — a   pre- 29
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿koná! áonncelú válečnú výpravu po Vengroch L*j! || i   lágoš. teda baťuško, kde leží vlasť ikbj.ajpw iľatrami. V tenkráť keď   Husi u nás sa v rodisku mojom s jedným kožaRoňí nasledujúca   prípadnosť. Otec; a matka í n i o tom často rozprávali. —   Rozprávajte, prosím, ja vás rád poslyším 1 — riekol ataman. Na čo já   začal som : — Istého dňa prišlo pár kozákov z tábora do dediny našej   rekvirovať futráž pre svoje kone. «Sorok centniaróv sena, šorok   centniaróv slámy!» — pýtali kozáci od dediny, v ktorej bol môj otec   notárom. Práve, keď j im žiadaná porcia sena a slamy vydaná a na vozy   naložená bola, zkrýknul niekdo z ľudu: «Guerilla ide, guerilla tu   ! A skutočne v poza humien počali uhorskí guerilli na kozákov   pukať. Kozáci súce v menšine a neznajúc prevahu guerillov, posadali   rýchlo na kone, a zanahajúc tam vozy so slamou a senom, odkvapili   šťastne ako vetor, len jedon, ako sa zdálo, chorlavý mladý kozák   opozdil sa a už nemal ani času na koňa vysadnúť. V strachu o život,   bo bez milosrdenstva boli by ho zastrelili guerilli, pribehnul do   domu môjho otca, tam sopnúc ruky, prosil: «Pre Boga, pre bogorodicu i   sv. Nikolaja molím vás gospodáru, spaste ma pred V engercami!» í   sľutovali sa moji rodičia nad mladým kozákom a zachránili ho. Rýchlo   ho vzali sebou do chyži. Otec 30
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿mu riekne: «Dole boty, dole Šubke!» A vyzlieknuc kozáka z jeho   šiat, obliekli ho do ženských, na hlavu dali mu čepiec; matka   odpravila na spech postel a milého kozáka položili do nej. Prikázali   mu Uško ležať a hodne stenať. . . Šaty jeho skryli do jamy na   zemiaky. . . 0 malú dobu tu guerilli s natiahnutými puškami hľadali   kozákov po domoch, a beda tomu, koho by boli našli. V zadnej izbe   našli v posteli ležať nemocnú ženu. Na otázku vodcu guerillov: ktoby   nemocný bol, odpovedala matka moja; že je to jej sestra. Guerilli   uspokojení odstúpili preč a milý kozák bol ochránený … Pri tých   slovách ataman Fedor Kunický ostro uprel zrak svoj na mňa, a keď som   dorozprával, v tom okamžení rozsiahol ruky, objal ma a vrhol sa mi   okolu krku. Neznal som si hneď vysvetliť jeho počínanie. — Braté môj!   priateľu môj! — zvolal zrazu ataman — Bóg mi svedkom, že ten   zachránený kozák, vtedy bol som ja!! — Od slova do slova je pravda,   čos rozprával. To dialo so mňou tenkráť v dedinke pri Baŕi. Bystrici,   ktorej meno mi z pamäti vypadlo. Tvoji rodičia zachránili ma od   smrti! Prekutali i náš dom. A viac nemohol od pohnutia. .la som bol   tiež predesený. Po odchode guerillov i ja šťastne dostal 31
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿32 som sa do môjho tábora, pamätám a stokrát’ v živote rozpomína!   som sa na to i blagqdaril som ochrancom mojim Žijú-i i oni ešte V —   42 roky uplynulý už od toho času; ochrancovia tvoji sú už pod zemou —   ale ja jich syn žijem a hľa! dohrá náhoda doviedla ma ku tebe, statný   atamaue donských kozákov! Od tej hodiny stal som sa priateľom a   vzácnym hosťom atamanovým. Radostnou upomienkou vzbudený jasal   ataman, objímal a hladkal ma starec. Zavolal i svoju ženu, deti i   starešinstvo kozákov, a predstavil ma jim čo priateľa. Števo pri   slyšaní lej vešti riekol: To sa mi ľúbi!
    <tei:emph>
     nejsou pŕedse lakoví   surovci, jako se jim to pripisuje! Na druhý deň stali sme sa   účastnými slávnosti »džigitovky
    </tei:emph>
    , od kozákov na okolitej štepe   konanej. Pohostite!’ náš. atamán Klinický, oblečený do sviatočného   šatu, dal vyviesť z maštál všetky svoje kone, a posadiac i nás   všetkých trqch do sedál, jechali sme spolu na určité miesto. Cestou   spytoval sa ma Števo —– čo to tu len bude. Nechtiac zvedavosť jeho   diaľ napínať, vysvetlil som mu vec : Konipásek zase poznamenal: Títo   barbarskými jmenovaní Husi
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Števo! bol-li si už v cirkusi? —’ Bol. — Videl-li si tam   vycvičené kone ku rozličným skokom a tancu? — Videl. — Videl-li si aj   na koňoch tých »pajacov« prevádzať tie krkolomné žarty? – Hej. – –   No, teda, niečo tomu podobného budeš dnes tu videť, len že v   hrozitánsky velikých rozmeroch. — Aha? — zpamätal sa Števo —teda   »engliše rajteraj?! — Jazdecká hra, prevádzaná od kozákov na koňoch;   menuje sa to džigitovkou. Na určenej ku džigitovke rovine, u prostred   jejž stál pre atamana a starešinu pripravený šiator, stálo a   očakávalo veliteľa svojho 5 stotín kozačiny, na svojich výborných   koňoch. — Nachádzalo sa tu ale i množstvo ľudu, žien, mládeže a detí   jakožto divákov. Dojdúc s atamanom na miesto, boli sme od kozačiny   hlučne s »urá!« privítaní. Na dané znamenie a povel atamana počala sa   džigitovka, hra, cvičba jazdecká, kozácka zábava, jejž podobnej   nenájdeš viac v Európe u žiadneho národa. Z prvú prevádzajú kozáci   jednoduché, v rovnom i v oblúkovitom smere konané behanie koní o   závod. Na rýchlosti v behu kozáckeho koňa nemohol som sa dosť   prenadiviť. Kozácky kôň letí — on nebeží. V najprudkejšom behu   postavení Kozáci odrazu zmyzli z povrchu zeme, jakoby sa do V viet do   Asie. 3 33
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿34 zemi prepadli. Kone i jazdci vystreli sa na zem — a v druhom   okamžení už opäť zodvihli sa — a sedeli v sedlách. Pri tom jazdili   kozáci na koňoch stojmo, sedmo, ležiačky, horeznačky, hlavou ku zadu,   prevesený cez koňa a t. p. Niečo podobného v žiadnom cirkusi nevídať.   Na rozkaz pokládli sa do radov na zem malé deti; kozáci rozbehli sa v   prudkom behu. pochytali deti zo zeme ku sebe do sedál. bez   najmenšieho j im ublíženia. Neskôr vypustilo sa na rovinu množstvo   kohútov, kúr husí a kačiek. Kozáci rozbehnúce sa za hydom, v pár   okamženiach mali všetok ten hyd na svojich pikách, ktorými znamenite   i vo vojne narábať znajú. Potom nasledoval kozácky zádumčivý spev —   kozácka pieseň. No nie som vstave pozpomínať všetky tie krkolomné   kúsky, ktoré kozák na džigitovke prevádza; len to poviem, že kto raz   túto kozácku hru videl, ten sa na zručnosti toho ľudu zadiviť musí.   Víťazi a najzručnejší holi predstavovaní v šiatre atamanovi, kde   sajim okrem odznakov vyznačenia podávala vudka, mädovina, kvas a víno   v hojnosti. Števo prezradil tiež vôľu a chuť s ú častú iť sa na   džigitovke. — No choď — reku — ale že by si prišiel názad so zdravými   krížami! 1 pojali ho kozáci medzi seba a na bystrom koni prekonali s   ním jeden « Že sa on veru ide trochu prekalupovať.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Z prvú sa len Števo j akosi udržal v sedle, keď ale koník pod ním   počal dropčiť a tancovať, tu milý Števo ani nevedel, ako sa našiel   pod ním. Zábavy tieto trvalý po 3 dni. Večerkami zabavoval zase Čech   Yencel Konipásek svojimi akrobatickými kúskami, komédiou,   bruchomluvom a pantomimikou. stanúc sa tak tu veľmi obľúbeným. My   tiež prispeli sme k zábave hrou našich slovenských kusov a spevom   trávnic a krakoviakov. Števo predniesol náš tanec »odzemok*, ktorý sa   kozákom tak zaľúbil, že ho mnohí nasledovali. Po ukončení džigitovky   navrátili sme sa do bydliska atamanoveho a tu prezradili vôľu   rozlúčiť sa s naším pohostiteľom. V predposledný deň nášho pobytu u   atamana, nemálo prekvapil nás pohostite!’ náš s tým, keď nás takto   oslovil: — Yyrozumiác od vás, priatelia, jakým zámerom a cieľom   vybrali ste sa do diaľnych krajov Asie, nebudem vás dlhšie u seba   zadržiavať, ačkoľvek bôlne sa mi od vás lúčiť prijde. Skôr, npžli   odídete, nádobno mi vyplniť ľudskú povinnosť, totižto: synovi mojich   niekdajších ochrancov náležíte sa odmeniť, keďže samým ochrancom   mojim odmeniť sa nebolo mi možno. Vezmúc do povahy vašu ohromne   ďalekú a obťažnú cestu, ktorú prekonať máte. aby ste nemuseli konať   cestu tú pešky, umienil som si poskytnúť vám k službe I odnechcelo sa   mu »džigitovať,« Bavili sme sa u neho celý týždeň. 35
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿36 dva jazdecké kone, najlepších nosičov z mojich koní. Použijúc   ich, snadnejšie i bezpečnejšie vykonáte predsavzatú si cestu. A   podarúnok môj, nechcete-li ma obrazif, prijať musíte. — Vďaka vám   dohrodeju! — zvolali sme so Števom odrazu, a stisli mu ruky. —- Go   týka sa ale spoločníka vášho Konipáska, tento vyjadril sa predo mnou   v ten smysel. že on ostane tu; jemu zachcelo sa dlhší čas pobaviť   medzi kozačinou. Úfa tu zažiť dobré dni, a dobre si poradil,   bokozačina si ho obľúbila. Po tých slovách nasledovalo u atamana ešte   dobré uhostenie, a my na druhý deň sedeli sme na darovaných nám   koňoch hotoví ku odchodu. Mne odporučil ataman ku jazde Sivka,   Števovi ale Vraňka, koňoch to neuhonných. Zaopatril nás tiež na cestu   všetkým potrebným a možným, proviantom a zbrojou a síce karabínami a   pikami, rieknuc: — Toto všetko na ceste nekonečnými stepami   kirgisskými a sibírskymi potrebovať budete. Potom poučil nás, jako sa   v oči polodivým národom asiatským držať a chovať máme, aby sa nám   nestala nehoda, a konečne dodal: — Dorazíte-li šťastne do Irkutská,   odporúčam vás tam službu stotníka zastávajúcemu môjmu synovi   Konštantínovi. — a podal mi na syna jeho znejúci list. Po srdečnom sa   rozlúčení so statočným atamanom a jeho rodinou, tak tiež i s   dosavádnym kompanistom našim, Cechom Venclom
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Konipáskom, so slzami v očiach — dali sme sa na cestu. — Urá! —   zvolala kozačina a dva z nich na rozkaz atamana, odprevadili nás až   po rieku Čír, 20 verst ďaleko. — No, Števo! jako sa cítiš? — spútal   som sa ho, keď sme boli sami. • — Azda nám samé nebo soslalo tohoto   kozáckeho atamana, bez jehož pomoci, bez týchto koni, snáď putovali a   tárali by sme sa sem i tam až do súdneho dňa a sodrali nohy až po   kolená …. Bystré kone unášali nás rovnou stepou rýchlo ďalej a   d’alej. Klusajúc dorazili sme do Kalaču a tu prekročiac rieku Don,   nezadlho do Caricina, mesta ležiaceho u brehu mohutnej veľrieky   Volgy. Števo mal pri zhliadnutí jej od podivenia s koňa spadnúť,   vidiac na míľu širokú rieku pred sebou. — Aj tie potoky v Rusku sú   veľké! — poznamenal. — Aby sa nepovedalo, že byvše v Rusku, nenapili   sme sa vody z Volgy, napojili sme seba i koníky naše a dali sa   previesť na parnej kompe na druhý breh. — Rušaj Sivko. rušaj Vraňko!   Zanechajúc veľtok tento, prišli sme do Stúpaj, Sivko, Vraňko! 37
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿38 Carjeva a z neho východným smerom stepou ku Slanému jazeru. Tu   videli sme dorábal’ soľ zo slanej vody, poneváč v Rusku haní na   kamennú soľ málo. Klusajúc ďalej, dostali sme sa do »kalmuckého   králu«, ako tu Kalmuci svoje osadliská a dediny menujú. Rozdiel medzi   Kalmukmi a kozákmi nenič veliký, ačkoľvek predsa patrný. Všade   prijali nás zdvorilé, držiac nás, d ľa kozáckeho výstroju nášho, za   ruských poddaných; holi nám všade na ruku a ochotní vo všetkom, o čo   sme ich požiadali. Prerežúci púšť stepnú, porastenú suchou trávou, s   drobným pieskom – Karaiš Samaru, dorazili sme ku rieke Uraľu, majúcej   pôvod svoj v ohromnom pohorí stojného mena, dotkli sme sa pevuôstky   To,poleva a zanechajúc túto, vkročili sme na pôdu asiatskú. Ohromne   rozsiahlé a nepriehľadné tieto štepy obývajú Kirgisovia, národ   kozákom podobný. Prekonajúc púšť Akkun, pred nami na juh objavila sa   hladina rozsiahleho jazera – mora Chvalinského (Kašpického). — Počuj!   na tejto zemi nalezajú sa dva rodzaje, dve plemená Rusov: jedno   pokolenie z nich je dvojnohé,, dvoj ruké, býva na suchej zemi a   počíta sa ho na 80 millionov. Toto plemeno je nenávidené a hanené —   lež aj hojí sa ho každý. Druhý rodzaj rusov je beznohý, bezruký, býva   vo vode á je ho millionov milliony. Toto plemeno je obľúbené na celom   svete. Toho nezľakne sa ani náš uhorský hon- Vtenkráť riekol som ku   Števovi:
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿véd, lež poľahky zje j ich aj 5 na fruštik, Pohľad, Števo, na   hladinu tohoto mora! Tam v ňom býva ono obľúbené chvostnaté pokolenie   »rusov«, ktorých u nás v súdkoch zabednovaných predávajú …. -— Tam?   tu? — splasol rukami Števo — rusy, malé rybky: no tých ľúbim aj ja! A   hneď dostal chuť zastaviť sa a nalapať si tých rybiek, ale odradil   som mu to. Dojachajúc pomaly ku rieke Embe, urobili sme »halt!« koní   na starosti. Pálčivosť a horúčosť dňa a vetrov na stepách panujúcich   počala nás trápiť veľmi, a pomaly dostavil sa i hrozný smäd. 1 voda   rieky Emby, súc kalnou, nebola ku pitiu. rajtary. Sú to Stihli,   krásneho zrastú mužovia a výborní jazdci, od kozákov nič odchodnejší.   Oboznámiac sa s nimi, dali nám pokoj, ba opačne: učastovali nás zo   svojich zásob. Menovite podali nám ku ochladeniu a zahnatiu smädu   svojho národného nápoja »kumysu.* Veľkým smädom donútený, napil som   sa ho ja i Števo. Števovi nápoj ten nechutnal, a keby bol vedel, z   čoho sa zhotovuje, doista že by ho bol vydal zo seba. Položili sme sa   ku oddychu. Števo, ako dobrý koniar, mal opatrovanie Pitnej vody tu   pramálo. Trápil nás teda smäd. Tu mali sme šťastie sísť sa s   kirgiskými 39
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿40 — No, jako že ti to chutná? — Škoda, preškoda vudky! -—   odpovedal. — Kumys je len »Kuhmist!« — Ani ho viac nepi, bo nápoj   tenlo zhotovujú z kobylného mlieka! v — Jaj, fuj! — odplával Števo —■   hneď sa podávim! — Len zadrž; možno že prídeme do krajín, kde ti budú   chutnať kobylky, pavúky, chrobáky, húsenice a bzdochy. — Jaj,   nestrašte a nehnevajte že ma. pane principáli!! bo radšej vrátim sa   zpiatky! — durdil sa Števo. Tak a ináč, stúpajúc nepretržite ďalej a   ďalej smerom východným, po niekoľko dňovom jazdení, dorazili sme opäť   ku druhému jazeru, Araiskéráu, prekonajúc tú cestu šťastne a obtiže   cesty cez púšť Embinskaja bez všetkej nehody a úrazu. Nenazdaj sa ale   milý čitateľu, že my tieto rozsiahle a okom nepriehľadné púšte zeme,   asiatské štepy, tak rýchle precestovali a prekonali sme, jako sa to   číta. Ej nie! Cestovanie naše nimi trvalo dlho, týždne a týždne.   Práve od tej doby, čo opustili sme náš domov a dorazili na breh   jazera Aralského, uplynulo celých šesť týždňov, teda poldruha   mesiaca. Asi v jednej tretine prekonať majúcej cesty, aj to len ešte   po suchej zemi. A kedy že prekonáme ešte námorskú cestu! Tá bude   požadovať neomylne viac mesiacov ; to bude aj jaseň, u nás budú už   krumple vybraté zo zemi, keď dorazíme da- A kde že sme len ešte?
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿kedy o Všech svätých domov, ak dorazíme, a že sa nám na ceste dačo   zlého neprihodí. Preto nediv sa, že cestopis náš nezapodieva sa s   opisami krajín, miest a dedín, ktorými sme išli, veď akby sme sa s   tým chceli zaoberať, tak by sa spis tento stal veľmi objemným.   Nalezajúc sa na západnom brehu jazera Aral, museli sme ho obísť, bo   parníka, čo by nás cezeň previezol, tu nebolo. A to obídenie trvalo   veru zase pekných pár dní! Konečne ale obíduc celý severný pustý kraj   jazera, došli sme na jeho východnú stranu práve tam, kde do neho   vlieva sa Syr-Darja, hlavná rieka Turanu, provincie ruskej. Rieka   táto vyteká z hôr altajských, tečie popri mestách Kokandu, Taškendu   cez suchoparnú púšť a vlieva sa do jazera Aralského. Popri nej vedie   i Rusmi založená železná dráha. Pre ukrátenie času počal som Števovi   rozprávať o tých dlhotrvanlivých bojoch, ktoré Rusi, opanovavší   Turan. s domorodci viesť museli, kým dostali do mocí kraj ten a mocne   uložili sa v Chĺve, Buchare, Samarkande, a ktoré boje ešte podujmú,   kým dostanú do moci celý Turkestan, s Mervom a Pamírou a ešte ďalej   súsedný Afganistan s Heratom a Kábulom. Pripomenul som, že prijde   doba, keď ruské voje na svojich výbojoch v Strednej Asii, sídu sa tam   s vojmi Angličanov, majúcich v moci Východnú Indiu, a tito dvaja   riváli o panstvo v Strednej Asii, tam niekde na vrchoch pohoria   Hindukuša, budú mečmi 41
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿a kopijami merať svoju moc — a dobre sa stlčú. V Turane na brehoch   rieky Syr-Darja našli a shliadli sme už od europejského rozdielny   život a ľud. Obyvateľstvo bolo už iného plemena, inej piety a iného   spôsobu žitia, kočovníci, pastieri i kupci. Cestujúc brehom rieky   Syr-Darja. prešli sme pozdejši ku rieke Ču, a pospiechajúc zase popri   riečišti tejto, hnali sme smerom východným ku pohoriu Altaj, keď   istého dňa udala sa s nami nasledujúca prípadnosť. Práve ukazoval som   Števovi z vyšiny, v ktorú stranu leží Taškend, keď od tej istej   strany zhliadli sme oproti nám stúpať silnú karavánu na ťavách. My   sme jej chceli vyhnúť, ale aby oni snáď podozrenie na nás nemali, že   sme my nejakí pústevní beduíni, vyčkali sme ich a v páde potreby   prichystali sa k obrane. Karavána (naložené ťavy batoharai s kupeckým   zbožím a sprievodčí) zblížila sa k nám a my z ďaieka pozdravili sme   ju na východe obvyklým spôsobom a pozdravom : »Salem aleikum !« Hneď   na prvých jazdcoch poznali sme, že ľudkovia títo nie sú zdejší   domorodci, ačkoľvek boli od slnca oborení, predsa nezdali sa nám byť   ani Rusmi ani Kirgismi. — Títo ľudia — rieknem hlasne ku Števovi, že   ma i tí na ťavách počuť mohli nezdajú sa mi byť Turania! — No keď sme   nie Turania ale sme veru iste Turčania! — odpovedal najbližší jazdec   na ťave a síce čisto po slovensky. 42
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— zvolal som prekvapene — i čo že Je toto ? Na pustatinách   strcdoasiatických slyším moju ľúbu slovenskú reč?! — Kto ste a čo ste   ? Tieto a tým podobné otázky sypal y a zamieňaly sa odrazu z oboch   strán. Ťavy i kone zastaly. V tom zblížil sa k nám jeden — ako sa   zdálo veliteľ karavány – a takto oslovil nás čisto po slovensky: —   .lako slyším, vy ste Slováci. Kdeže ste sa tu vzali? — Aj my to samé   pozorujeme na vás. odpovedal som — že máme robotu so Slovákmi.   Zatýmto hneď sme sa dali do známosti. Náčelník karavány riekol; — .la   som Matúš Filo. kupec šeľranik z Turca v Uhrách, a títo tu hľa sú   moji pomocníci. — A ja som X. Y. Perohryz, cestovateľ do Asie z   Novohradu, a tento môj famulus Števo Vrždialik! Náš rodák splasol   rukami a potom ich hneď rozopial, aby ma objal. — Rodáci moji drahí,   — riekol — poďte, nech vás obímem a pobozkám! Sostúpil z ťavy a hneď   aj rozkázal zastaviť celú karavánu a položiť sa ku oddychu. My so   Števom učinili sme to isté, sišli s koní a — objímali sa. Netrvalo   dlho a pred očima našima, jakoby zo zeme povstaly dva veľké šiatre,   ktoré nás do chládku svojho prijali. Per amorem Dei! Pane Bože na   nebil — Odkiaľ ste a čo tu robíte? 43
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿44 A čo jedni chystali niečo pre občerstvenie, my odpovedali sme   si na obapolné otázky a vysvetlili v krátkosti ciele našich ciest.   Rodák náš M. Filo kupčí tu v Turane s rozličným tovarom, putujúc z   mesta do mesta až do Afganistanu. 0 jeho úspechoch má známosť mnohý   Slovák, ktorý jeho novinárske články čítava A tak i tu sa potvrdzuje,   že Slováka nájsť možno na celom okršleku zemskom. Sediac v šiatore   pri poháre občerstvujúceho nápoja, rozpovedal som mu cieľ cesty mojej   zovrubne. do podrobná. — Ale divím sa vám, priateľu! — riekol on, —   že sa staráte o záležitosti cudzieho národa a vystavujete toľkým   obtiažara ba nebezpečenstvám za vec pochybnej jakovosti, do ktorej   vám, ako Slovákovi nič, z ktorej ani žiadneho osohu mať nemôžte.   Nechajte vy p. Perohryzu starať sa Maďarov samých o seba a jejich   budúcnosť! — Nieže tak priateľu, — odpovedal som mu ja. — Ja mám k   tomu osobné pohnútky. Vlani vykonal som cestu povetrím na severnú   točnú pre obohatenie vedy celého človečenstva, teraz ale konám cestu   v záujme a pre dobro spolukrajanov mojich Maďarov, chtiac j im týmto   preukázať, že som jejich dobrý priateľ, starajúci sa o jejich   budúcnosť. Hľa, približuje sa doba 1000-ročného jejich pobytu medzi   nami, millenium jejich zotrvávania v Uhrách. Jako dobrý vlastenec   chcem jim na ten čas zavďačiť sa darom a prekvapiť ich: Maďari,   spolukrajani moji! mne hľa, podarilo sa vynájsť vašu bývalú pravlasť   v Asii, ktorá,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿kdeby vlastne ležala, vy dosiaľ s istotou ste neznali, a napriek   výpravám vašim naleznúť sa vám nepodarilo. Druhá pohnútka moja ku   tomu je; neslýchané rapídné rozmnožovanie a plemenenie sa Maďarov ód   jedno 20—30 rokov. Známo je, že j ich každých 1.0 rokov pribýva o 2—3   milliony. Jestli to tak potrvá, čo je nádejná vec a pochybnosti   netrpí, tak v behu 50 rokov namnoží sa j ich snáď aj do 50 millionov.   Nuže teraz povážte, kam a j ako sa tak zraohútnelý národ poprace v   takej malej krajine, ako je Uhorsko ? Nebude ostávať iné lež to, že   sa tu potomci naši musiajeden druhého jesť a pohltovať! Tento   posledný dôvod presvedčil pána Filu o potrebe a závažnosti cesty   mojej, a preto odobril ba schválil úmysel môj. — Len na tom si hlavu   lámem, — riekol som — že neznám, kdeby som tú pravlasť Maďarov v A si   i hľadať a kutať mal! — V tom vám vera i ja neznám dať rady – riekol   —, ale počkajte, — premýšľal a potom riekol —: Chodiac tuto od viac   rokov po Turane a Turkestane, vše i po hranici Sibírie a Mongolska,   mal som príležitosť počuť o chýre velikej učenosti jednoho asiatského   mudrca, menom Hinduramanaha. bydíiaceho tam kdesy v krajoch   altajského pohoria. Vy priateľko, súc už raz tu, vy hlad aj te tam   učenca toho stoj čo stoj, a neho v záležitosti vašej poradu. sa práve   vám Šťastena a Mňa by velice tešilo, keby m vynašiel pravlasť   Maďarov, veď i|žtáfci čo Maďari majú: krajinu, Wijk i 45
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿46 podrost majú zo Slovákov. Slyšal som tiež, že tento asiatský   mudrc mluví a rozumie 77 rečiam (teda ešte 5 rečiam viac ako italský   Mezzofanti), medzi nimi i europejské. a tak nebude vám t’ažko   dorozumeť sa s ním. Prajem vám mnoho zdaru! Celú hostinu   improvisovali nám naši turčianski rodáci pod svojim šiatrom a tiež i   príjomnú zábavu. Celú noc dleli sme pospolu, kým sa ťavy a kone   poriadne naohróčily. A my zahrali i zaspievali sme krajanom rodákom   našim nejednu trávnicu a konečne zavŕšili sme toto naše nahodilé sa   radostné stretnutie spevom našej národnej »Hej Slováci C bez obavy,   žeby nás za ňu niekto očiernil u miestodržiteľa ruského v Taškeude   alebo u chána afganistanského v Kabuli. A keď ráno slniečko z poza   -štepy vykuklo, my lúčili sme sa, lúčili dojímavé. — Boh vás   sprevádzaj a priveď šťastlivé domov! Tak i jinak privolávali sme   jedni druhým, kývajúc rukami, klobúkami a ručníkami, kým sme sa   videli a obrysy naše v diaľke nezanikly. — Hušáj Sivko, rušáj Vraňko   rovno ku pohoriu altajskému! — bolo parolou mojou tohoto i   nasledujúcich dní. Nato doniesli jedlo a nápoje. — Pán Bob s vami a   zlé preč! —- Choďte s Bohom”! — Srečan puť!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Ďaleko-li je to len Altaj? — spýtal sa ma Števo. — K j veru   bratku ďalej ako z Kozelníka do Štiavnice! — No, aspoň tri lebo   štyrikrát toľko, ak nie viac — potešil som Števa, — a preto, že je to   trochu pri ďaleko, my musíme primať našich tátošov ku spešnejšiemu   behu’. Vieš ako to učiníme? — Ináč, — riekol som, — tak ako to činia   kozáci na pochode, keď chcú niekam veľmi rýchlo dojechať. Uviaž každý   deň sviežu viazaničku futrážu pre koňa, zapichni ju na pyku a drž ju   v jazde ďaleko koňovi pred piskom. Kôň nazdajúc sa, že keď rýchlejšie   pokročí, že i viazaničku žrádla dohoní a bude — Gi bude toľko ako od   nás do Pešti? — Dajme j im ostrohy! 47
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿sa usilovať rýchlejšie stúpať, aby ju čím skôr dosiasnul. . ..»   Zkúsme a uvidíme! A skutočne, kone naše takto viazaničkou trávy na   pike zavesenej lákané, stúpaly rezkejšie, čoho následkom dosiahli sme   prvé výbežníky hôr altajských už na ôsmy deň jazdy. Blížili sme sa ku   Balkhasskému jazeru, rozliatemu u päty výbežkov altajských, klusajúc   jednotvárnymi suchoparnými púšťa mi, keď Števo vytrhnul ma zo   zadumenia a myšlienok. — Ešte ani v jednom kraji, cez ktoré sme   cestovali, nevidel som toľko oviec na paši. ako práve tu. Vskutku, na   obďaľnej rovine pohybovalo sa veľké množstvo bielych predmetov.   predmety. — Áno, ovce, Števo! — rieknem — ale také, čo znajú lietať,   Chtiac Števa prekvapiť, vytiahnem revolver a strelím do povetria. A j   ako sa buchot výstrelu rozľahol po rovine, domnelé Števove ovce   schytily sa na krýdla a vyletely do výšky. — No, pozri! videl-li si   už lietať ovce a barany ? skýcli stepí, takzvané dropy čili túzoky.   Chytím ďalekohľad a pozrem v tú stranu. Sklo povedalo mi, čo sú to za   pohyblivé — Ach, hľaďteže ho, veď sú to vtáky! — Uhádnu! si; sú to   obyvatelia asiat- 48
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Niekoľko kusov z nich letelo nám ponad hlavy. Ja strhnem karabín s   pleca, zastavím koňa — namierim —, Števo urobil to samé – a my oba   naraz sme strelili. Jeden z dropov, smrteľne ranený dopadol k zemi. —   Ale teraz je otázka — pýtam sa Števa — ktorý z nás toho vtáka   zastrelil? — Števo, vieš čo: ktorý z nás toho vtáka zastrelil, ten ho   musí na večer celého zjesť! — Dohre, pristávam ! — riekol. Števo   zodvihnúc vtáka, vytrhnúI mu hneď z krýdla pero a zastrčil za svoj   klobúk. Klusali sme ďalej. Števo pripomenul, že v krajoch týchto   predsa veľmi málo divej zveriny zbadal, kdežto by tu mala dosť   príhodného priestoru ku zdržovaniu sa. — Snáď si to žiadaš fráter,   aby sme sa tu s divokou a dravou zverinou potkávali, s ktorou by sme   sa i potykať museli? No len počkaj, tam v altajských horách budeš ,   mať príležitosť videť zveriny dosť, a kto vie, či nebudeš mať i   šťastie sísť sa i so samým pánom tygrom, ktorý tam z Indie, od rieky   (langesu zahlúdieva a postrachom ľudstva býva. Potom sa ti odnechce   stretávať s divokou zverinou! -— Ja myslím, že ja! ■— riekol on — Ja   si to tiež privlastňujem. —- Ale veď má dobrých 16 funtov ! — Nedbám,   čo i pol centa. — Však uvidíme! Mne tanula ale na mysli iná vec.   Uvedomený som totiž bol, že cestovanie Výlet do Asie, í 49
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿50 výbežníkami altajských hôr, tak tiež i okolie Balkhas-kého   jazera pre cestovateľov a kupcov nie veľmi bezpečným býva. Bezpečnosť   cestovania ohrožujú tu najviac turkménski lúpežníci, ktorí tu zbusta   na cestovateľov, kupcov a jejich karavány strehúvajú, tie olupujú ba   i života pozbavujú. V horách týchto vraj za každým stromom peleší   zbojnícka banda. Preto, cestujúc v blízkosti jazera Balkhas s jednej,   s druhej strany ale jeho pobrežných lesov, upozornil som Števa mať   sečnú a paľnú zbroj vždy na pohotové. Naše slovenské príslovie znie:   Keď je o vlkovi reč, vtedy on obyčajne býva už za dvermi. Vedúc   rozmluvu o turkmenských lúpežníkoch, odrazu začali nám pätiť sa a   fŕkať kone. Domýšľam sa, že na blízo nás nachádza sa nejaké dravé   zviera, ktoré kone zavetril y. Sotvy že som to vypovedal — aj! v tom   okamžení z malej húšťavy, okolo ktorej nás cesta viedla, vyrútil sa   polonahý, ale od hlavy do päty ozbrojený muž. a sotvy že sme sa   zpamätať mohli, už držal Števovi koňa za úzdu. Zákerník zvolal čosi   na nás, ale my sme ho nerozumeli. Domýšľam sa, že po turkménsky, ■   dľa jánošíkovskej formuly riekol: »Daj Bohu dušu a mne peniaze !« — A   bitang teringette! — zaklial Števo, pozdvihnúc piku; — ale že ho pusť   tú úzdu, I nám sa tak prihodilo. — Pozor, Števo! — upomeniem ho.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿lebo ak ťa facnem po šňupáku, priam ťa krvavá polievka zaleje!   Tými slovmi sa však zákerník nedal odstrašiť. Machnul pikou a   zákerník do boku trafený, odfrkol ďaleko od koňa. Na daný hlas   zákerníka, v tom okamžení vyskočilo z húšťavy viac jemu podobných   postav. Ale kozácke kone nedaly tak ľahko cudziemu k sebe pristúpiť.   Začaly drobci ť a vyhadzovať kopytami až tak fuňdžalo. Vidiac   zákerníci takýto náš odpor, počali dvíhať svoje karabíny. níkom roty   turkménskych »szegény-legény-ov, odpovedal: »Kubel, rubel!« — Ništa   rubel! — zvolám ja a veznem ho na mušku. — Mohur anna rupie! — zvolal   zase lúpežník (Dukáty a zlato sem!) Števo v tenčas »tristobohoval«   tuho, ani nikdy v živote. I ľúbilo sa mi, že v čas nebezpečenstva   neztratil prítomnosť ducha, ale držal sa po chlapsky, odrážajúc mužne   kopijou všetky naňho činené nápady. Števo neváhal ďalej. Oborili sa   nám na kone. My sme tiež nebrali vec na žart. Konečne premluvím k nim   po rusky : -— Što chočete podruzi ? Jeden z nich zdajúc sa nám byť   náčel- ■— Ništa mohur! — hlásil som znovu. Konečne rozmyslel som sa   ináč. — Týchto beťárov (bedárov) z krku ne- 51
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ztrasieme, kým jim dačo nehodíme, — rieknem. — Dám jim pár   »papierikov* ! Prišlo mi totiž na um, že vo vaku sebou nesiem väčšiu   zásobu bankoviek. Zodvihnúc ruku, pohrozím lúpežníkom, aby ustali. —   Troygrän papiros rupie? — zvolám, dávajúc jim na vedomie, či prijmú   papierové peniaze. Vytiahnem vak, veznem z neho sáček a ukážem jim   podobu papierových peňazí. Števo vtenkráť udivene díval sa na mňa, čo   ja robím; lebo. žebycb ja sáček s bankovkami sebou niesol, o tom on   nemal vedomia. Lúpežníci poznajúc v tom obrázok bankoviek, uchvátili   ich. i dal som každému jeden sväzok: novučičkých nových — íidibusov   (falošných bankoviek, j aké u nás po kaviarňach na zapaľovanie fajok   užívajú). Lúpežníci, vidiac na bankovkách hlavu cisárovu, orla a   číslo, držali ich za ruské ruble a uspokojili sa. — Gi mám daktorému   z nich kopijou brucho prepárať? — tázal sa ma Števo nasršenv. — Nerob   to! Ghuďasi uspokojili sa s výkupným peniazom a odídu v pokoji. My   musíme sa všemožne chrániť vylievať cudzú krv. Zákerníci odporúčiac   sa zdvorilé, utiahli sa do hú.šťavy, a my popichnúc kone, jechali sme   ako strely ďalej a odpočinuli si až ve- A oni prisvedčili. Hodil som   jim tam zo. pár kusov. 52
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿čerom neďaleko mestečka Kopal. Tu Števo po prestálej patálii   naobročíl dokonale nie len našich tátošov, ale i zastreleného túzoka   upiekol a ziedol. Skoro ráno podali sme sa smerom severovýchodným a   po dvojdňovom jazdení nachádzali sme sa na hranici Sibírie a   Mongolska. — Števo ! — rieknem —my nachádzame sa v Sibírii! — Ach,   nehovorte a neklamte ma, pane principálu! Po každé keď čujem to slovo   »Sibíria«, nabehne mi husia koža a prejde ma mráz po celom tele, V   Sibírie vravíte, a ja dobre, že sa od horúčosti neroztopím! — Lebo   Sibíria a peklo, to je všetko jedno! Alespoň každý zlý a prekliaty   kraj nazývajú Sibíriou. — A predsa je pravda, že sa nachodíme v   Sibírii Povedz, či ťa parom vzal? Či nos a uši ti odmrzly ? — Musíš   vedeť, že Sibíria je tak veliká a rozsiahla krajina, z ktorej by sa   50 nie-li viac Uhorských krajín vystrúhať alebo vykomassovať dalo.   Južná Sibíria je krajina teplá, úrodná, leží pod tým istým pásmom   zeme čo naše Uhry. Severná ale Sibíria je kraj studený, neúrodný,   pustý, leží ďaleko na sever, zčiastky ešte hodne vyše kruhu   polárneho. Pozri na mapu a presvedčíš sa. Jechali sme ďalej a prišli   na vyvýšeniny holých kopcov. Števom to trhlo. — Prečo ťa mráz   prejíma? — Nuž a jako že je to teda? -— tázal sa. Števovi tó bolo   čudné, ale uveril. 53
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿54 V diaľke shliadli sme ležať jedno mesto. Obozrel som si ho   ďalekohľadom. — To Je Seraipolatin.sk, významné mesto južnej Sibírie,   ležiace na brehu rieky írtis, vlievajúcej sa do mohútneho Oba. A takí   hlúpi ľudia tam bývajú? tázal sa Števo. — A jako u paroma prichádzaš   na tú myšlienku ? — Nuž veď sami hovoríte, že »sem m ipo-latinsky!« —   Veru pravdu máš, tam to ide všetko »pa russkíj.« A jako sa z oných   vrchov na to mesto dívame, priblížili sa ku nám pastevci kozí. Tichí   a prívetiví to ľudkovia. Dali sme sa s nimi do reči. Pýtali sme sa   ich, aby nám dali vývod, ďaleko-li je ešte pohorie aľtajské. No! my   koňa hľadali a sedeli sme na ňom. Vyšiny nás obklopujúce, hole i   stromovým porostlé vrchy, vypínaly sa všade okolo nás. Pýtame sa   ďalej pastevcov, raajú-li ako domorodci známosť o jednom chýrečnom   mudrcovi, v horách týchto prebývajúcom. -— Mudrc jeden chýrny a   veliký veštec východu bydlí tu za horou pri malom jazierku — ale už   na pôde mongolskej. Ukázali nám smer, ktorý sledujúc, hľadaného   učenca ľahko nájdeme. – – Prečo. Števo ? — Nuž preto, že nevedia po   latinsky! A oni riekli: — Veď nachádzate sa i tu na ňom! A oni   riekli:
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿A j ako sme to očuli, nemali sme viac strpenia, len pospiešiť a   vyhľadať učenca. Dľa rady pastevcov altajských sledujúc, dorazili sme   o dva dni do údolia, podobného malému raju, pretekajúceho bystrým   potôekom a vlievajúceho sa do malého modrého jazera. Na brehu   jazierka shliadli sme vypínať sa báječnej krásy a indického slohu   stavisko, okrášlené mnohými väžičkami, stípami a piliermi. — To je   budhudistský chrám »pagoda*! — zvolal som. Dojdúc ku pagode, shliadli   sme tam pod jedným stromom sedeť bielobradatého, do čítania ohromne   velikej knihy zahrúženého starca — bramína — kňaza. — Ctihodný   starče! dvá pocestní z ďalekých krajín Európy, hľadajú velikého   učenca východu, mudrca Hinduramanaha; prosíme ťa poraď nám. kde by   sme ho naleznúť mohli. riekol starec čisto po rusky, ako som ho i ja   oslovil. — Rušájťe, Sivko i Vraňko ! Podarilo sa! Tuha je splnená,   srdce uspokojené. Pozdravili sme ho z ďaleka. On ďakoval. .la oslovím   ho: -— Hľadaný nachodí sa pred vami, Kto bol radšej nežli ja! 55
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿56 A s hlbokou poklonou priblížil som sa ku starcovi. som.   cudzinci? — pýtal sa vážne, ponúknuc mi miesto vedľa seba na kamenné   sedadlo. 1 začal som učencovi prednášať moju záležitosť nasledovne: —   Chýr tvoj. ctihodný muža. o veľučenosti tvojej široko-ďaleko siaha po   Asi i a zasahuje až do Európy. Nacestovali nás dobrí ľudia na teba,   aby sme si v istej vážnej záležitosti radu a vývod hľadali, a my   neľuto- Skočím s koňa. Števo tiež. — Pokoj vám! — riekol on. — 1 s   duchom tvojím! — respondoval — .Taká záležitosť privádza vás ku   mne,
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿valí sme dlhú, obťažnú a nebezpečnú cestu z Európy z Uhorska až   sem ku tebe — a tu teraz pred tebou skladáme našu najponíženejšiu   prosbu, abys nám udelil vývod a radu o istej veci, za ktorú ťa   požiadame, .la, totiž X. Y. Perohryz, zeme- a prírodozpytovateľ a môj   famuhis Štefan Vrždialik, naturalista, vybrali sme sa vedení závažnou   pohnútkou, – do diaľnej Asie: vyhľadať pravlasť maďarského plemena —   querere antiquam patriam magyaricae nationis, ktoré pred 1000 a   niekoľko rokmi z krajov asiatskýcb vytiahlo a r. 894. v Pannonii na   brehoch Danubia a Tisus-a stále sa usadilo. V ohľade tomto — a   následkom toho, že sám kmeň maďarský a učenci jeho dosiaľ neznajú, z   ktorého vlastne miesta a kraju vyšli, kde ležala prvá kolíska a   pravlasť jejich: behom predošlých a prítomných časov učinili sa   pokusy cieľom vyhľadania pravlasti Maďarov, ale — až dosiaľ s   výsledkom nepriaznivým. My chopiac sa tejto idei, cieľom prevedenia   jej sme sem prišli. Daremne spytovali a tázali sme sa cestou ľudu o   nejaký pokyn ; žiadna živá duša nevevedela nám uspokojivého vývodu   dať. Ale slyšali sme i tieto slová: .lestli chýrečný učenec Orientu   Hinduramanaha o tom nezná, teda nezná to viac na celom Božom svete   nik, ani sám činský cisár. Preto skladáme pred tvár tvoju starče   prosbu : vieš-li. raáš-li známosť, kde stála pravlasť Madárov, riekni   nám to, a uprav nás do kraja toho, začo nielen my, ale celý maďarský   národ povďačným ti bude na veky. Dokonal som. — Len to žiadate   cudzinci? — podivil 57
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿58 sa mudrc — : stane sa po vašej vôli. túžba vaša bude vyplnená.   Drieť. ale povedzte mi, kto ste? — Tehát magyarok! — oslovil ma čisto   maďarským prízvukom ku velikému môjmu prekvapeniu. — Igen és nem! —   odpovedal som mu nato ja. — My sme Ubria dľa vlasti a Slováci dľa   národnosti a reči. — Uhor és a magyar az mind egy! odvetil on. — Ale   jako, prosím ťa, veľký učenou? — Hneď ťa presvedčím! — riekol, a   vezmúc malú bridlicovú tabuľku a gritlík, ho- voril a písal: —   Pôvodné meno Maďarov znelo Džunga/ro; vynechaním hlásky dz zostalo   Ungaro; vynechaním hlásky o zostalo Ungar. Slavianským vyslovením   znelo U-gar čili U-gor. Behom času pridalo sa na predok m a bolo   Mugor: nezkoršie premenilo sa u na a a zostalo Magor: potom sa   zmäkčilo g na gy a vyšlo z toho Magyor; konečne premenilo sa o na a a   vyšlo; Magyar… Chápeš to carissime ? — Chápem, chápem, učený mužu,   ale odpusť: jako povstať mohlo dľa tvojej formuly z »Džungaro«   »Magyar«. tak dobre daľy by sa urobiť z »konského kopyta* i »knédle.«   — To je zvláštnosť tvorenia maďarských slov! — riekol on. — A tak   teda zostaňme pri tom, že ste vy Maďari čili Ubria. Teraz ale   vyhoviem žiadosti vašej a dám vám vieryhodný, pravý a nezklamný   vývod, že práve — My sme občania uhorskej vlasti.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿na tejto pôde, kde sa teraz nachodíte, stávala za starodávna   pravlasť Maďarov. —- Ach . .. jaká šťastná náhoda! — zvolal som v   radostnom prekvapení. — Za veľmi starých časov -— pokračoval starec —   hneď asi po potope sveta, žili v strednej Asii, na okrsleku tom,   ktorý teraz tvorí južnú Sibfriu a Mongolsko s rozsiahlou púšťou (lohi   čili Samo, tri príbuzné pobratimné národy pod menami: Džung, Tung a   Mong. Neskoršie jejich mená sluly: Džimgari, Tungúri a Mongoti.   Pobratimné národy tieto cez celé stoletia nažívaly v pokoji a shode.   Úrodná zem chovala ich hojne. Zrazu vznikly medzi nimi trenice a   pôtky, v ktorých vše jeden kmeň druhému podľahol. Tak sa stalo, že   oslabený kmeň Tung, zanechajúc bydliská svoje, pošinul sa ďalej na   sever do sibírskych rovín ku rieke .lenisei, a (am usadiac sa pod   menom Tungúzov. prebýva až po dnes na riekach Hornej a Dolnej   Tungúzky. 1 kmeň Džung neostal dlho na starom mieste, ale dosťskoro   zanechal vršiny a údolia pohoria Džungaro a vychytil sa na ďalšiu   púť. Najprv tiahol južnou Sibíriou, potom územím Turanu až po Ural.   Tu pošinul sa na juh ku jazerám Aralskému a Chvalinskému. Nezkorej   vrazil do Ruska cez Volgu, Don a Dnieper až po Kiev. Tu usadiac sa,   prebýval asi 80 rokov. Od domorodých Slovanov ale vytisnutý, sohral   sa zase ďalej. .ledno krýdlo podalo sa ku Čiernemu moru, druhé cez   Karpáty vrazilo do Salanového Bulharska a Pannonie a usadilo sa tam   roku 894 …. Netrpí 59
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿60 žiadnej pochybnosti, — pokračoval po malej prestávke starec —   že okršlek zeme Džungaro bol prvotnou vlasťou Maďarov, potvrdzuje to   nielen tradícia domorodných Mongolo-Tatárov, lež i letopisy »nebeskej   ríše» (Cíny)… .(aký že ale osoh z toho vyplynúť má po 1000 rokoch z   Asie vyvandrovaným Maďarom, že sa po stoletiach za svoju pravlasť tak   interessovať počínajú? — Velká a súrna potreba! — odpovedal som; —   snáď ju v najbližších časoch reklamovať budú a znovu učinia   provinciou svojou. — Dobre je veru mať hospodárovi viacej stodôl, aby   v čas dobrej a bohatej úrody zbožie mal kde uložiť. — Taká hojná a   bohatá úroda na podrast a potomstvo Maďarov ukazuje sa i u nás.   Rozmnožujú sa rapídne. Krajina malá; čo nevideť nebude jim   postačovať; treba teda mať zavčasu starosť o nový dom. novú chyžu, do   ktorej by sa potom uchýliť mohli. — Múdre konajú Maďari, keď sa   starajú o novú chyžu (haza), komoru (kamara), pitvor (privar) a dvor   (udvar)! — dodal učenec. Nato povstal starec a riekol: — Ešte budeme   mať dosť času spolu konferovať, však neutekáte priam preč. Slúžte sa   — a cíťte sa ako doma. Mne nádobno ustatých z cesty počastovať a ob-   do svojho bytu a nám vykázal. mičslo k odpočinutiu. r p •J}ig|ejj   chvíli povolal nás starec, a my riadil dl i o »reí‘ektáre« už stôl   prikrytý.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿slovil starec, — lebo neviem, či by vám naše domáce jedlá   chutnaly. Prišiel »gulyáš« z baranieho mäsa. výborne paprikovaný. sa   bo. — Nekupujem, — odvetil starec, — mäsa mám dosť; mne tu ľud ako   kňazovi platí z každého manželského- páru jednobo barana lebo kozu, k   tomu béčku vína, 2 kily pšenice alebo kukurice a zo všetkého iného   desiatok. — A u nás? platia kňazovi jedno kurča, liter vína, merku   zbožia a 4 kraj čiare od páru. .taký to veľký rozdiel! A   učiteľovi-rektorovi prosím vás, čo tu platia? -— Nič; lebo my   žiadnych učiteľovrektorov nemáme. -— Majú »recht«; aspoň sa váš   kultusminister nemusí trudiť s penzijným zákonom pre učiteľov, ako u   nás. Doniesli šunku s cibuľou, octom a olejom, ale také »falatky« ako   lopár. — Ej — rieknem — to muselo byť hodné »disznó«, čo také šunky   malo. — Naše domáce plemeno »rnongolica« ; vážila 9 metr. centov. —   Pšenica sa tu rodí? — pýtam sa, lebo chlieb bol biely ako padlý sňah.   — Výborná »sibírska«, majúca klasy od samého spodku až do vrchu   stebla. — Megrendeltem egy magyar ebédet Sadli sme k stola. — Máte tu   lacné mäso ? —■ spýtam — Ktože teda učí detí? — Každý rodič si učí   svoje. Doniesli zákusky. 61
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿62 Hrozno, malo ako husacie vajcia veliké bobule. Kukurica, ako   konské zuby veliké zrná a slaďtilinké ako cukor. — Kukurica je   výborná, — pochválil som. — Tu rodí sa kukurica znamenite. Narastie   aj na 1.0 metrov do vysoká, pravý strom, máva aj 20šúlkov po 1/2 m   dlhých. Táto rastlina mala by sa vlastne volať »cukorica« pre svoju   sladkosť. — Perse, narastie ako lieska a mešťoky má ako hrnec veľké.   Zakúsili sme i vína. Bolo domorodé a samorodé. Tokajské je oproti   tomuto »mošlék«, brinda. Bože môj! to bolo aróma, to bol pôžitok !   Nikdy v živote nefajčil som taký špecialitas, nikdy v hube nemal takú   delikatesu — a hrubé ako kolok, čo s ním u nás snopy viažu, a lacné —   1.0 kusov za 5 »pice.« Pohostite!’ náš ukázal nám i tunajší dohán —   listy ako posteľné prikrývadlo veliké. tážem sa. — Tšong-khing-kchán,   — odpovedal starec. Števo mi pošepnul, že z toho to dohánu musí byť   aj výborný »bagó.« Diňa, odkrajok veliký ako vozové koleso. — Papriku   tiež budete mať výbornú? — Z tej fajty by som si prosil semiačka. Po   jedle traktoval nás starec cigarami. A u nás ? Nepoviem radšej nič! —   Tomuto dohánu jako je meno?
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Bolo po obede, Števo odišiel von. počalo mu vrteť v hlave od vína   a cigary, ja ale so starcom pri čiernej kávičke porozprávali sme si   ešte o všeličom. — Ctihodný mužu! — oslovil som ho. — Obdivujúc tvoju   veľučenosť a múdrosť, mám novú prosbu ku tebe. Keby si mi totiž   láskavé vyložil správny a pravý smysel a význam slova pansláv,   poneváč mi význam toho slova dosiaľ nie je dosť jasný. — Vďačne, —   riekol a začal : Dľa gréckeho znenia znamená slovo pan-slav všesláva,   všeslaviana. Človek, ktorý myslí, cíti. hovorí, spieva, modlí sa a   koná všetko všade a vždy len po slovensky, je opravdivý a pôvodný   panslav. Takých rýdzych, rodených, naturálnych panslávov   (všeslovanov) je u vás v Uhrách dobrých 21/ä millionov. Je to   prespoľný, len jednu reč mluviaci ľud slovenský. Naproti tomu:   človek, ktorý zná a hovorí okrem slovenskej i iné reči a jazyky,   bársjaké a užíva ich v živote, prestáva byť a nenie panslávom. To sú   všetci učenci a vzdelanci vaši. Dľa slovanského znenia: pán-sláv(y),   alebo slávy pán je len sám Boh; lež účastní budú po smrti slávy   pánovej i smrteľníci, a budú sa volať páni slávy (večnej). Dľa znenia   »Zenda-vesti« slovo pan znamená: hrôzu (panický strach, panischer   Schrecken). Čo je hrozné, strašné, toho sa ľudia boja, pred tým sa   trasú, ľakajú, ako deti pred »bobom« a mátohou. »Panslavizmus« 63
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿64 teda dľa znenia tretieho znamená »strašné slovanstvo«, a v   tomto smyslc užívajú slova tohoto Maďari a Nemci, lebo sa j im   slovanstvo strašným — hrozným byť vidí. A aj je. Panslávom teda   nazývajú toho, koho sa obávajú. A ja hovorím, že je vždy lepšie byť   obávaným, ako poľutovania hodným. — Ďakujúc ti, slávny učencu —   riekol som — za toto obšírne a dôkladné poučenie tvoje, dovoľujem si   naposledy ešte jednu otázku ti predložiť. Rád bych vedeť —   nepochybujúc, že o tom známosť mať musíš – kam podeli sa z Európy   predchodcovia Maďarov, takzvaní Huni? — Kam sa podeli z Európy Huni ?   — opakoval učenec otázku a pádne hneď odpovedal mi —: Obrátili sa   všetci na tchory a kuny. A posiaľ žijú u vás v Tatrách. Na to som   vstal a pokloniac sa svojmu hostiteľovi, rieknem ; No vďaka ti,   veliký učencu, i za toto posledné objasnenie tej záhadnej otázky, s   ktorou si u nás historikovia maďarskí veľmi lámu hlavu. Už teraz viem   všetko. Konečne požiadal som všeznalého tohoto mudrca o malé, krátke   vysvedčenie, že som tu u neho bol, a s ním o záležitosti mojej   konferoval. Bol ochotný a vezmúc pero, napísal do mojej notizkv   mongolským písmom pár riadkov. Háky, báky! riekol Števo, keď to   videl. Súc spolu i bramínom, budhudistským kňazom, vyzval nás starec   obozreť si blízo
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ležiaci chrám, pagodu, v ktorej on práve bohoslužbu konať mal.   Ochotne sme šli za ním. Vkročiac do pagody, boli sme nádherou, v nej   sa nachodiacou, prekvapení. Trpiétilo sa tam všetko od zlata a   hodbábu. Podobalo sa tam vnútri všetko orientálnemu bazáru. Bolo tam   množstvo mramorových stĺpov a na každom z nich soška (štátna)   nejakého b u d h u d i s tského bôžika. — Ktorý bôžik sa ti najlepšie   ľúbi, Števo ? — tázal som sa ho. Števo si mal oči nediať na tých   rozličnej podoby soškách, zamyslel sa a potom riekol: — Tento, s   týmto (bruchom) ako zvaračka velikým. Bola to soška bôžika »Siva«,   boževstva jedenia a pitia. —- Tu človek keď zatristobohuje, nezhreší,   — šeptal mi Števo, — bo j ich je tu zo tristo. Hinduramanah obliekol   sa medzitým do ornátu bohoslužobného, pozostávajúceho z čiernej   kamži, ktorá mu i hlavu zakryla, z ktorej jedine nos a oči boli   vídať, a vezmúc do ruky malý bubníček, počal ceremónie. Najprv sa   knísal u sošky, rúškou úplne zakrytej, potom začal mrmlať, konečne   kričať ba revať, a pritom poskakovať vôkol nej, až naposledy vyvalil   sa na zem a válal kotrmelce. — Keby som tu mal harmoniku, — šeptal mi   Števo, — zahral by som mu jednu »ceprlpolku«, aby sa mu chutnejšie   tančilo. — Cit, Števo, pozor! nevysmievaj sa zo V viet do Asie. 5   65
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿66 žiadneho náboženstva, aby si nedostal po kotrbe — — napomenul   som bo. My s podivením dívali sme sa na náboženský ten obrad paboba   Hudby. Navrátivše sa z pagody do bytu bramína. pomýšľali sme na   odchod. A pohostite! náš vypravil nás na cestu so zásobou jedla a   pitia, dal nám tiež semiačok z papriky, kukurice, tekvíc a dýň.   Dohánu »čomov« tiež nezabudni nám do kapsy strčiť. Keď sme zcbystaný   už na kone sadať mali, doručil mi starec na drevenej dastičke   napísanú písemnosť. Hol to náš sprievodný list územím mongolským :   rodci, ukážte j im toto písmo, a budete môcť bezpečne ďalej cestovať,   — riekol starec. Postretnú-Ii vás niekde zdejší domo-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Ctihodný starče! — oslovil som ho naposledy. — Ďakujeme ti za   všetko. Boh ťa živ! ľrijde-li však ešte po nás nový zkúmateľ ku tebe,   zomena krajan náš gróf Zichy so svojou družinou, ktorý sa súčastpe s   nami z domova vybral za týra istým cieľom, čo my, riekni mu a uvedom   ho. že sme my už u teba holi. Starec sľúbil; a my rozžehnajúc sa s   ním, odkvapili sme smerom východným. Spechali sme územím mongolským.   Orientujúc sa, shliadol som, že zašli sme ďaleko od hraníc sibírskych   do Mongolska, a že nám nádobno robiť 8—10 dňový »marš«, kým sa   dostaneme do Irkutská, hlavného mesta východnej Sibírie. Spechajúc,   bedlive obzierali sme si kraj, jeho polohu, plodiny a ľud. Ale   okršlek Džungaro, ležiaci na horách altajských, ľúbil sa nám predsa   najlepšie. Števo bol celou cestou veselý. Vše drgnul si z kulača pár   glgov výborného vína, a trochu podgurážený si i zanôtil: :— Kde u sta   hromov, vypriadol si tú pieseň ? .— tážem sa ho. – Hja, pane   principavle! vy neznáte nič. Kým ste sa vy s tým černokňažníkom v   Tšong-kingh-kchán Kon-fu-če s pochnástim haluše; Jang-tše   kiang-kiang-jan-tše s makom opekance. 67
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿68 izbe diškurovali, ja som skočil do kuchyne, a tam jeho gazdinej   dajúc sa do známosti, výborne som sa zabával. — Hm, že vraj jako! Po   prstoch. Hej, tá ma traktovala! a ona ma naučila tú pieseň, čo ste   očuli. Polo mi do rozpuku. Asi v tretí deň ďalšieho nášho pochodu ku   sibírskej hranici vo smere mesta Maimatšín spozorovali sme v ústretí   stúpajúcich jazdcov. Nič zlého netušiac, nevyhnuli sme j im z cesty.   Stretnúc sa s nimi, pýtali sa nás, kto sme a kam ideme. Dali sme j im   správny vývod a ukázali sprievodnú tabuľku. Jazdci pošmúrneho vzhľadu   vzali — čítali a po krátkej porade riekli. že sme zajatí. Na náš   protest ale zodvihli jazdci svoje karabíny a hrozili nám zastrelením.   Na otázku, kam nás vedú. odpovedali : Do Urgy ku Džingis-khánovi. —   Toto sú voliaki pľuhavci ani na božský obraz nie stvorení —   prehovoril Števo. — No, a jako ste sa dohovorili ? — Traktovala? Vari   si sa jej zaľúbil? — Ja jej a ona mne. — Ty si veľký kvinkus. Števo!   ■— Zanôtil som jej tú našu: V nás oboch hrklo, ako v elektrickom   stroji. Protestovali sme. Voľky-nevoľky nasledovali sme ich. Anička,   dušička, kde si bola ■—
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Pravdu máš, sú to Tatári, ktorých náš ľud nie bez príčiny   prezval psohlavcami. — To sú oni, — divil sa Števo, — čo plen i U raz   našu krajinu? Na druhý deň dorazili sme do Urgy, sídelného mesta   tatársko-mongolského kchána. .la neztratil som prítomnosť ducha v   nádeji. že kchán, vyrozumiac kto sme, pokojne nás prepustí. Hneď po   príchode boli sme predstavení kchánovi, a shliadli sme, že hlava   všetkých psohlavcov musí byť najškaredší psohlavec. Neznajúc sa s   nami v žiadnej europejskej reči zhovoriť, doviedli k nám ruského   tlumača, na čo shŕkol sa zástup ľudu okolo nás a počaľ výsluch v   prítomnosti kchána. Otvorene a bez všetkých okolkov a zatajovania   predniesli sme cieľ a zámer našej cesty pred vysokým tribunálom pánov   psohlavcov. Tlumač verne pretlumočil našu reč kchánovi a jeho rade.   Vysoká rada sbila hlavy do vedná a radila sa jazykom nám   nesrozumiteľným. Konečne predstúpil pred nás opäť tlumač a riekol: —   Vyrozumevší slávny Džingis-kchán, panovník nad celým   rnongolsko-tatárskym národom, vaše vlastné soznanie, za j akým cieľom   prišli ste do krajiny pod berlu jeho patriacu, — vyrozumiac i vysoká   rada, že ste prišli následkom hľadania, kutania a vyšpehovania   niekdajšej pravlasti spolukrajanov vašich Maďarov, a na tejto ceste   »ad íáciem loci« od Ukrutnosť a zdivočilosť vyzerala mu z očí.   Zvedave čakali sme na výrok. 69
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿70 štátnej žandarmerie Postihnutí a polapení hyvše : vysoká štátna   rada uznala vás za špehúnov a štátu mongolskému za n aj výš nebez-   pečných ľudí. — Protestujeme! — zvolali sme oba razom. — Berúc do   úvahy vys. štát. rada následky, ktoré keď i nie hneď, ale možná v   budúcnosti, z výzkumov vašej cesty povstať by raohly, ustanovila tým   neblahým následkom hrádze á prekážku položiť a to predvídané zlé hneď   v zárodku udusiť. Vysoká štátna rada totiž zo suverénnej moci svojej,   usniesla sa vás, cudzinci, vystaviť na pranier ako nepriateľov vlasti   a po dvoch dňoch verejne odpraviť. Vysoká štátna rada odsúdila vás na   smrť! — Protestujeme! —- zvolali sme ešte hlasnejšie. censtvo,   slyšiac výrok smrti nad nami vypo vedaný. Nemal som na pochytre   slova. Pozrem na Števa a Števo na mňa. — To nám veru nebolo treba; az   ebadta -a kuťa psohlavecoknak! — zaklial Števo a hodil sa na zem. — O   dva dni budete obesení! — dodal tlumač a vzdialil sa. Teraz   pristúpili kati a odoberúc nám všetky veci i kone, okovali nás do   želiez a prikovali nás na dva stromy na námestí. To nebol žart. Mne   bolo clivo okolo srdca. Oddali sme sa osudu. Hu. hu, hav, hav! —   zkríklo obe
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Priviazaní šúc o stromy ako delikventi, dívali sme sa a videli   činiť prípravy ku nášmu odpraveniu. Videli sme sbehúvať sa ľud na   diváky, ktorý pľujú c na nás, tak nás pozdravoval. Števo činil mi   ustavičné výčitky, že len vždy čosi vymýšľam a vymýšľam, a teraz že   som oboch doniesol do »omáčky*, z ktorej viac nevybrdneme. — Poddajme   sa osudu! —rieknem.-— Dulce est pro patria obeseným byt. — A počal   som sa pripravovať ku smrti. Števo na to nemyslel, fajčil »furt« ako   Turek, nechtiac katanom svojim za odpravenie zanechať ani za fajku   dohánu. V čom záležalo moje chystanie sa ku smrti, to vyličovať   neidem, len to poviem, že sa mi v mozku varilo, pražilo a hučalo.   Ostatní deň nášho života, deň exekúcie ša priblížil. Už-už mali dať   znak ku poslednému aktu, keď v tom zmužím sa, vstanem a rieknem : —   Na celom vzdelanom i nevzdelanom svete panuje obyčaj, že delikventom   jakého koľvek kalibru pred odpravením vyplnia jejich poslednú vôľu.   Tak i my, appellujúc na vašu veľkodušnosť, prosíme pozvoliť nám   odsúdencom, skôr ako života pozbavení budeme, môcť a smeť si zahrať,   zamuzicírovať »ešte jednu na rozchodmi«, jeden marš do večnosti. Lebo   znať máte, že sme mi dľa proféssie našej muzikanti. Nemo dívali sme   sa na prípravy. Došiel Džingis-kchán i s vysokou radou. — Pozvoľujem!   — odkázal nám po tlu- 71
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿72 macovi kchán, a holý nám ihned dané inštrumenty do rúk. — Teda   poslednú, Števo 1 — rieknem, oduševňujúc ho. — Zomrimealespoň pri   zvukoch hudby! Nikdy snáď v živote sa mi netriasli tak ruky, ako   včul: nikdy v živote nevylučoval môj sláčik také labutie zvuky, ako   teraz .Števo rozdychoval harmoniku až do rozpučenia. Ale nedopovedal,   bo chánov tlumač pristúpil k nám a kázal nám hrať ďalej. Hrali sme   jednu — dve — tri a ešte jednu . . . V ten čas sbiji štátna rada s   chánom hlavy do vedná a o niečom sa radili. Po porade vyslaný ku nám   tlumač oslovil nás: — Cudzinci! Ďakujte vašej okuzlujúcej hre, že ste   našli pred tvárou veľmocného Džingis-kchána milosť a obdržali pardon!   stroji. Števo pozrel na mňa a .ja naňho. Tlumač pokračoval ďalej; —   Veľmocný panovník Džingis-kchán ustanovil vás omilostiť, preminúť   trest smrti, namiesto toho ale činí vás svojimi doživotnými otrokami   a spolu dvornými muzikantami. — Ať žijú! — svolalo shromaždenie ľudu.   A my sme boli zachránení. Naľadili sme — a spustili. — Pochovajte mi   harmoniku do,hrobu! riekol -— a’ vás nech všetci …. A potom prestali.   V nás to hrklo zase ako v elektrickom
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Na miesto popravy zobrali nás do kchánovho palácu a tam dal si   kchán so štátnou radou od nás húsť a prehúdať, až mi mozole na   prstoch navrely a Števo bral mol miesto dur. Takto zmenila sa nám   kocka a — tomu na príčine bola naša hudba. Krušná sudba naša zmenila   sa na toľko, že sme síce boli živí a dostatočne kŕmení, ako sa na   dvorný oršester Džingis-kchána svedčalo, ale sme len predsa boli   nevoľníci a otroci. V noci bývali sme okovaní na železo, aby sme   nejako neufnjazdili a vo dne hrávali a spievali sme kchánovi a jeho   štátnej rade. Trvalo to tak asi šlrnást dní, kým sme trochu privykli   na nový život. Števo bol zväčša nevrlým. Raž povie: — Kebych sa len   mohol na týchto psoblavcoch dobre vyvŕšiť, vypomstiť, nedal by ch to   za volačo ! -— Aby si reku o hlavu prišiel — rieknem mu. — Ach čoby.   Len vy to nechajte na mňa, však uvidíte! akrobatom. Pravda. Števo   mohol od nášho bývalého kompanistu Konipáska mnoho zprolitovať z   umenia gymnasticko-akrobatského ; nečudoval som sa teda, keď sa dal   vyhlásiť za komedianta. Tlumači oznámili to kchánovi a ten prejavil   vôľu videť Števove umelecké kúsky. A premýšľajúc, domyslel sa. Raz   dal ohlásiť, že je on spolu i umelcom 73
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿74 Na dvore palácu kchánovlio vystavil si Števo obvyšne lešenie a   pripravil si ho ku produkcii. – V určitú hodinu zastal si Števo na   lešení a rozhlásil: že ležiac na chrbte, 1.0 mužmi obťažený stôl na   nohách a rukách udrží a pozdvihne. Herkulesovej sily bolo potrebne k   prevedeniu toho kusu; preto všetečný bol každý videť a presvedčiť sa   o ohromnej sile Števovej. Doniesli stôk Števo ľahnul si horeznačky ;   položili mu stôl na nohy a na ruky, on zodvihnul ho — a teraz kázal   liezť naň desiatym chlapom. Ale nik nemal vôle odvážiť sa na ten   zlomkrk. Konečne poručil kchán údom štátnej rady liezť na stôl. 1   museli ho poslúchnuť a škriabali sa jeden po druhom hore. Lež jako   šiesty chlap hore na stole sa nachodil, v tom okamžení pustil Števo   stôl a chytil sa rukou za nos; následkom čoho prevalil sa stôl so   všetkou svojou ťarchou t. j. vlastne so štátnou radou a treskol na   zem. Jaj božemilý! holo že tam jajkania. tikania, škreku a kliatby;   ani jeden z tých, čo holi tam hore neobišiel suchý; ktorý nos. gambu,   rebrá odrel, ktorému vyfŕkly zuby alebo vytkla sa noha – a čo ja viem   čo všetko ešte. V prvom okamžení boli by poobrážaní. klnúc a   štverajúc sa horko-ťažko zo zeme, Števa roztrhali od hnevu, ale kchán   kývnuc rukou, tázal sa, čo tomu »salto-mortale« bolo na príčine.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Števo dosiaľ držiac sa za nos, odvetil, že ho jedna zprepadená osa   pichla do nosa, a on nemohúc zdržať boľasť, bol prinútený, pustiť   stôl a zapríčiniť pád. Katastrofu vlastne teda zapríčinila osa. Kchán   presvedčiac sa o príčine, s chutí sa zasmial, a vidiac radcov svojich   poranených, zakázal na budúce Števovi držať produkcie. — Ale som len   predsa nich! — riekol mi Števo, keď smefKofiOBž^’ motní. —   Ostrovtipná hlava! Naše zajatie trvalo už asi dvadsať dŕa. a my   trávili v ňom krušné dni. Všetka myseľ naša sústrednená bola na tom:   oslobodiť sa. Lež daremne. Bez cudzej pomoci naše vyslobodenie   previesť sa nedalo. A práve v tú dobu, keď sme po oslobodení zo   zajatia a otroctva mongolsko-tatárskebo najväčšmi túžili, prišla nám   pomoc z takej strany, z ktorej by sme vyslobodenie nikdy neboli   očakávali. Istého dňa neočakávane predvolal nás kchán pred seba a   poručil nám ku pocte svojim prišlým hosťom predniesť najvyberanejšie   hudobné kusy. Vstúpiac do dvorany, kde hostia shromaždení boli,   spatrili sme tam niekoľko civilov a kozákov. 75
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿76 Boli to všetci Rusi z Irkutská; bola to ruská regnikolárna   kommissia. došlá sem cieľom utvorenia medzinárodných záväzkov a   usporiadania kupeckých záležitostí medzi Sibíriou a Mongolskom.   Takéto záležitosti bývalý pojednávané každoročne v sídle kchánovom a   vybavily sa vždy pokojným, priateľským spôsobom, lebo kchán poznajúc   moc svoj bo suseda, na dobrej nohe s ním žiť sa vynasnažoval. 1 teraz   teda prišlo do Urgy vyslanstvo ruské cieľom usporiadania takýchto   záležitostí. Kchán pouctiac pokaždé svojich susedov, chcel ich práve   teraz prekvapiť so svojou dvornou kapellou. — Zahrajte vzácnym hosťom   mojim tie najvyberanejšie kusy muzikálneho umenia! — rozkázal nám   kchán. A my použijúc tej príležitosti, spustili sme ruskú hymnu.   Sotvy že odznely posledné zvuky hymny, jejž prednesenie potkalo sa so   všeobecnou úľubou, pristúpil k nám jeden vyšší kozácky dôstojník,   stotník so zlatým kolierom a pýtal sa nás po rusky : S poklonou   odvetil som mu, že my sme Vengerci, rodom Slováci, na tento čas ale   otroci a zajatí Džingis-kchánoví. — Ľutujem vás pre osud váš! —   riekol dôstojník. — Pane, —v oslovil som ho hneď zahorúca, —   preukážte nám úbohým zajatcom malú službu, keď sa do Irkutská   navrátite! Nám od radosti tuho búchalo srdce. »Bože carja chráni!«   Kto ste vy a odkiaľ?
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— A v čom pozostáva vaša žiadosť? — spýtal sa ma. — Prosím,   doručte Konštantínovi Klinickému. synovi atamana donských kozákov,   službu stotinka v Irkutskú zastávajúcemu tento lístok od jeho otca. V   tom podal som mu lístok, ktorý som pečlive až dosiaľ v huslách mojich   uschovával. Chvátave pochytil dôstojník list a obracaj úc ho, zkúmal   jeho pravosť. — Načo by som mu ho doručoval, ked ten, ktorému list   ten patrí, stojí pred vami. Ja som Konštantín Klinický! Dobre, že som   od radosti z nôh nespadol, a Števo sotvy potlačiť mohol v sebe   radostný výkrik. Rýchle otvoril stotník písmo a keď ho pozorne   uschoval za ňádra, podal nám ruku, rieknuc; V nás búchalo srdce   radostne. Potom sa stotník hneď odstránil. My hrali a spievali do   božieho rána, a kto by nás bol pozoroval, bol by na našich tvárach   soznal premenu vnútorných pocitov potechy. — Neznali sme nič, čo sa   za nás a pre nás koná. Až neskôr, súce pred kommissiu predvolaní,   dozvedeli sme sa k našej nevýslovnej radosti, že sme slobodní a zo   zajatia prepustení. Náš dobrodej Konštantín Klinický, vymohol nám   slobodu u kchána. Len keď ruské vyslanstva do záväzku položilo —   Zachovajte sa pokojne. Vyslobodím vás! Kchán nevedel nič o našom   rozhovoru. 77
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿78 i ten podmienečný bod: aby oni dvaja cudzinci. totiž ja a   Števo, bez všetkého odporu a výminky na slobodu prepustení a Kusom   vydaní boli. — To neurobím anepozvolím! — odvetil kchán, donášajúc   dôvody, že on ako suverén na svojom území poľapených cudzích špehúnov   má právo ztréstať a naložiť s nimi, j ako chce. — Títo mužovia ale   niesu žiadni špehúni, — nad vrhol Konštantín ; — sú to pokojní   cestovatelia, ktorých ste vy bez príčiny chceli dať odpraviť, neskôr   ale zotročili. — Ba že sú! — tvrdil kchán a štátna rada. — Oni sami   to soznali, vyprávajúc, že prišli sem hľadať starú pravlasť Maďarov,   tým cieľom, aby títo niekedy našu krajinu zaujať, opanovať a v nej sa   usadiť mohli. — Láry-fáry, pletky! — riekol Konštantín. — Dľa nášho   vedomia maďarský kmeň ani o 2000 rokov sa tak nerozmnoží, aby sa vo   svojej krajine v Uhorsku neporaestil. Maďari nepomýšľajú na   vysťahovanie. To my ako jejich súsedia dobre známe. Ba naopak: my   známe, že Maďari sú práve veľmi neplodní. Chtiac, aby boli a stali sa   veľkým národom, používajú k tomu len umeleckých a neprirodzených   spôsobov. Tu nenie žiadnej obavy! — Nuž komuže teraz veriť? — tázal   sa kchán. — Verte komu chcete, len jedno stojí; že týchto dvoch ľudí   po dobroty prepustiť musíte! —- odpovedal Kanštantín. Kchán ale   odporoval a zdráhal sa ešte;
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿veď mu dozaista ľúto bolo opustiť nás lacných a obľúbených hudcov.   – riekol Konštantín — aby z tohoto pádu prišla vec »ad casum belli!«   —a štrngol šablou. Kel lán dobre .porozumel, čo to znamená, keď Kus   štrngne šablou. preto konečne rozmyslel sa a »noleps-volens« orarzle   podpísal a nariadil naše prepustenie zo zajatia. A keď pozvolil.   znovu oslovil ho ruský stotník: — Teraz ale rozkážete, aby tým   cudzincom vydané boli i jej ich kone, zbraň a všetky j im odobrané   veci. a za viactýdňové jejich väzenie i za prestalý smrteľný strach   každému z nich odovzdáte a doručíte po 1000 ruptí v zlate! Kchán   vyvalil oči na túto požiadavku prísneho Kusa: ale čo holo robiť! Keď   povolil jedno, musel zvoliť i ku druhému, — a my Konštantínom   Klinickým z mongolského zajatia veľkodušne vyslobodení, obdržali sme   zpiatky naše kone, všetky veci i hodne zlatákov — a cítili sme sa ako   znovuzrodení. Pri záverečnej hostine zahrali sme ešte raz Kusom a   Mongolom tak oduševnele, že sa obé stránky v tanci roztrhať mali.   Števo! — mrkol som naňho — čo teraz myslíš?! — Nebudete snáď cbceť,   mocný kcbáne, On s úsmevom mrdol fúzom a odvetil: — Už je béne, béne,   principális domine! 79
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿80 S našimi otročiteľmi Mongolmi rozlúčiac sa s lahkým srdcom,   podali sme sa s ruským vyslanstvom, navracajúcim sa domov, do   Irkutská. Súc hodne ďaleko za mestom, a sediac bezpečne na svojom   milom Vrankovi, obozrel ša ešte raz Števo nazad na Urgu, mesto   krušných rozpomienok a dal mu vale. ale vyslovil sa tak, že to   napísať neslobodno. Po niekoľko dňoch vo veselej spoločnosti kozákov   dorazili sme do mesta Maimatšín (mojej matšiny), kde prekročivše   hranicu Mongolska, dorazili sme do Kiachty, ležiacej už na pôde   Sibírie. Potom obíduc južný breh jazera Bajkalského, dostali sme sa   do Irkutská dňa 20. augusta. Tu ubytovali sme sa u dobrodeja nášho,   stotinka Konštantína Klinického, kde cítili sme sa výborne. Zabavili   sme sa tu za niekoľko dní, .a za ten čas obveseľovali sme   dôstojníctvo pluku kozáckeho v kasíne hudbou a spevom. Stotník bol   nám veľmi nakloneným a priateľským. Ohľadom na svojho otca a   následkom jeho odporučenia nás, vynaložil Konštantín všetko možné ku   nášmu pohodliu, a bol nám na ruku, o čokoľvek sme ho požiadali. Tu   Števo riekol ku mne: — Predsa je len v tejto ’Sibírii nie tak zle,   ako sa o nej povedá. — Tomu, kto má slobodu a kto má peniaze »dudky*   — ponapravil som ho ja, tomu veru nenie zle a zima ani v Sibírii, ani   horúce v pekle. — No, my chvalabohu máme oboje
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿pochválil sa Števo, Štrngnúc svojím meštcom s 1000 rupla,mi; —   teraz môžme pánov hrať! — Len daj pozor, aby ti nevylietaly. a hľaď,   aby si domov doniesol dajednu aspoň na semä. na ukážku! Cieľom   nadobudnutia väčšej zkúsenosti, naniesli sme sa so Števom vykonať   zpiatočnú cestu v protivnom smere — cez more. Keď obdržali sme od   dobrodeja nášho dostatočnú úpravu, kade a jako ďalej cestovať máme,   aby šťastlivé dorazili sme ku brehom (lehotského mora, rozlúčili sme   sa s ním srdečne a podali smerom popri jazeru Bajkalskom k   Jahlonoiskému pohoriu. Toto v pár dňoch dosiahnuc, zastavili sme sa   na výšinách jeho, odkiaľ shliadli sme šíre roviny sibírske holým i   ozbrojeným okom a oddýchli sme si. Tu oboznamoval som Števa s   náhodami, obývajúcimi Sibíriu : Hneď za pohorím Uralským, deliacim   Asiu od Európy na severe a výbežňikoch do Severného ľadomora bydlia   Samojedi. — Go sami jedia?— pýtal sa ma Števo — či čo sa sami jedia,   že ich tak volajú ? Päť funtov rybaciny, žajdlík rybotuku (íištróriu)   býva obyčajná porcia pre jednoho Šamojeda na deň. Samojedi živia sa   lovom rýb, zveriny, stúlencov a morských ľadových medveďov. Za   súsedov na juh, na rieke Ob bývajúcich, majú Ostjakov. Južnejšie na   rieke Jenisei bydlia Kirgisovia a Kurdi, v krajoch urodnejších a   teplejších, ľud kočovný a bojovný. V stredu Sibírie na rieke Jenisei,   hornej Výlet do Asie. 6 81
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿82 a dolnej Tungúske bydlia Tungúzi, na severovýchode, až po   Ľadomore Jakutovia. Ešte severnejšie na posledných výhežníkoch   Sihírie bydlia Cučkovia. — U nás viete, koho tak menujú? nadhodil   Števo. Dolu nižšie až po Kamčatky sú Korjati a na hraniciach   mongolských Burjati, ktorých na našej ceste navštívime. -— A vyhnanci   rusko-polskí — tázal sa ma Števo — tí kde bývajú? Z pohoria Jablonoi   došli sme ku rieke Šilka, vlievajúcej sa do veľrieky Amura, tekúceho   pomedzím Sihírie a Mandžúrska. Hornatá krajina Burjatov na Amure,   ležiaca pod tým istým zemepisným pásmom, čo naša vlasť, podobala sa   našej podtatranskej domovine. Hôr a dreva dosť, trávy i vody dosť,   skál a piesku dosť, ale chleba pramálo! Držiac sa koryta rieky Amura,   dorazili sme konečne do Nikolajevska, mesta ležiaceho u brehu   Ochotskeho zálivu morského. Našou prvou prácou bolo vyhľadať loď,   ktorá by nás ďalei odniesla. – Ale teraz kam ? — tázal sa Števo   ztratený, vidiac more pred sebou. — Ja myslím, Števo, že keď sme už   raz tu, aby sme urobili skok do Kamčatky, a podívali sa na tú   zamrznutú zem. — Zväčša pod zemou. — Jako u nás cvrčkovia a krtice ?   — Tak podobne. — Vari sme jej už dosť nevideli?
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Ale keď sme na blízo, aspoň budeme môcť riecť, že sme boli i v   Kamčatke. Števo pristal a my sadli si na nahodila sa nám loď, voziacu   potravné články obyvateľom toho polostrova. Kapitán Voronin prijal   nás ochotne na palubu. 0! jak hrozne veliký rozdiel prekvapil nás v   Kamčatke oproti krajinára, po ktorých sme dosiaľ chodili. Tam teplo,   príroda bujná, požehnaná, tu zima. sňali a pusto ! — Toto je posledná   krajina na svete — riekol Števo. Po vyložení tovaru na pevninu i my   chystali sme sa na cestu so prievodom do vnútra zeme. Koňmo sme ta   ísť nemohli pre veliké sňahové záveje a neschodné cesty. A potom pre   kone sena a obroku — ani za peniaze nebolo dostať; preto nám   nepozostávalo nič iné urobiť, ako zanechať tam na lodi naše koníky.   našich nosičov Sivka a Vraňku. Poradili sme si tak. že sme ich   predali kapitánovi lodi za lacnú cenu. a my museli sa spokojiť so   saňarni. ťahanými veľkými a silnými kamčatskými psy. Števo na všetku   silu chcel si kúpiť pár kamčatských psov. A bol ľ’y ich tu aj lacno   dostal. Ale j ako ich dodať domov? To by bolo veľa stálo. I to mu   riekli. že rodzaj psov týchto nevydrží v teplejších krajinách dlho na   žive. Najviac ale odobral som mu v.ôlu s tým, keď som mu riekol: — A   predsa i tu ľudia žijú. Ale veľké nesnádze a bieda čakali na nás.   83
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Števo, nekupuj a neber tých psov; vieš, že doma už všetkých psov   do porcie popísali. Keď sa u nás za malého psíčka platí 50 kr. ročitý   poplatok, ty od takéhoto obrapsa, budeš istotne platiť zo 20 zlatých   — ak nie viac. Precestujúc celú Kamčatku. došli sme do mesta   Petropavlovska, najvýchodnejšieho a najposlednejšieho to mesta dŕžavy   ruskej. Števo sa nazdal, že mesto toto dostalo svoje meno od   apoštolov Petra-Pavla, ktorý snád niekdy tadeto putujúc, tákové tu   založili; ja som ho ale poučil, že mesto toto založeno na pamiatku   ruských cárov Petra a Pavla. Tu nebavili sme sa dlho, bo potravné   články, jedlo a pitie bol y tu nesmierne drahé; stál nás každý deň   5—10 rupií. — Len het, len het z tadeto! — duril Števo, My pospiešili   sme teda na schystanú loď do Japanu a Cíny, ktorá nás hneď na palubu   vzala. — A teraz kam ideme V — pýtal sa Števo. — Ale čo sa ti robí,   Števo ? Nieto snáď v celej Asii vzdelanejšieho a solídnejšieho   národa, ako je tamejší ľud. Ten neublíži ani muške. Števo nechal teda   kúpu so psami tak. — Do .leda! — rieknem. — Ale ja ta ver neidem! —   Nuž a prečo nie ? — Vari medzi dajakých jedošov? 84
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— A prečo ho teda volaj u jedošom keďže je taký dobrý? I zdráhal   sa ísť; ale napokon nechtiac, zostať na Kamčätke zimovať, konečne   uspokojil sa. Došli sme ku južnému mysu Kamčatky, ktorý sluje   Lopatka. — Kamôatka, Lopatka, Kakatka… to ide do skladu! Ale upomenul   som ho, aby už raz s tým prestal a odučil sa od toho. — Dorazili, sme   do -leda čili Tokio, hlavného mesta japanskej ríše. Idúc po ulici   mesta, pýtal sa Števo postretnuvšieho v dlhej sukni zaodiateho a   ohromne dlhé kačky majúceho človeka : – Tak u stahromov — riekol   Števo udivene — keď ste všetci páni, kto že u vás svine pase? Páni   Japani ho pravda nerozumeli, čo hovorí, lebo holi by sa snáď ináč s   ním pozhovárali. — Poďme do hostinca! — rieknem. — treba si je dačo   zajesť! — a ťahal som Števa za rukáv. — Dajte nám dačo zajesť! —   poručil som kelnerovi po francúzsky, ktorý ma chvalabohu porozumel. —   Dajte čo najlepšie máte! Pousmejúc sa Števo, začal zas vtipkovať: —   Kto ste vy ? – Japan! — dostal odpoveď, /pýta sa druhého:— Kto vy? —   Japan! — odpovedal ten. /pýta sa podobne tretieho : —a vy kto? —   Japan! — odvetil i ten. 85
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿86 A statočný obsluhač doniesol nám čosikamsi na porcelánovej myši   jednu veliku morskú — žabu. — Dobré chutnanie prajem — rieknem a   Števo si hneď odpľul. — Zožerte si to sami! — riekol a odvrátil sa   preč. A že sme sa ku jedlu nemali, driečny kelner, vezmúc nôž,   prerezal žabu na poli. Lež nástojte ľudia boží! v žabe bolo plno   zelených jašteríc . . . No nám sa už všetko ošklivilo a chceli sme od   stola stať, V tedy milý kelner zase porozkrajoval jašterice a v tých   bolo plno slymákov, húseníc, chrústov a iného hmyzu. Števovi išlo už   na dávenie. Chcel zakliať, ale ja zadržal som mu hubu. — Press aitai!   — vetil kelner a počal na drobno rozkrajovať, ten drobný na myške sa   nachádzajúci hmyz. Ale počujte ľudia! ja teraz zbadal som a videl, že   nastolené nám japonské jedlo nebolo naozajsný z prírody nachytaný   hmyz a chrobač, lež z najtajnejšej múky, dľa výborného   kuchársko-pekárskeho umenia prichystané zákusky. Okúsim kúsok zo žaby   a bože odpusť hriechy! boly to najjemnejšie cukroviny; položím do úst   jaštericu: chuť príjemná, korenistá; zahryznem do chrústa: chuť   malinová; slymák: chuť nákyslavá atď. —Števo jedz! od tohoto sa   neotráviš, — ponúkal som ho. a konečne dal sa i on do toho. Na   tanieri neostalo z toho hmyzu ani kožka ani kosť. — My nie prasatá! —   rieknem.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿— Repete!! — zvolal Števo a dostal druhú porciu. Všetky tie múčne   »amíibie« zaliali sme výborným vínom a potom sme si zafajčili z tých   výborných cigár japoneských v pozlátených pošvičkách, jakých v Európe   Lak ľahko nedostaneš. Ale sme si potom i poriadne poplatili. Nuž ale   čo Je po peniazoch! len keď je žalúdok spokojný. Vyplatiac Števo   kelnerovi. ďakoval mu ten s »obližé raonsigneur!« — Obhžte si vy len   sám! — prehodil Števo. Vstaň úc od japonského stolu, rieknem ku   Števovi: — Kamarát, berme sa domov! Naša missia na Orient sa s týmto   dokonáva. Pokúpiac v bazároch tokijských rozličné orientálne články   na pamiatku, pospiešili sme do prístavu a vyhľadali loď cestu do   Európy konajúcu. Hol tu parník od rakúskeho Lloydu, ktorý nás do   Trieš tu dopraviť mal. Števo učinil kyslú tvár. keď v loďnej   kancellárii od jednej osoby pýtali po 500 frankov povozného. Ej čiže   sa škrábal za uchom, keď musel toľké peniaze vyvaliť! — Ľaľať,   nezostane ti mi vari ani babky! — dudlal. — Jaj. veru z Jeda do Uhár   je hodný kus cesty! Števo, to je ďalej ako z Detvahuty na Látky.   87
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Dali sme vále východu. Žiačik z prvej latinskej vám povie, kade a   ktorými cestami môže sa človek dostať z Japonska do Trieštil. Tak i   my. Gesta tá ustavične morom trvala nám skoro úplné 2 mesiace. Z   Triestu po železnici — via Budapešť — dorazili sme konečne domov. V   prírode prekvapila nás zase veľká premena. Tam dolu teplo a ešte   všetko zelené, u nás doma ale bolo už všetko sňahom pokryté. 88 Prvou   našou robotou holo: podeliť donesené dary z Orientu rodine a   priateľom. Potom hneď za horúca pustil som sa do písania tohoto   cestopisu, totiž opisu našej orientálnej cesty alebožto výletu dp   Asie, všetkých našich príbehov, výzkumov. a zkúseností na tomže   výlete. Majúc všetko hotové, napísal som ešte nasledujúceho obsasu   list: Čítajúc na. jar b. r. v budapeštianskych novinách vyzvanie osv.   pána grófa Zichyho na podujímavých vlastencov v ten smysel : aby sa   ku podujať majúcej výprave do Asie, cieľom vyhľadania bývalej   pravlasti Maďarov súčastnili — i vo rane zkrsla myšlienka: podujať na   vlastnú päsť podobnú výpravu a výlet do Asie. A myšlienka tá stala sa   skutkom Ja s tajomníkom mojím skutočne cestu tú sme nielen podujali   ale i prekonali. Naše ustávame korunované je prajným výsledkom, jehož   všetky Dalo mi to pár dní práce. Vct. zemezkumafceľská uhorsko –   krajinská spoločnosť!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿momenty na papiery spísané mám česť v osobytnom diele ‘/. vct.   spoločnosti predložiť. Predkladám výsledok badania môjho maďarskému   národ u, jako dar novoročný’ jako dar ku nastávajúcemu »millenium«   jeho s nami spoločného tu prebývania. Nech maďarský národ vďačne to   prijme odo mňa vlasteneckého Slováka. S prejavením priateľského   pozdravu a s hlbokou úctou zostávame v Divínskej Elusave   (Divén-Oroszi—vulgo: Trh a nová) V tom otvorily sa dvere a Števo   vstúpil do izby. — Sle-li už hotový s tým písaním ? — tázal sa. — Už   len poslať na poštu; — odpoviem na dotaz. — Co ste písal i?—tázal   sama znovu Števo. — Co som písal, písal som, — odpovedal som mu. — Aj   ja som už s večerou hotová! — preriekla moja žena, otvoriac dvere. —   Co si nám prichystala? — tážem sa. —- Nuž ako obyčajne, vieš čo na   svätvečer Štedrého dňa zvyklo bývať: hrialo, koláče, oblátky, jabĺčka   a makové opekance. A my pri pohárku hriateho štrngli sme si »na   zdravie« a »na zdar* všetkým rodákom a priali sme j im šťastlivé   vianočné sviatky! X. V. Pero hr y z, zernezkumateľ. Štefan V r ž d i   a 1 i k, tajomník; ’Mm ponížení sluhovia 68[89]
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>