<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tei:TEI xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="slk1896466" xml:lang="slk">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Výprava : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:37793174">
     Bežo, Ján (1842 - 1905)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <tei:measure unit="words">
     21704
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p />
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author>
      Bežo, Ján
     </tei:author>
     <tei:title>
      Výprava
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      G.  E. Bežo.
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Trnava
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1896
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p />
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="slk" />
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M" />
    <eltec:size key="short" />
    <eltec:canonicity key="unspecified" />
    <eltec:timeSlot key="T3" />
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2025-08-18">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head />
    <tei:head />
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:p>
    Výprava na severnú točňu
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Asi pred dvoma rokarni, v letnajšef dobe, vypátrali valasi, Ďuro   Ďurica a Ku? bo Kubica, v skalnatých bralách Straš* nika, pahorka to   detvanskej Poľany, or* ličie hniezdo a v ňom dve mláďatá. Neumelí   pastieri oviec považovali vtáky tieto za kaňúrov, ale vtákoznalec   poznal hneď, že sú to orly, len v skál* natých bralách sa hniezďace.   Keď mláďatá už hodne boly poodrásť* ly, vybrali ich smelí valasi s   nemalou ob* ťažnosťou a roznášali ich po okolí na predaj. Náhodou   stalo sa, že práve vte* dy postretnul som oboch valachov, keď   orlíčatá na predaj niesli. Ponúkli mi ich, abych si aspoň jedno z   nich kúpil. Súc od dávna milovníkom vtákov, pu* stil som sa s nimi do   jednačky. Cenili ich po 10 korunách, ale po tu* hej jednačke predali   mi jedno mláďa za 5 korún a ja každému z nich ešte dal som po jednej   fajočke dohánu na do* datok. Na prvý pohľad soznal som, že mlá* ďatá   tie sú orlíčatá, u nás zriedkavé vtá* ky a preto i vzácne. Pomysliac   si, že z takéhoto orlíčata, môže sa raz stať statný orol, vták,   kto*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿rý nedarmo nosí meno kráľa operen# cov; bol som tej kúpe rád, a   preto s chu# ťou a obľubou oddal som sa do jeho cho# vani a. 4 Vedel   som dobre, že chovanie orla,, vtáka tak pažravého nenie ľahkou ves   cou a s mnohými ťažkostiam! je spoje# né. Aj to som znal, že je orol   dravec,, svojej sily povedomý a pri gazdovskom dome, jako pre drúbež,   tak i pre statok a ľudí nebezpečný. Ale tým všetkým som sa od   chovania orlíčaťa odstrašiť nedal. V mojej obave potešoval som sa s   tým, že mocná drôtová klietka tomu vše# tkému odpomôže. Mäso a črevá   zo zdochliny, myši. do# mácej drúbeže a škodlivých zvierat bý# valy   jeho každodennou a spolu i najmih šou potravou. A keď sa orlíča   životaschopným byť ukázalo a na ňom patrne videť bolo, že znamenite   podrastá a sa vyviňuje, tiež i jeho nenasýtna pažravosť sa zväčšova#   la, tu pomýšľal som na pripravenie mu pohodlnejšieho a bezpečnejšieho   bytu. K tomu cieľu dal som mu zhotoviť z dosiek, z lát a drôtu malému   krámcu po# dobnú búdku, mrežami a dvcrcami opa# trenú. Búdka ležala v   odľahlom kúte zahra# dy a orlíča presťahovalo sa do nej. Tam   pokračoval som v riadnom cho# vaní orlíčaťa, ktoré očividome riasilo   a. mohutnelo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Po polročnom chovaní premenilo sa malé orlíča na statného orla.   Teraz hodlal som dať mu meno, a síce meno klasické, i rozhodnul som   sa po* menovať ho: Césarom. Orol, jedine rukou mojou chovaný, zvykol   ku mne a obľúbil ma veľmi. O jeho náchylnosti ku mne a zvyku mal som   dosť známok a dôkazov, tak že mňa nikdy zobákom neďobnul, ani pa«   zúrami nepodriapal, kdežto cudziemu by sa bol hneď do očí vrhol a ho   do* škriab Chova orla zapríčinila mi časom dosť starosti a nákladu,   ale ja všetko to vďač* ne som obetoval, úfajúc z neho vychovať jeden   statný exemplár kráľa vtákov. Istého času prišiel som na myšlienku:   vypustiť orla z klietky na slobodu; ale nedôverujúc ešte celkom jeho   divej pri* rodzenosti, učinil som to veľmi obzretne a opatrne. Najprv   dal som mu na nohy mocné pútko z remeňa, pre ktoré však orol dosť   pohodlne chodiť a skákať mohol. Dal som mu ale i kantár na zobák a   podviazal som mu krýdla. Takto spútaného Cézara pustil som na slobodu   von do dvora. A bola to zábava hľadieť na skoky a dovádzanie, ktoré   na slobodu pustený väzeň po dvore prevádzať začal. S piskotom uši   obrážajúcim skákal sem i tam po dvore, jako šialený, tak že 5
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿všetok dvorný hyd pozaliezal do úkry* tov od strachu pred dravcom.   Majúc však spútané perute, do výšky pozdvihovať sa nemohol. Keď som   po čase videl, že orol i na slobode ku mne privykol a mňa nasle=   duje, kam idem, dostal som k nemu viac dôvery. Konečne, nechtiac z   neho mať a vy* chovať otroka, dovolil som mu viac slo* body. Sňal som   mu podväzok s krýdiel a pútko s nôh — a pustil som ho celkom na   slobodu. Bola to odo mňa veliká odvážlivosť. Uvoľnený orol máchnul   rozsiahlými krýdlami a v pár okamženiach vyšvihol sa — najprv na   strechu domu a z tej po* tom pustil sa leteť do výšky. »Cézar,   retour! zpiatky!« zvolal som naňho, keď už bol hodne vysoko. A hľa!   poslušné vtáčisko strelhbyte spu= stilo sa dolu na zem. To ma   potešilo, vidiac, môj chovanec ma nesklamal. I počal som mu povoľovať   dlhšie a ďah šie výlety, na ktorých statný orol v šíro? šírých   kolesách v povetrí sa točil; na zavolanie alebo na hvizd môj však   streh hbite dolu na zem sa spúšťal. Y tom napadlo mi zkúsiť, či by   orol v letku nenasledoval smer, ktorý by som mu ja naznačil. I učinil   som v tom pokusy. Malou červenou zástavkou máchaľ 6
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿A orol s úľubou robieval tú promenád du, so známymi mu   zvieratkami, vysoko v povetrí. Potom som zkúšal i s ťažšími vecmi.   Raz „vypchal som barančín kožku kú* deľou, a kázal som to orlovi   povzniesť do výšky. Vykonal. Vtedy, spozorovavší to dedinčania,   predesení volali do záhumnia: »Hľaďte
    <tei:emph>
     som na tú stranu, v ktorú   som chcel, aby orol letel. Pritom sám som bežal v onú stranu … a hľa!   múdry vták porozumel mi a nasle« do val ma. Viacerými a častejšími   cvičeniami do= cielil som, že sa mi tento povetrný mané
    </tei:emph>
    ver s   orlom podaril. Potom pokúsil som sa zvedeť, či by orol nejaké ľahšie   predmety, ulapiac ich do pazúrov, do výšky nevynášal a opäť na   velenie moje, dolu s nimi sa nespu* stil? K tomu cieľu dal so mmu do   pazúrov malý, ručný košík, v ktorom sa vždy kus mäsa nachádzalo.   »Alons, Cézar, na hor!« A orol, po niekoľko prvých, nezdare* ných   pokusoch, konečne predsa vyšvih* nul sa i s košíčkom do výšky a   lietal tam hore tak dlho, až som ho dolu neprivolal. Toto vynášanie   predmetov som s ním často opakoval na ten spôsob, že som mu do košíka   dával, vše domáceho ko* cúra, vše malého psíčka. 7
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿že ľudia boží! Lala, ten orol niekde ba? ranča uchytil!« 8 I   počali sa veru o svoje barance stra* chovať, že im orol, všetky po   jednom odvláči. V cvičbe vynášania predmetov do výš# ky pokračoval   som každodenne, tak že orol ku môjmu podiveniu i dosť ťažké veci a   predmety sebou do výšky vynášal. »Ale reku — pomyslel som si raz, —   nedal by som za volačo, keby ja tohoto môjho orla mohol naučiť ťahať.   Silný je dosť. Zkúsim, či by on na zemi za sebou utiahol malý vozí? .   A zkúška i v tomto učinená ma ne* oklamala. S namáhaním síce, ale ku   mojej spo* kojnosti vykonal orol i to. Zapriahnutý do ľahkých   remencov ťa* hal za sebou malý 10, 20, ba konečne i 50 kilami   obťažený vozík. Niekomu by sa toto zdálo byť trápe* ním a   maltretovaním úbohého vtáka, ja ale dokladám, že orol odomňa mäsom   vždy dobre chovaný, mal k tomu vždy dostatočnej sily, a výkony tie   činil vďačí ne, bez priečenia sa. S takýmito počudovania hodnými vý*   konami môjho orla zabával som často obyvateľov dedinských, obzvlášte   ale mládež, ktorá sa nad zručnosťou vtáka, ani dosť nadiviť nemohla.   V istý pekný letný deň zhotovil som na tri metre dlhého a 1 m   širokého šarí
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿kaňa z barvistého papieru, pripnúc mu na 20 metrov dlhý chvost.   Tohoto šarkana dal som pre výraze* nie ľudu od orla vyniesť vysoko do   po* vetria a poručil som mu točiť s ním kolá ponad dedinou. Bolo to   na podívanie, jako orol šarka* na v povetrí nanášal, vše pustil a   zase chytil. Niečo takého dedinčania ešte nikdy nevideli, mali oči   nechať na tom divadle. Jeden ale z priateľov mojich mi v ten čas   pripomenul: »Priateľu! jako vidím, ty z tohoto tvojho orla vychováš   zna* menitého povetrného tátoša. Zkús to raz, sadnúť si naňho, či by   sa orol i s tebou do výšky nepovzniesol? Jestliže by ťa uniesol, a   jazda sa ti podarila, ty by si potom na orlovi bez všetkej obavy mo*   hol lietať ponad hory a doly bezpečnej* šie ako eroplánom a tým činom   stal by si sa najchýrečnejším človekom tohoto stoletia.« »Hovoríš   niečo ku veci, priateľu! —- odpovedal isom mu ja; budem o ’tom   premýšľať a zkúsim to.« »No, no, no — poznamenal na to môj priateľ, —   aleže pritom daj pozor, abysi potom nezletel dolu tak, ako voľakedy   leteli dolu s neba pýšni anjelk. V našej dedine nachádzal sa istý   mla* dý človek, ktorý svojho času všetku mo ju pozornosť na seba   obrátil. 9
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Menoval sa Štefan Vrždialik. Súc jednoduché dieťa sedliackeho ro=   du, nadobudol si pri vojsku jemnejšie mravy a istý stupeň   vzdelanosti. Vrátiac sa od vojska už viac nenosil krpce ani kačky,   ale zanechajúc oboje, zadovážil si poriadne čižmy a dával sa strihať   na krátko. Čo ho ale po celom okolí chýrečnejším urobilo, bolo to, že   bol veľmi zručný naturalista. Jedným slovom, môžem o ňom poves dať,   že čo do ruky chytil, to spravil, či to už bolo z dreva alebo zo   železa. Rozumel sa do tesárstva, bo pomáhal občanom stavať domy a   stodoly. Rozumel sa i do stolárčiny a rezbár* stva, lebo zhotovoval   pre mŕtvych rakve a náhrobné kríže. Do železostrojníctva rozumel sa   natoľ* ko, že opravoval sedliakom flinty, pišto* le, nože, hodiny,   zhotovoval obrúčky, prs stene, háčky a iné drobnosti. Zhotovoval i   drevené náradie, obíja* júc sudy na kapustu a gelety na brindzu. Znal   pliesť zo slamy pokrývky, včel* né úle, slameničky a tomu podobné.   Okrem toho ale i rád čítal noviny a poučné spisy, ktoré si väčším   dielom u mňa vypožičiaval. Náruživé ale miloval hudbu a obľúbe
    <tei:emph>
     ným jeho hudobným nástrojom bola ruč
    </tei:emph>
    ná harmonika. S   týmto človekom som si učinil blíž* šiu známosť. 10
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Počuj ma Števo! je tom smelým, ba mnohým bláznivým byť sa   vidiacim pod* ujatím, ale ja len toľko hovorím, keby Často začudovať   som sa musel na je* ho zručnosti a vkuse vo výtvarnom ume= ní, ktoré   si sám od seba nadobudol. Bol Štefan znamenitý samouk, ktorého, chýr   i do dalšieho kraju prenikal. Jeho meno však dostalo dobrú povesť   najviac vtedy, keď vyhotovil svoj naj* novší výplod vynaliezavosti:   jednu po* riadnu valašku, z ktorej sa i strielať dalo. Zvláštny   ústroj na strielanie ukrytý bol v porisku valašky, tak japne, že by v   neJ .nikto nebol strelnej zbrane hľadal. Aj iné rozličné mechanické   veci zhoto= voval a za dobrý groš predával sedlia* kom a pánom. Raz   oslovil som ho: »Števo! teba prb roda znamenitými vlohami obdarila;   ke* by si ty bol zavoňal len trochu prach technickej školy, bol by si   sa stal v tom* to odbore výborným a vynikajúcim maj1* strom.« »I ja   tak myslím, — odpovedal on; — ale nič to preto, ja sa i takto   vyživím.« »Števo! j á mám k tebe dôveru sdeliť ti plán, s ktorým sa   už dlhší čas zapo* dievam. I domnievam, sa, žeby sa mi ten plán s   tvojou pomocou podarilo previesť a uskutočniť.« »Len povedzte, pane   principál, čo to má byť, — riekol Števo, — a budeme hneď videť — čo a   jako.« 11
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ľudia nič nepodujímali, ani by nič nes previedli.® 12 »Tak je,   pane principál! — odpovedal on. — Keby sa človek ťažkosťami a zdám   livým nezdarom od podniku hneď ods strašiť dal, nič by nepreviedol.®   »Očuj teda, čo ti medzi štyrma očima sdeliť chcem, a rozumej ma.   Ja už dávno hútam a premýšľam o tom, jakým spôs s jehož pomocou by sa   človek so zeme do výšky povetria pozdvihnúť mohol.® »Ha, ha! —   zasmial sa Števo, — nuž to je balón lebo eroplán, pane principál,   taký stroj ľudia už dávno vymysleli a užívajú ho. »No len poshov,   Števo! Videl som bas Ión i eroplán a jeho ústroj, ale ja preš mýšľam   a hlavu si lámem na inakšom, dokonalejšom prístroji. Aha! — riekol   Števo, — vy teda mys slíte taký balón, ktorý by sa i proti prús du   vetra a v j akomkoľvek smere riadiť a spravovať dal?® »Nemyslím ja   žiadon balón, lež niečo iného.® »Asnáď teda nejaké povetrné torpédo,   podobné tomu, čo popod vodou pláva?® »Videl si ty už torpédo, Števo?®   »A koľko! keď som bol námorným vos jakom v Terste.® »Také niečo ja   obmýšľam, Števko! No veď sa tebe podarilo už dosť praktických vecí   zhotoviť.® »Ej! pane principálu, ale na takéto ves ci je môj rozum   prikrátky!®
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Nuž teda čuj, čo vyhútal som ja.« Štefanove oči zaiskrily sa   zvedavosťou. »Lietací stroj, vlastne p ov e t r n ú p 1 ť.« »Povetrnú   plť? Ha! keby ju možno boí lo urobiť z páperu.« »Ej horký tvoj z   páperu: — z dreva, zo železa a hliníku
    <tei:emph>
     . »Pane principál! Co tu   od vás počús vam, mne pri tom rozum prestáva stáť. »Pohni ho teda a   on pôjde ďalej!
    </tei:emph>
    »A čoby, prosím pekne, tú plť pohybo* valo   alebo dvíhalo?
    <tei:emph>
     »Elektrická sila zvláštnej kvality a mnou   vynájdený zvláštny balónový plyn, ktorý je lOCkkráť ľahší než poves   trie.
    </tei:emph>
    »A čo by ju udaným smerom i proti najväčšiemu vetru   ťahalo?* »Môj orol Cézar!* Števo pozrel na mňa udivene. »Elektrická   sila — balónový plyn — orol?* krútil Števo hlavou, sbierajúc svos je   myšlienky do vedná. »To je opovážlivá myšlienka, pane môj?
    <tei:emph>
     »Tebe sa to tak zdá, ale ja to už mám všetko vyrátané dľa zásad   mathematics kosfyzických a technických. Števo! ja len potrebujem k   tomu zručného majstra ja
    </tei:emph>
    ko si ty — a potrebná plť bude   hotová.
    <tei:emph>
     »Ktorá ale v povetrí sotvy lietať bude,
    </tei:emph>
    poznamenal on. 13
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Ba veru bude aj musí! Nepochybuj skôr, kým si sa nepresvedčil.®   »Tak je, tak, — ale… »Tu hľa mám hotový plán a nákresy jednotlivých   dielov a čiastok plti i stro* ju z dreva, zo železa a hliníku…   Zvlášt* ne elektrické dynamo a motor už mám. No teraz povedz, Števko   môj: chytíšdi sa do roboty? No čo — jäko?« »Nebude ti veru tá práca   za darmo.® Števo ešte krútil hlavou, zierajúc do plánu. »Snáď ešte i   ty niečo na tom pona* pravíš.® »Pane pricipál! — riekol po chvíli   Šte* fan, — nás oboch pre toto vyhlásia za bláznov.® »Ej to je pekný   kompliment. Števko! Aj Juraja Stephensona, vynálezcu prvé* ho rušňa   vyhlásili Angličania za blázna. A či preto Stephenson skutočne bol   bláz* nom?« »Jestli že sa nám tá povetrná plť dľa vašeho plánu   zhotoviť podarí, načo nám ona vlastne bude? Ku čomu ju upotrebíí te?«   14 Števo myslel a nič neodpovedal. »Tak je, tak, — ale …« »No teda čo   povieš? Odhodlášdi sa?« »Chytím sa do práce, — ale …« »Peniaze a   všetok potrebný materiál k tomuto ti ja zaopatrím.® »0 to by bolo   najmenej!® »0 čom teda ešte pochybuješ?®
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Budeme, Štefko, na nej lietať popod nebo.® »Ej horký tvoj   vylámal, veď ja tam bu« dem s tebou.® »Tedy obaja si spolu krky   vylámeme.® »Ani ja ani ty! S takými myšlienkami sa nezapodievaj.®   »Ale pri počiatku má človek mysleť vždy na koniec. »Pozdejšie sdelím   ti všetko, čo a jako sa to diať bude; ty len spoľahni sa na mňa,   jakožto na pôvodcu tohoto vynále* zu a podniku. Števo kývol   uspokojené hlavou. »Štvrť roka ti, Števo, ponechávam času ku práci.   Rozumieš ma? Do budúcej jari…« Naturalista, Štefan Vrždialik, bol pre   môj plán získaný a po udelení mu po* drobnej úpravy, chytil sa hneď   do práce. Potrebný materiál od dreva a kovu sa pomaly začal   zadovažovať a Števo s ne* unavnou pilnosťou počal pracovať na ph ti,   ku jejž práci som ja často nazieral a všetky potrebné vysvetlovania   mu dával. Tak pomaly bez toho, žeby niekto o našom podniku i tú   najmenšiu známosť bol mal, prechádzala zimná časť roku a blížilo sa   jaro. »Vari aj ja s vami?« »To sa samo sebou rozumie.« »Aby som si   vari krk vylámal?« »Rozumiem, — ale …« »Zas len ešte pochybnosti?® —   15
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿S blížiacim sa jarom i plť prichádzala ku svojmu vyhotoveniu.   Štefan Vrždialik pracoval na materiáL nej, ja ale na duševnej postati   epocháb neho, svetochýrneho podniku, o jehož prevedení dočítaš sa,   milý čitateľu, v ďab ších odsekoch tohoto spisu. Moju celú mysliacu   mohutnosť zaujb malo prevedenie namyslenej si veľkej idey.   Naturalista, Štefan Vrždialik, odkázal mi istého dňa, že je s   vyhotovením stros ja temer hotový. Veľké prekvapenie očakávalo ma v   jes ho dielni. 16 Skutočne: lietcí stroj bol skoro do naj? menších   podrobností vyhotovený. »Ešte jeden, dva dni práce — riekol Števo — a   robota je fiksumfertikU Výborne, Števko! — riekol som. — Do? voľ nech   teda obzrem prácu a dielo, o ktorom síce ani najmenej pochybnosti   nemám, žeby správne a dôkladne vyho* tovené nebolo.® Povetrná plť   pozostávala z hranatých trúb, vyhotovených z tenkých dosák, vy=   liatych nepriedušnou látku. Dĺžka plti obnášala 7, šírka 3 metre. Na   prostriedku pripevnený bol elek* trický stroj a malý kotol, v ktorom   sa plyn vyviňovať mal. Celý motor vážil len 50 kilogramov.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Tenký Machový komín na 3 metre čnel do výšky. Podobne jako na   voze, po oboch bo? koch plti, v predku i v zadku nachádzaš ly sa   subtilné malé kolieska s pneumatis kou. V prostred bokov, z oboch   strán plti ale umiestnené boly lopatovité vodné kos lesá a mimo toho   dve mohútne ale subs tílne krýdla z ocelového drôtu, obtiahnus té   mechúrovou blanou. V predu paluby stála týčka ku vztýs čeniu   zástavky. Z oboch strán kotla umiestnené boly truhielky, jedna na   palivo, druhá ale na potravné články a najpotrebnejšie ručné   nástroje, tachometr a merič výšky. V zadu pripravené bolo ešte   kormidlo, v podobe vtáčeho chvostu. »Všetko je dobre a dľa rozmerov   plás nu prevedené®, riekol som, potľapkajúc Štefana po pleci, na znak   spokojnosti. »Števo, teraz nám už nič iného nepos zostáva, než   zkúsiť, jak veľká sila nám je potrebná pozdvihnúť plť do výšky a síce   s celou na nej nachádzajúcou sa ťars chou.« »Ja myslím, že sa to so   zeme ani nes hne!« riekol on. »Ej, horkýže tvoj nehne; musí sa! Ja   myslím, keď vyššie nie, teda aspoň na 100 metrov nad zem.« »Iba ak   nám ju nebeskí anjeli budú pos máhať dvíhať do povetria®, riekol pos   smešne Števo. Výprava na severnú točňu. I 17
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Ty žartuješ, Števko; elektrická sila a mechúre z klovatiny,   naplnené balóno* vým plynom, sú od čoho?« »Elektrickú silu nemám ešte   zkúsenú a mechúrov museli by sme mať najmenej tisíc!« 18 »Postačí nám   50, najviac 100 kusov. A žeby si o tom viac nepochyboval, učiníme   zajtra prvý pokus pozdvihnutia našej plti do výšky povetria. Teraz   ale Števo, zas slúžil si, aby sme spolu vypili »oldomáš«. Na zdar!«   Druhého dňa vyniesla sa plť s pomocou dvoch chlapov na blízky vŕšok   za dedb nou. Tam dopravili sa i všetky iné poťreb# nosti a príslušné   nástroje a začal sa robiť prvý pokus pozdvihnutia plte. Mne vtedy,   úprimne rečeno, parila sa kačka, pri myšlienke, jestli je toto všetko   daromné! Na môj rozkaz zakúril Števo pod koT lík. Ja teraz nalial som   do tohoto trošičku tekutiny, ktorú dosiaľ ešte nik na svete nepozná,   aby sa z nej teplom vyvinulo potrebné množstvo balónového plynu.   Sochor elektrického stroju pripnul som na kľuky ôs predných a zadných   kolies a keď stroj pracovať počal, pohly sa i kolieska. S týmto   musela celá plť, podobne vozu, prísť do pohybu. »Po zemi by to len   dáko išlo, — riekol Števo, — ale my potrebujeme, aby sa plť do výšky   pozdvihla.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»I takéto pohybovanie plti po zemi nám bude potrebným, lebo   pravdepo* dobne plť našu potrebovať budeme i za voz na suchej zemi.   Nevládali by sme ju snáď, v páde potreby, vždy za sebou ťahať.« Števo   bol s tým usrozumený. Teraz rozkázal som Števovi naplniť plynom   najprv celú plť, t. j. všetky jej trúby a potom odovzdal som mu tým   istým cielom 50 mechúrov z klovatiny. Každý mechúr visel na hodvábnej   šnúre. A Števo zvláštnou, ku tomu cieľu z kotla vyčnievajúcou   rúročkou plnil me« ehúre jeden za druhým, a každý už naph nený   pripevnil na určité miesto v zadku plti. Po naplnení 40ďich mechúrov   plynom, začaly tieto zadok plti do hora nadviho* vať. Teraz na môj   rozkaz pripäl Števo so= sochor čili hýbadlo elektrického stroja na   kľuky bočných krýdel. Tieto začaly mocne v povetrí más chať… a hľa,   celá plť začala sa na hor zodvihovať. Potom kázal som ešte druhých 40   me* chúrov naplniť plynom a pripevniť na predok plti. A sotvy, že tá   práca vykonaná bola, dvíhala sa celá plť súmerne do výšky. My ale   pomocou povrazu zadržali sme ju dolu, aby nám do povetria neušla. »No   a teraz čo urobíme ďalej?« tázal sa ma Števo. 19 2*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Ešte potrebujeme na oba konce plti popripínať po 10 mechúrov a   plť tým na* dobudne sily i nás na sebe do výšky po* zdvihnúť.® 20   »Nuž teda zkúsme to, či bude pravda,® preriekol Števo radosťou   opojený.® »Zprobujme!« Sadnúc si oba na svoje miesta, ja ku predu, on   ku zadu naplňovali sme me chúre plynom, každý osobitnou trubicou,   a po naplnení všetkých 100, ku našej ve* likej radosti, začala sa plť   pomaly a sú* merne dvíhať, ani vták, berúci sa na krýdla ku vzletu a   pohybovala sa hore a hore vyššie … »Heureka!« zvolal som. »Viktoria!   Vivat!® zvolal Števo s já* šotom. V okamžení novzlietli sme asi na   100 metrov nad povrch zeme. »Ale či naozaj ideme do neba?® pýtal sa   Števo, opojený radosťou nad zdarenou sa prácou. Pritom zvedave zieral   do hĺbky pod seba, jakoby nechcel veriť skutočnosti, že v skutku   nalezáme sa medzi zemou a ne* bom. »Isto je, Števo, že letíme ta   hore!® V tom boli sme už na dobrých 200 me* trov vysoko. Števovi sa   táto povetrná jazda ne* smieme ľúbila. »Nikdy by som tomu nebol   veril, že my tento nevídaný zázrak vykunštujeme.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿pane principál! — riekol on. — Kde sa podiem od radosti?« »Števo!   nenachyluj sa veľmi cez zás bradlie, abys neztratil rovnováhu a neu=   robil stosiahový kotrmelec dolu hlavou.« »Nie, nebojte sa! Ale teraz   ako dolu?« pýtal sa ma Števo. »A či nemáš vôle dať sa vyniesť ešte   hore vyššie — nad oblaky?« »Vari, aby sme počuli spievať anjelikov v   nebi?« »Ho—ho! Zastavme! Po prvý kráť je toto dosť vysoko. Točí sa   ti, Števo, hlava, alebo dostávaš závrat?« »Nie, nie, ale rád by som   už bol zase dolu.« V tom kázal som mu zadné mechúre stiahnuť a z   každého plyn povypúšťať; to samé urobil som ja s mechúrami v predu. A   sotva, že z desiatich mechúrov plyn vypustený bol, počala plť padať a   pomali rovným smerom dopadla ku zemi. »Toto je na môj dušu — riekol   Štefan, vyskočiac von z plti — dobrá vymysle* nina. Toto sa mi už   ľúbi!« »No vidíš, ty strachopúť! jako si sa bál, a pochyboval o zdaru   našej veci!« »Odpusťte, pane principál! Musím so* znať, že vám patrí   česť a sláva. Vy ste veľký umelec. Sláva, sláva vám!« Druhého dňa   zariadil som nový pokus vetroplavby s upotrebením ku tomu môjs ho   orla, Cézara. Tým cieľom dostal orol na seba štvors ne (kantáre) a   uzdu na zobák. 21
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Zapriahnul som ho do predu plti a statný vták, ku ťahaniu   predmetov už predtým vpcvičený, ťahal piť za mocnú kariku smerom odo   mňa mu vykázaným. 22 Števo bol od radosti bez seba, keď vb del, j ako   mohútny vták perutiami vo vzduchu vesluje a celú plť s ľahkosťou za   sebou ťahá. »Toto by mal na zemi kôň dosť čo za sebou ťahať, —   poznamenal Števo,, — a hľa, tomuto vtáčisku jako to tu ľahko ide?
    <tei:emph>
     »Nuž a či nevieš, Števo, že aj člnok na vode s ľahkosťou sa   pohybuje?
    </tei:emph>
    V pár okamženiach preleteli sme s vršku Býkova až na   javorský Holý vrch, ponad hlbokú dolinu, a tu obráťac orla, vrátili   sme sa smerom zpiatočným. Môj orol dostál výborne úlohe ’sivojej a   preukázal sa byť znamenitým povetrí ným ťahúňom. Boli sme so strojom   a s technickým sriadením jeho úplne spokojný; my smeli a mohli sme na   ňom podujať i ďalšiu po* vetrnú cestu. »Števo! hotuj sa ku ďalšej   ceste, ktorú kamsi podujmeme
    <tei:emph>
     , riekol som mu po zdarile   vykonanej zkúške. Istého času riekla moja žena k deťom: »Deti moje!   pozorujte že s boku s váš
    </tei:emph>
    ho otca; ale tak, žeby on to   nepohádal, že naňho pozor dávate. Mne sa už od
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿dávnejšej doby jeho duševný stav jakosi neľúbi. Badám na ňom   zádumčivosť a po* nazdávam sa, že sú to u neho príznaky strašnej   nemoce, — nech Boh chráni, ani to vypovedať nechcem. Ustavične len   du= má zamyslený osamote. Málo mluví a je často roztržitý. Opýtamdi   sa ho na niečo dôverne, dáva mi veľmi čudné a roztri žité odpovede,   alebo mi často ani neod* povie. Mám obavu o jeho zdravie a ž h vot.«   »My tie to isté pozorujeme na ňom. — riekla dcéra, — a od istej doby   sa nám náš apko bárs podivným byť zdá. »Vše si apko mrmle čosi pod   nos, — poznamenal syn, — v noci vraví zo sna divné, nesrozumiteľné   slová. Tiež i málo spáva; badať na ňom, že bdie a fajčí. »Potom mi i   to divno prichádza, že s tým orliskom také kunšty vystrája; na miesto   toho by mohol groše, ktoré na chovu orla vydáva, na iné prospešnejšie   veci obrátiť. »I to sa mi neľúbi, že sa otecko náš tak tuho oddal do   spojenia s tým kunštárom Vrždialikom; ba čo tí len tak tajne spolu   kujú?« Takéto a týmto podobné reči viedla moja rodina medzi sebou v   ten čas, keď som ja zahrúžený bol do kovania onoho záhadného plánu   vetroplavby, ktorú som so Štefanom Vrždialikom na povetrnej plti   podujať chcel. Moja rodina domnievala sa, že sa idem poblázniť a,z   rozumu výnsť, kdežto bohu* 23
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿vďaka! mne ani na tele ani na duši ne* chýbalo nič. 24 »Plač,   neplač žena moja! mne je všetko jedno: tvoje slzy a nárek mňa od   predsa* vzatia neodvrátia,« riekol som mojej žene na výčitky, ktoré   robila mi usta« vične, keď z boku dozvedela sa o tom, že sa vystrájam   na ďalšiu po vetr nú cestu, na povetrnom stroji, súc v obave o môj   život. »Čo to zamýšľaš mužu? — tázala sa ma so slzami v očiach. — Ty   si na zlých ces* tách i s tým kunštárom, Vrždialikom. Veď všetko   ľudia povedajú, že si sa alebo zbláznil, alebo že s čertom — pán Boh   pri nás — vo spolku stojíš. Kto že to vraj kedy len vídal: lietať v   povetrí s orlom, ako stryga a bosorky na lopate, keď do rákoša letia.   Pán Boh na to človeka ne* stvoril —, na lietanie sú len vtáci a nes   topiery — ale nie ľudia.« Takúto kázeň robila mi moja starká deň po   dni, a keď ani ostrejšie jej »kapi= tole« ma od predsavzatia môjho   neodvrá* tily, vzala útočište svoje ku plaču a ku hrozbám. Pohrozila   mi, že ma nechá, že odíde preč odo mňa, lebo že ona s takým   bosoráckym mužom v stave manželskom ďalej žiť nebude. »Ten môj starý,   — vyzradila raz, po* nosujúc sa kmotre, -— chce vraj byť čer*   nokňažníkom, lietať v oblakoch a pána Boha korigovať!® Ja zostal som   stály, neúprosný a ne= všímavý jej prosieb a hrozieb.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Istého dňa kázal som si schystať a do poriadku doviesť prádlo a   šaty. Vystrojil som sa na cestu najpotreb* nejšími článkami. Števo sa   tiež schystal; on nemal im šie na starosti, jako vystrojiť plť a zao=   patriť ju potrebným kurivom a príručný* mi nástrojami. Boli sme úplne   vystrojení. Cesta predo dvermi. »Povedz že mi ale, — oslovila ma opäť   žena — čo zo mňa bude a z tvojich detí, keď si vylomíš krk a viac   živý domov sa nenavrátiš?® »Duša moja drahá! — odnovedal som jej, —   úfam že sa to nestane; lebo obo* zretný som bol a vždy budem o   zdravie a život svoj; jestli by ale neprajný osud chcel, žeby som   zahynul — v tenkráť že* ničko, o teba s mojej strany je už po*   stranné. Dostaneš za prvé: jako po učite* ľovi pozostáva vdova 840   korún ročitej penzie a z poistenia na život poisťujúcej spoločnosti —   10.000 Kčs. Ale načo da* romne šíriť slov — ja sa vrátim dá Boh   zdravý… a ty ženuško zostaň teraz s Bohom!® Žena- a deti daly sa do   plaču. Večer pred nastávajúcou vetroplav* bou, poprezeral a úplne   prezkúmal som plť, ktorá na blízkom vŕšku Býkove, ho* tová ku plavbe   vystavená bola. Plť bola v úplnom poriadku a nechý* bálo na nej nič.   25
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Števo snášal a ukladal na ňu všetky po# trebncsti. 26 V čele plti   viala zástavka s nápisom Červenými písmenami: »Zo Slovenska na   severnú točnu.« V potravnej škrýňke umiestili sme si: chlieb, múku,   salámu, slaninu, za geletku brindze, soľ, korenie, papriku, cibuľu,   cesnak, rascu, údené baranie mäso, nože, vidličky, tanierky a hrnce.   V bočnej kapselke uložené som mal: zápalky, ihly, nite, šidlo,   nožničky, hre? beň, kefu, britvu, mydlo, a švajčiarske pilule. Okrem   toho za mechúr dobrého uhor* ského dohánu a 100 kusov kubascigarí. Vo   vačku som mal dobré remontoárky, v druhom kompas a teplomer. V   batôžku ’spodné šaty, cvetr, plachtu, paplón, ruka* vice, kapce a   pančuchy. Na šnňre okolo hrdla ďalekohľad »Zeiss«. Vo vačku tobolku s   pár grošmi, ná* vštevenky, zápisník a ceruzku. Okrem toho ešte   výbornú duplovku a ómábojový revolver. Nuž ale i toho bolo dosť. My   museli sme sa vystríhať brať so se* bou viac batožiny, aby to našu   plť nepre* ťažilo. Uhlie a benzín, nádobku na vodu a konečne   nezabudli sme i potúžujúci ná» poj. Poncváč ale už nádobka nemala   miesta na palube plti, Števo uviazal malý súdo=
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ček so slivovicou na povraz, na ktorom malá kotva upevnená bola,   že ten pod plťou slobodne dolu visel. To bolo všetko, čo sme sebou na   plť vzali. »Fiksumfertig!« — riekol Števo, svia® točne oblečený,   majúc svoju vojanskú rovnošatu na sebe, — len sadnúť a po* hnúť!   Jasom večer orla Cézaramäsom dobre nafutroval a potom sadol napísať   ešte dva listy. Jeden môjmu bratovi do Selčíc, nasle® dujúceho   obsahu: Pomenuješ ma snáď pošetilcom alebo zbláznivším sa človekom,   keď tento môj malý lístoček prečítaš, v ktorom Ti na krátko dávam   vedieť, že sa dneš* ného dňa, na mňou vymyslenej a od Štefana   Vrždialika sostrojenej »poves tmej plti«, ťahanej mojím orlom, vy*   dávam na diaľnu vetroplavbu do sever® ných krajín, na cestu, siahať   majúcu až na samú severnú točnú našej zeme, cie® ľom prezkúmania   najsevernejších po® lárnych krajín. S týmito pár riadkami rozlúčam sa   od Teba v tej blahej úfno* sti, že po zdarné vykonanej ceste opäť v   rodinnom kruhu radostne sa shľádá* me. Jestli by mi ale osud   nepriaznivý bol a ja do konca septembra b.T. z ces= ty sa nenavrátil   —, prosím ťa daj ma Milý bratre! 27
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿kurrentovať … Jestli bvch ale tam za* hynul, zaujmi sa mojej ženy   a detí a buď im s dobrou radou na pomoci. Nes majúc žiadon majetok,   nenie mi treba ani robiť testament. Zostaň s Bohom! Do videnia! Tvoj   starší brat Anatol m. p. Druhý ale dopis upravil som na ct. red*   akciu »Nár. Novín«. 28 Slávna Redakcia Nár. Novín! Úctivé prosím za   láskavé uverejne* nie tohoto dopisu. V rokoch 1872—73 odvážlivými a   ne* smrteľné meno si vydobyvšími Rakm šanmi, Weyprechtom a Payerom   uspo* nadaná »Nordpohexpedicia« cieľom dosiahnutia severnej točný   našej zeme, zostala následkom prirodzených ne* prekonateľných   prekážok neprevede* nou. Rakúska výprava na miesto 90. stupňa, teda   najvyššieho bodu severnej točný — dosiahla len ku 82. stupňu,   odokryjúc tam novú zem, ktorú »Franc= jozeflandom« pomenovala. Ja   nižepod* písaný, chtiac sa znova myšlienky do* siahnutia severnej   točný našej zeme, vystrojujem sa dnes (Uho júna b. r.) na povetrnej   plti« mňou samým sostroje* nej, so súdruhom, quasi sektárom, Ste*   ľanom Vrždialikom na tú cestu. Dneš« ného dňa pustíme sa letieť ponad   Po* hronie, Tatry, Poľsko, Rusko, Petrom
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿hrad, Fínsko, Laponsko, severnú Škam dináviu. Severné ľadomore,   Špicbergy, Francjozefland atď. až na samý bod severnej točný. Budedi   nám slúžiť sťa* stie a dovoliadi klimatické pomery podnebia, hodláme   cieľ náš behom 2—3 mesiacov dosiahnuť. Uvádzam toto na známosť cieľom   sdelenia interesigova* nému obecenstvu a sľubujem, že o vý* sledku   našej cesty na sever, Vás z naj* severnejšieho mysu Európy, z Mag*   erô, telegrafične uvedomím. Ostatné ale sdelím Vám až po šťastnom   svojom návrate. S vrelou úctou som Váš X. Y. P e r o h r y z m.   p. vetroplavec.
    <tei:emph>
     Chtiac si usporiť plačlivý výstup s lú
    </tei:emph>
    cením sa od rodiny, po malom odpočiň* ku zvečera vstal som o pol noci   z lôžka a odišiel z domu. Zbudil som pri plti nocu* júceho Štefana a   kázal mu schystať sa k odchodu. »A či teraz v noci?« pýtal sa ma.   »Hej! za chládku, — riekol som, — aby nás nikto nezbadala Števo   zakúril pod kotol, o chvíľu na* plnil plynom trúby a mechúre, ja   zaštver* nal som orla a zapriahol ku predu lodi. S podivným pocitom   vstúpil som na pif a riekol; »Števo, hotovýdi si k odchodu?a »K   službám, pane principála 29
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Traítaíra
    <tei:emph>
     ta=tá!« dal som znak na ma« lej trúbeľke.   »Hotovo!« 30 »Cézar, rušaj!« V tom okamžení rozvinul orol svoje   perute do šírky a stroj začal pracovať… My sme sa pohli. Jeden pohľad   do nebies s prosbou o po
    </tei:emph>
    moc — a leteli sme. Máchnem zástavkou   na sever, ukážuc s tým orlovi smer, v ktorom letieť má, a mohutne   vtáčisko ťahalo plť udaným smerom. Na plti panovao ticho; my oba   vážne pozerali sme na dol, zahrúžení do mys šlienok a podivných citov   srdca. Pozrel na hodinky; počiatok plavby našej stal sa dňa l=ho júna   o 2. hodine po polnoci. Náš po vetr ný stroj letel tichúčko vo   vzduchu, tak j ako som dľa letku orla mal vyrátané. Za desať minút   rozprestierala sa pod nami mohútna Detvanská Poľana so svo* jimi   hustými lesmi. »Cézaru! — oslovil som tíško peruťami veslujúceho   orla, — aj hľa! tu pod nami skaliny a bralá Strašníka, tvojho to   rodi* ska. Sotva otec a mať tvoja majú poňatie o synkovi svojom j   akým chýrečným vtá* kom sa stal, v dejepise cestovateľov sve* ta   presláveným!« Orol, pravda, mojim slovám neroz* umiac vesloval ďalej.   Vykmitly sa slabé červánky rannie na
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿obzore východu, osvetlujúc slabo odpočís vajúcu matku zem. Prebral   sa i Števo z tichého zadumania a riekol: »Dovoľte, pane principál,   zpýtať sa vás: kam my to vlastne mienime cesto* vať?« »Na sever.   Števko! a to hodne ďaleko. Nemaj veľkú istarosť, však budeš videť,   kam nás oči zavedú.« »Ale predsa rád bych ja vedeť to mie* sto?« »Nuž   teda vyzradím ti to, abys bol upokojený. Števo, my pocestujeme až na   severnú točnú našej zeme.« »Na severnú točnú? A či je to na tomto   svete, či na druhom? — tázal sa Števko. — V ktorú stranu sveta že to   leží?« »Števo, bobli si ty už v Brezno?« »Tam som ešte nebol, ale v   Krakove som bol za poldruha roka ako vojak.« »Nuž teda Števko: za   Krakovom … tam hore vyššie! »Ej ale mne sa zdá, že tam bude veľká   zima.« »Nie tak veľká, žeby sme ju nezniesli; máme dobré kožuchy a   kapce i trungu na .zohriatia…« »A či tam jesto dáki ľudia?« »Jesto   tam dosť a ešte viac medveďov.« »Nuž tak pôjdeme tam na ne poľovať.«   S tým bol Števo uspokojený. Plť doletela nad hronský vidiek. V tom   okamžení nachádzaly sme sa 31
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿nad železo s strojárskym Brezovom a Hroncom, zahalenými v hustý z   komínov vychádzajúci dym. O malú dobu prekmitla sa pod nami dedinka   Valaška, ktorá vermbože nie od Vlachov, ale od valachov svoje meno   dostala. 32 Za málo zase nachádzali sme sa naď mestom Breznom. Ku   mestu tomuto pús tajú ma milé rozpomienky z mladej doby života, majúc   tam toho času milých pria* teľov. »Dobré ráno, páni Breznania!«   zvolal som, letiac práve ponad mestskú vežu, na ktorej práve zvonár   na svitanie zvonil. Ale hoviacim si dosiaľ v posteliach, žiadnemu ani   vo sne sa neprisnilo, že v tú hodinu ponad ich domy letí odváž* livý   vetroplavec na povetrnej plti. A konečne dobre bolo, že nás nikto le*   tieť nezbadal, lebo z toho by mohlo po* vstať v meste mnoho   rozličných rečí a bludných domnienok. Orla upravil som letieť ponad   dolinu hronskú na hor. Dedina za dedinou kmitaly sa rýchle pod nami   jedna za druhou. Objavila a rýchle zmizla nám zo zraku i mohútna   horehronská obec Polonka a my rovným smerom mierili sme ku ve* letmej   Kráľovej holi. Letíme ponad dedinou, u päty hole tej* to ležiacou.   Bola to Pohorelá.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Zierame dolu, či dakoho známeho ne* uvidíme. A hľa! pohorelský pán   rechtor zvyk* nul včasné ráno vstávať, bo i teraz vidno ho prechádzať   sa v »šlafroku« v zahrade, fajčiac si z dlhej pípky. »Servus, Jožko,«   zavolám z výšky na neho.« Ale on nič, asnáď ma nepočul. Boli sme asi   500 metrov vysoko. »Maj sa dobre!« kývnúl som mu rukou, ale on ani   vtedy nás nezpozoroval. A škoda veru, že nás nepobadal, bol by aspoň   tento čudný zjav v novinách opísal. Skoro dosiahli sme končiara   Kráľo* vej hole, keď sa v tom zraku nášmu pred* stavil prekrásny   výhľad. Boly to velebné nebotyčné naše Tatry, tiahnuce sa na široko   po hranici a hlbo* ko do Spiša. »Števo, pozri!… Aj hľa, tamto naše   Tatry!« »Ej ha — no! ba už isú to len za opašné vrchy! Nad tie vari   ani väčších na cé* lom svete niet.« »Tam na jednom z nich urobíme si   »halt«. Tam si trochu pooddýchneme a dobre zaraňajkujeme.« »Tak, tak!   nezaškodí, lebo …« »Ty by si si už rád chlipnúť — Števo!?« V tom som   hodil zrakom na príručnú mapu, abych sa orientoval, kde sa na*   chádzame. I shliadal som, že letíme smerom ku spišským mestám,   Popradu a Kežmarku. Výprava na severnú točňu, 3 33
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Števo! Počuj, čo mne teraz zišlo na um. Tuto neďaleko Popradu   ležia sveto* chýrne tatranské kúpele: Smokovce. Ja by som mal vôľu   spustiť sa dolu do tých kúpeľov a tam si za chvíľu odýchnuť.« »Tak,   dobre, nezaškodí, pane princh pálu.« 34 »Tam medzi kúpeľnými hosťmi   by sme sa máličko pobavii, zaraňajkovali si, a je* stli by sa nám   chcelo, i vykúpali sa. To by nám na ďalšiu cestu bolo veľmi pro*   spešným. Števo! hotuj sa ku spusteniu plte na zem.« »Na rozkaz, pane   principál!® Pomocou ďalekohľadu vynašiel som ľahko polohu Smokovca,   ležiaceho vy* soko v Tatrách severne od Popradu, a napravil som orla   rovným smerom na kúpele. V pár minútach plávala naša plť koh mo nad   Smokovcom. »Spúšťaj Števo! — hlásal som, odopnúc štveme s orla. —   Tak, tak pomalúčky … nížime sa, padáme … hup … hup!« Dopadli sme k   zemi rovno pred kaviar* ňou Starého Smokovca. Čo sa v prvom okamžení   tu dolu okolo nás dialo, nemôžem udať pre veľký hluk a shon ľudu,   kúpeľných to hostí, oči jako plánky na nás vyvaľujúcich a rukami od   predesenia zalamujúcich. Čo sa stalo?® pýtali sa zvedaví. »Pozrite,   zázrak boží! Títo tu hľa, spadli dolu s neba!®
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Števo strúhal komplimenty na všetky strany. »Čo to za podivný   nevídaný vehikel?* Másil jeden nad iných vynikajúci pán, osmeliac sa   ku nám bližšie pristúpiť. »Kto ste vy?« »Wer seid ihr?« »Kicsodák,   micsodák?* sypaly sa ky na nás zo všetkých strán. »Vy ste podivíni!*   »Wunderleute!« tieto a podobné vý* razy ozývaly sa z tlupy   prekvapeného ľudu. »Ctený pánovia a panie! My sme vám celkom podobní   ľudia!* zvolal som ja na toľké dotazy. »Odkiaľ ste? tázali sa zase   viacerí, naj* hlasnejšie jeden vážny pán, zdálo sa, že správca   kúpeľov. »Odkiaľ sme, to vám bez okolkov sde* líme, dovolítedi nám,   ctený pane, tu s nášho povetrného povozu na malú dobu vystúpiť a   trochu si oddýchnuť?
    <tei:emph>
     »Vy ste vetroplavci podivného spô
    </tei:emph>
    sobu.« »Áno to sme, smrteľní ľudia tak dobre ako i všetci, len že sme   odvážliví a smelí.
    <tei:emph>
     »Ste4i opravdu tými, jako byť odávate, buďte   nám vrele vítaní
    </tei:emph>
    , hlásil pán di« rektor kúpeľov a podal mi   ruku. »Ráčte teda znať, že mi oba pochás dzame z dediny Trhanovej, v   Novo= hrade, a sme na povetrnej ceste na se* vernú točňu.
    <tei:emph>
     35   3
    </tei:emph>
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Tieto slová vzbudily veľké podivenie v obecenstve. »Z Trhanovej? —   tázal sa direktor. — Kde je to, u sta hromov?« »A veru naša dedina   leží — dal na. miesto mňa odpoveď Števo — tam pri tej 900 metrov   dlhej diere popod zem, ktorou železnica zo zvolenskej stolici do   novohradskej preletu je. No či už znáte, kde je to? 36 »Pri   kriváňskom tuneli!« zvolal ktosi. V ten čas platili sme v očiach   jednej čiastky obecenstva čo smelí dobrodruhom via a hrdinovia, u   druhej ale čo pošetilí blázni. Očul som jednoho panáčka v modrých   okuliaroch rieknuť mi za chrbtom: »Títo dvaja celkom podobajú sa oným   španielským ritierom, Don Quixotovi a jeho sprievodcovi Sancho   Pansovi.« »Ďakujem za kompliment-
    <tei:emph>
     , riekol som obrátiac sa k   nemu.« Vystúpili sme s plti, okolo ktorej stala sa tlačenica ľudu,   nás videť a s nami do potyku prísť chcejúcich. Jedni hneď počali   obzerať, kritizovať, ba i velebiť náš lietací stroj, druhí ale   ob
    </tei:emph>
    divovali orla, dávajúc mu zahrýzať od raňajkov pozostalé im   zákusky. Pozrel som na hodinky, bolo práve 9’ hodín ráno. Uletela   teda naša plť za 7 hodín oklW kami z domu až sem 20 míľ
    <tei:emph>
     )   zeme.
    </tei:emph>
    ) Mienené sú zemepisné míle, nie anglické.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Mňa hneď pochytili páni medzi seba, z ktorých ešte žiadon nemal   šťastie po= znať ma po mene a viedli ma rovno do kúpeľnej jedálne. Tu   vytiahnuc tobolku, rozdával som im naporad moje návštevenky u Machoh   da v B. Bystrici tlačené. Jednu na tomto mieste i ct. čitateľom   predkladám. Oni mne navzájom dávali svoje. »Pane Perohryzu! — oslovil   ma jeden intelligentný pán, —- rozkážte si, čo vám ľúbo na raňajky!   Pán tento bol riadny profesor techniky z Prahy a menoval sa Hromada.   »Obdivujem vás čo pôvodcu tohoto svetového zázraku!« »Stroj ten dľa   môjho plánu vyhotovil Štefan Vrždialik, samouk, naturalista!*   odporúčil som môjho spoločníka. Števo meškal pri plti, vysvetľujúc   vše? tečným jeho ustrojenie. V tom okamžení objavila sa na stole celá   batteria fliaš s najznamenitejšími lis 37 X PEROHRYZ Y
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿kérami a celé hromady cukrových zákus* kov. 38 Bolo tu pilne   nalievané do pohárikov a so všetkých strán od pánov i pani štrn* gané   mi a pripíjané »na zdar.« Prípitky sypali sa j ako z vreca. Ja som   bol od radosti, nad šťastne za* počatou cestou, temer vo vytržení.   »Nezabudnite prosím, pánovia i na môjho mašinistu a tátoša tam von!«   rie= kol som spoločnosti. »Nie, nie, dovolíteďi, pane, zalejeme vášho   Števa šampaňským, a vášho tátoša* orla naobročíme samými tortami a   pe* čienkami,« volali kúpeľní hostia. A pilo sa ďalej.
    <tei:emph>
     Naše   objavenie sa v kúpeľoch Smo
    </tei:emph>
    kovca zapríčinilo medzi hosťmi   veľkú senzáciu. Zo všetkých strán hrnulo sa panstvo si nás obzrieť,   prejavujúc zvlášť nad plťou našou veľké počudovanie. A nemálo   banovali tí, ktorým nebolo dopriane nás videť. »Do Ríma prísť a   pápeža nevideť, — riekol som — to by sa nevyplatilo: po* dobne i vo   Smokovci byť a neokúpať sa.« Za ten čas, čo bavil som sa v kúpeli,   utvorili sa medzi intelligenciou kúpeľ* ných hostí dve stránky. Jedna   z nich zvelebovala môj podnik a pripúšťala možnosť dosiahnutia   nášho
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿cieľu; druhá ale držala nás za dobrodruž* ných pošetilcov, ktorí   svojho cieľa pre prirodzené prekážky nikdy nedôjdu, ba pravdepodobne   v polárnych ľadových krajoch smutné zakončenie vezmú — za* hynú. Toto   vedecké dohadovanie dalo obom stránkam pohnútku ku stávke, za prihla®   dom Angličanov, ktorí každý takýto problematický podnik vysokými   stáv® kami » na zdar i nezdar« sprevádzajú. I tu sa stalo tak. Pán   profesor Hromáda, ktorý sa o so® strojení mojej plti a môjho plánu   cesty očividome presvedčil, stál na čele tej stránky, ktorá tvrdila,   že sa mi cesta a doisiahnutie severnej točný zeme pri praj* ných   podmienkach povetrnosti podarí. Naproti pán Korényi (olin Koreň),   ma jitel železných hutí z Gemera, postavil sa zase na čelo   stránky, môj podnik zatra® cujúcej,, ten samý za nemožný vyhlašu®   júc. Obe stránky so svojimi prívrženci bo* ly hotové ku peňažitej   stávke na takýto spôsob: Stránka L, podniku prajná, vyhrá stáv® ku   vtedy, keď sa pán Perohryz do 1. okí tóbra b. r. živý so severnej   točný domov navráti a stránky dokonalými dôkazmi presvedčí, že   severnú točnú skutočne doí siahol. Odporná ale II. stránky vtedy   vyhrá stávku, jestli že sa p. Perohryz zo severí nej výpravy   nenavráti, lež tam zahynie. 39
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Klausula stávky ale zneje: na prvý pád zdarilého sa návratu z   výpravy, dostať má vetroplavec, p. Perohryz, polo? vicu z výhry,   jakožto odmenu. Stávka urobila sa písobne na papieri a bola   poverencami oboch strán podpísa? ná. 40 Nato práve vstúpil som do   dišputnej dvorany. Pán Korényi oslovil ma hneď z pri* chodu. »Divím   sa vašej pošetilosti, pane Pero? hryz, že sa tak slepo vrháte do   náručia istej zkazy, ktorá vás i so spoločníkom vaším v polárnom   kraji čaká. Vy cieľu toho nikdy nedosiahnete.« »Tak hovoríte vy a   všetci vám rovní, — odpovedal som mu — a na miesto to* ho, aby ste   smelým idealistom viac od? váhy a smelosti dodávali a dobrou radou v   prevedení kultúrnej myšlienky ná? pomocní boli, vy tupíte, haníte a   odvá? dzate. Takým činom si nikdy ani umeh cov’ani odvážlivých   podnikateľov veľ? kých epochálnych vecí nevychováte. Ro? bite práve   tak, jako to kedysi urobili špás nielskí učenci s Krištofom Kolumbom.   I tí hanili a tupili náhľady slávneho vy? nálezca Ameriky, i tí   veľkého toho my? sliteľa mali za blázna; lež napriek jejich hanám   Kolumbus veriac v zdar svojej iedy, presvedčil ich o pravde, vynašiel   Ameriku a presvdečil ich, že i zem je okruhlá… Ja sa vaším tvrdeniam   tiež od môjho predsavzatia odviesť nedám.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Ja verím, že severný bod zemskej točný dosiahnem a táto viera ma   utvrdzuje vo vy vytrvalosti úmyslu môjho. Človek len to nedokáže, k   čomu nemá chuti a vôle.« Na to vystúpil druhý panáček so s vo s jou   filipkou proti mne. Pán Aristides Falkenberg »karpatskéä ho spolku«   membrum electum, rútil sa na mňa: »Nečudoval bych sa pranič, keby na   tú smelú myšlienku, dosiahnutia severnej točný našej zeme, bol   prišiel nejaký ce* stovateľ, kapacita v obore zeme* a príros   dozkúmstva, ale keď vidím pán X. Y. Perohryz z Trhanovej i s jedným,   žiad* nych geografických znalostí nemajúcim vyslúženým vojakom; to je   veru ku smie* chu. Ja váš podnik smele vyhlasujem za bláznovstvo!«   Práve tak hovoríte, drahý pane! — od* povedal som mu — jako hovorili   židia o Kristovi; »Ale vraj čože by z Nazaréta veľkého výnsť mohlo?«   A predsa je práv* da, že v nepatrnom tom mestečku býval Spasiteľ   celého sveta.« Mladý panák zanemel. A tak išly hádky pro et contra,   čo ma konečne počúvať zunovalo. Vydal som Števovi rozkaz k odchodu.   Zbadajúc to prajná mne stránka hostí riekla: »Bože chráň! My vás dnes   z tadeto preč nepustíme! Vám kp pocte zariadili sme dneská spoločný   banket a večerný ples. Vy tu musíte ostať.« 41
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Daromné bolo moje zdráhame a vý* hovorky. Musel som povoliť a   ostať. Vyšel som von obozreť spoločníka Ste* va a sdeliť mu žiadosť   kúpeľných hostí. Našiel som ho zamestnaného s čisté* ním kotla a   stroja a v dobrom rozmare. »Števo! či mal si dobrý fruštyk?« »Ani   čínsky kráľ! — odpovedal on. — Pozrite, pane principál: plné vrecká   po* marančov, tortí, cukrovín, ovociny, peči* va a cigár … a čo je   toho už tuto vo mne! — ukazujúc na brucho, — toho by bolo za hodný   vahan. Ej, pane! pil že som ja tu jeden fajnový likér, ktorý vám   hreje žalúdok ani podkúrený kotol. »No dosť, dosť Števko!« pretrhol   som mu reč, vediac, že sa mu jazyk rozväzo* vať počína. V tom   pristúpila ku mne dáma. »Smiem
    <tei:emph>
     li prosiť pána o slovo?® riekla   zdvorilé. »Prosím, ráčte rozkázať!® »Mám k vám úctivú prosbu, či by   ste ma nevzali sebou na severnú točnu?« Po tých slovách podivne mi   prichádza
    </tei:emph>
    júcu slečnu premeral som od hlavy do päty. »Ruky   bozkávam, drahá slečna, to vám nemôžem ani prisľúbiť, ani privoliť.®   »Pre jakú príčinu? Ja odhodlaná som leteť s vami ta hore.® »Nemožno   to z viacej príčin, ct. sleč* na! Predne: osobnosť vaša by nám na tej   ceste prekážala.® 42
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Ja vám nebudem na žiadnej prekážke, radšej na pomoci.® »Po druhé:   naša povetrná plť viacej ťarchy, okrem čo je už na nej, nevydrží —   ani nezodvihne.® »Ja vám veľa nezavážim, mám len 17 kilogramov. Ani 1   dekagram viac.® »Stevo! — zvolal som dotieravosťou paničky namrzený,   — presvedč túto sle« činku, že náš stroj tri osoby neunesie.® Slečne   som povolil výnsť na plť. Po pustení stroja do pohybu, shliadla   slečna, že plť obťažená troma osobami pohnúť sa nechce. Teraz   vystúpil som ja von a plť dvh hala sa do výšky. »Tak, dobre! —   hlásila panička, — vy* neste ma ta hore, a to hodne vysoko!® »Števo!   vynes paničku na jedno 200 metrov do výšky, daj ale pozor, aby sa jej   žiadna nehoda nestala.® Loď vystupovala. Slečna tlieskla rukama, z   vozby rtej uradostnená. O malú chvíľu pozdala sa nám plť už len čo   malý šarkan. »To je predsa smelá a duchaprítomná dáma!® rieknem. »Je   to dcéra jednoho dôstojníka z Par? dubíc,® poznamenal ktosi. Čakal   som chvíľu na návrat istroja s hora, lebo zdálo sa mi, že Števo   pridlho tam hore so slečnou dlie, — a ono sku* točne dľa môjho   ponazdania odohralo sa tam medzi nimi nasledujúce intermezzo. 43
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Súc hodne vysoko, kázala slečna ešte vyššie vystúpiť. 44 »Chcete   snáď, slečna, až do samého neba ísť? Hej tam nás ešte nepustia.« Z   výhľadu, ktorý panička tam hore mala, mohla byť potešená, veď na   jedno videnie videť mohla všetky nebatyčné Tatry, ba i pol Slovenska.   »Neviete, kde ležia Pardubice, moje rodisko?« tázala sa Števa. A   tento furták, nechtiac sa nevedome* sťou svojou zahanbiť, ukázal   smerom na Trenčín. »Jako vás volajú?« tázala sa ho. »Čikora Štefan,   vyslúžily voják,« odpo* vedal jej. »Za to som vám Štefko, veľmi   povďač* nou, že ste mi tento milý duševný po* žitok dopriali,« riekla   mu s vďakou. »Hej, prasím, ctená slečinke! za také služby sa u nás   platí,« dal jej Števo od* poveď. »Čo žiadate?« riekla ona, siahajúc   do tobolky. »Peniaze nebereme!« — šelmovsky m smievajúc sa, riekol   Števo, — za takéto prevážanie vo vzduchu u nás doma plaš tia mi naše   dievčatá, každá jedným boz* kom …« »Ba čerta! fuj tajfel!« zvolala   ona. »Či tajfel, či netajfel — ináč nenie, — vetil Števo. — Za ten   čas, kým mi aj vy tak nezaplatíte, nespustím vás dolu,« riekol Števo   a sadol si ku stroju. Nastala jednačka.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Keď ale Števo videl, že sa slečna k nh čomu nemá, a požadovaný   povozný plat mu dať nechce, rozmyslel sa ináč: vzal ponúknutú mu   desiatku »zprepitného« a spustil plť dolu k zemi. Toto všetko   vyzradil mi Števo neskôr. Pomaly a medzi besedou minul sa deň a   prišiel večer. Sriadil sa banket v hosťovskej dvoras ne, kde sa pri   hudbe dobre jedlo, pilo a spievalo. Po takto výbornom ’zabavení sa vo   smokovskom kúpeli, ( na ktoré nikdy nes zabudnem!) nastal čas k   odchodu. Po krátkom odpočinku na samom svh taní, a po predbežnej   rozlúčke sa od hos stí, pozdvihla sa naša plť s nami ku ďah šej   ceste. Dal som plti smer ponad nebotyčné Tatry, menovite ponad   Lomnicu, 2636 metrov vysoký to končiar. »Srečan put!« »Buďte   pozdravené, ó w velebné hras dy mojej domoviny!!!® vzdychol som si,   letiac ponad najvyššie končiare Tatier, jichž nepretrhnutá reťaz,   počnúc od lip= tovského Kriváňa až po Biely vrch vo Spiši odrazu oku   môjmu sa predstavila. Pomaly tratily sa papršlekami slnca pozlátené   končiare zraku nášmu, a my podávali sme sa smerom do súsednej Has   liče, jejž hranicu prestúpili sme pri jaze* re »Veľkom stoku.® 45
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Števo! — oslovil som spoločníka svoj* ho, — my nachádzame sa už   nad Poľ* skou, zemou to našich bratánkov.« »Mňa ku zemi tejto pútajú   milé rez* pomienky z vojanského života. Býval som v nej za dva roky!«   odpovedal on. Plť letela ponad mesto Nový Targ a odtiaľ rovno   namierili sme na Vieličku, 46 najznamenitejšie to soľné bane Poľska.   Ó! jak rád bych bol videť pamätihod* nosti týchto soľných dolov, ale   to nestál lo v pláne cesty, pretrhovať cestu pre privátne ciele. Už z   ďaleka daly sa videť zraku nášmu liskavé cymbure slávneho niekdy   mesta Krakova. »Števo, poznáš ešte to mesto, v ktorom si za 2 roky   býval?® pýtal som sa ho. »Jaj! jakožeby som ho nepoznal Krakov?! V   živej pamäti zostane mi na veky.« Blížili sme nadeň. »Pane principál!   — riekol po chvíli Ste* fan, — teraz bych vás o niečo pekne prosil.«   »Co takého, Števko?® »Dovoľte mi tu spustiť plť na chvíľu na zem.«   »Jakým cieľom? Veď nemám v úmysle navštíviť pánov Krakovanov.® »Ale   ja by som tam rád navštíviť nie« koho.« »Prosím ťa, povedz že mi   koho? Mášdi tam známych?® »To jest: mal som, keď som tam ako
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿c. kr. irifanterista za 2 roky ležal. Ne* ostýcham sa vám   vyzradiť, že som tam mal kochánku; Mariánku, jedno hezké, poľské   džiewče.® »Ecce, teda stará ľúbosť?® »Ona tam býva v malej vsi pri   Kra* kove; znám kde leží jej chalupa. Rád bych tam nazrel, či ona   ešte žije, či nes zabudla na mňa, alebo či už posla za mm ža?«   »Števo! — riekol som mu dôrazne, — nenie to naším účelom baviť sa tu   i tam pre privátne ciele a návštevy. Ty dobre znáš, čo máme pred   sebou, Aby si ale neriekol, že som oproti tebe krutý a ci* tov srdca   tvojho si nevšímajúci, po prvý a posledný kráť dovolím ti dnes   spustiť .sa dolu a spraviť si dľa vôle.® Števo bol povoleniu môjmu   rád a po= čal robiť prípravy ku spusteniu plti na dol. Vtedy objavil   sa nám Krakov na blíž* ku i s udanou malou vieskou. Ďalekohľadom   vyhľadal si Števo s ho* ra známy dom a my točiac široké kolesá vo   vzduchu, spúšťali sme sa dolu — na malý ploskatý vŕšek pri samej vsi.   Lež skôr ešte, ako sme dorazili na zem, počuli sme hlas zvonov,   -zavznievajúci z veže malej dedinky. I myslel som si, že hlas ten   svoláva nábožný poľský ľud do chrámu. Števo mal’ ešte zo Smokovca   plné vač* ky cukrovín shospodárené, a vezmúc se= 47
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿bou i svoju príručnú harmoniku, skočil s plti a hajda rovným   smerom ku vsi. »Viac ako hodinu sa ti tam baviť ne* dovoľujem!® volal   som za ním, dívajúc sa, jako chodníčkom ku dedine pádil. Zvony hučaly   stále. V tom okamžení, keď sa Števo ku vsi približoval, ďalekohľadom   ho stopujúc, zpozoroval som, že sa z dediny množí stvo ľudu vyrojilo.   Chlapi ozbrojení boli cepami, kosami a vidlami; ženy ale s ometlami a   lopatami. S hrozným povykom bežali oproti Šte* vovi, ktorý si hneď v   prvom okamžení tento dej vysveliť neznal. »Zab’ go, zab, go! Šarkan,   černokžoiií žík!« revala vraj tlupa. Teraz Števo, pochopil stav vecí,   že tu ide o jeho kožu, nebral vec na žart, ale urobil chytro »čelom v   zad!« a najspeší nejším cvalom utekal nazpät ku plti. Tlupa tesno   bežala za ním. Bez dechu dobehol ku mne. 48 »Števo! Čo je to?« »Ale   títo hlúpi Poliaci, chcú nás zabiť! Držia nás za černokňažníkov na   šarka* novi. Pane ratujme sa! hýbajme sa rýchí ol hore!® Smižko hodil   sa na svoje miesto, soí tvy dychu dopadajúc, a mal sa rezko ku   dvíhaniu plti. A to sa nám obom i v pár okamže* niach podarilo. Práve   vtedy, keď rozsrdeí ní obyvatelia malej poľskej viesky doí behli na   vŕšok, máchajúc cepami, kosaí
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿mi, vidlami, ometlami a lopatami po nás a »zab’ go!« revali, my   pozdvihli sa do výšky —- a ukázali im päty. Padlý im zuby na prázdno.   Teraz som si vedel vysvetliť celú vec. Obyvatelia malej viesky,   zpozorovali naše točivé letenie ponad dedinou, držali nás za   černokňažníkov na šarkanovi, a poneváč len pred pár dňami ich chotár   búrkou a ľadovcom bolo zbilo, boli v do* mnienke svojej tým viac   potvrdení, že je to práca černokňažníkova. I chceli sa za to vymstiť.   Je to povera medzi slovanským ľudom ďaleko rozšírená. Ľud z dola   reval, nadávajúc a preklh najúc nás, ale ublížiť nám už viac ne*   mohol. »No hľa! vidíš Števo! — riekol som k nemu, keď sme už hodne   vysoko vo vzdu= chu boli, — jako tá tvoja stará ľúbosť s »hezkým   poľským džievčatom« pre nás teraz osudne vypadnú mohla! Neviem jakoby   ti boly chutnaly na chrbte údere poľského cepa?« »Eh! parom nech ich   tam vezme i s tou ich Mariankou!« odpovedal Števo, ukazujúc tým tam   dolu rozličné grimasy — a dlhé uši. Miknem opratou a orol letel   stranou ponad Krakov. »Pred týmto poverčivým ľudom mu* sírne sa mať   na pozore — riekol som — a ľahkomyseľne nespúšťať sa hockde do*   Výprava na severnú točňu. 4 49
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿lu, aby nás niekde na pokon kolmi a ce* pami nezahlušili.« »Vio!«   zvolal som na orla — a my les rteli sme ďalej. 50 Namierili sme   rovným smerom na Censtochov. Toto je chýrečné, pútnické poľské me=   sto so svojou veľkolepou kalváriou, do Ltorého každý Poliak aspoň raz   za svoj* ho života, podobne mohamedánom do Mekky, putúva. Neďaleko   tohoto mesta, na polianke riedkeho lesa, spustili sme sa ku zemi,   cieľom oddychu, poneváč leteli sme na jedon dúšok 30 zemepisných míl.   Príjemný ihličnatý les rozprestieral sa okolo nás, do ktorého sme sa   spustili, cie* lom posilnenia sa ku nastávajúcej nám dlhej plavbe   ponad šírošíre ruské nivy a pahorky. Tu vydal som Števovi rozkaz   doniesť plť a celý stroj do poriadku a mať sta* rosť i na pripravenie   jedla. Sám ale zapáliac si na čibuk, dal som sa do zkúmania plánu   ďalšej cesty. Vrhol som zrakom do príručnej rusko* poľskej mapy a   ustanovil som smer, kto* rým ponad Poľsku, Litvu a Rusko ďah šiu   cestu konať budeme. I videlo sa mi byť najprirodzenejšie za* držať   rovný smer od Censtochova až po samý Petrohrad. Ustanovil som, že   poletíme všade len ponad trať železničnú, ktorá tiahne rov*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ným smerom z Varšavy do Petrhradu a obnáša 130 zemepisných míl.   Túto cestu ustanovil som vykonať be* hom 5 dní, chtiac šetriť silu   orla a stroja, tak že nám deň len 26 míl preleteť pri* šlo. Ustanovil   som tiež i to, že sa ku od* dychu v žiadnom ruskom meste nezasta*   vime, lež vždy osamotnelé miesta v slo* hodnom ku oddychu si   vyhľadáme, ma* júc ku ostražitosti dosť príčin. A preto ani nebudem   spomínať, kde a na ktorom mieste sme sa zastavovali, len stručne   udám, ponad ktoré mestá sme leteli. Števo navariac dobrého »guľášu« z   ba* ranieho mäsa a halušiek s brindzou, do* bre sme si toho zajedli.   Orla tiež dokonale naobročiac, strieda* vo sme si pospali — a potom   zase vzliet* li do výšky.
    <tei:emph>
     Prvé mesto, nad ktoré sme po   Censto
    </tei:emph>
    chove dorazili, bola Varšava, hlavné me* sto Poľska.   Potom nasledovalo Grodno, a Dvinsk. Leteli sme ponad trať železničnú,   kto* rá nám teraz za cestovodiča slúžila a ne* mala nás zanechať až   po samý Petrohrad. Letíme ponad hranicu dosť nízko nad zemou.   / Nič zlého netušiac, očujeme zrazu z dola lisný hlas a   volanie: •»Stoj!« 51 4*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Podivil som sa nad tým: platilodi to nám, či niekomu inému?   Hlas ten sa ešte dvakrát opakoval a po treťom znení…. prásk! 52 V tom   okamžení blízo popri hlave orla preletela hviždiaca guľka z pušky.   »Aha! — riekol som, — Števo, tí tam dolu nežartujú. Teraz už viem, čo   je vo veci! Sú to pohraniční strážnici, majúci veľmi prísny rozkaz   žiadneho cestovateľ ľa bez prehliadky na ruskú pôdu nepre* pustiť. A   tak ani nás v povetrí.® »Máte pas? Pas, pas!« reval ten tam dolu hore   na nás. »Ej, horkýže ti ho, bratku, mal, — po* mysel som si, — keby v   povetrí boly po* licajné stanice, nuž by sme mali i pasy.® Na   opatrenie si cestovného pasu, skm točne ja som doma zabudnul a tu,   veru bolo už pozde si ho zaopatriť. Na volanie strážnikov: postáť a   dať si batožinu revidovať, cestovné ale listy vh dimovať   neposlúchnuc, poslali títo za na* mi ešte zo pár gúľ, ktoré nás však   všetky šťastlivé obišly. »Toto je nie žart, Števo! — riekol som, — je   to veru špatné privítanie nás na ruskej pôde.® »Vio, Cézar, rušaj!® a   my spešným le* tom preleteli sme do Ruska. »No, Števo, — povedám, —   či by si nemal chuť obzreť si z blízka ten komu* nistický raj, kde   všetcia ľudia sú si rovní a kde všetko je spoločným majetkom?® »Vari   aby ma židovskí komisári obe*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿šili ako vyúdenú slaninku? Veď ste vides li, ako nás ich žoldnieri   vítali hneď na hranici nestráviteľnými pilulkami.
    <tei:emph>
     »No, veď ani   ja k tomu chuti nemám teraz, ale zvedavý som na ich pomery. Až sa   vrátime z našej výpravy pôjdeme sam tam raz pozretí
    </tei:emph>
    »Ej veru   ja nie, pane principál, na toč* nu i do pekla pôjdem s vami ale k   bolšes vikom nikdy. Hej, keby sme tak teraz spadli, ale by nám   skomunizovali našu slivovičku a zásoby. Či nepoznáte kos munistické   heslo: Čo je tvoje, to je moje a čo je moje, do toho ťa nič! Poznám   ich ja z ruského zajatia i od nás.* – Podivil som sa aký zdravý   úsudok vys tvoril si Števo o kotnunizme z vlastnej zkusenosti.   Nešťastný národ, že sadol na lep židovským figliarom, ktorí pomocou   utopistickej idey, krásnej v teórii, ale nes prevediteľnej v praxy   ožobráčili a ovládli veľkú slovanskú ríšu. Po trojdňovej deste   dostali sme sa až nad Pskov. »Pala more!* zvolal Števo, hľadiac na   západ. »Mýliš sa! — riekol som mu, — nenie to more, lež rozsiahle   jazero Peypus a Pskov.
    <tei:emph>
     »Ale just tak vyzerá ako more,
    </tei:emph>
    ospras vedlnil sa on. Spustili sme sa k zemi, ďaleko od ľuds ■ských   príbytkov, cieľom nabratia vody do nádoby. 53
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Nemálo prekvapení sme boli, zazrúc na brehu potoka človeka   sedliaka. »Nech ma tu pokrčí, — zvolal Števa — keď tam ten chlapák   nenie náš slo* venský drotár.« 54 A vskutku bolo tak. Priblížiac sa   ku nemu, presvedčili sme sa, že na skutku je on. »Hej, krajane náš! —   volal som naň* ho, — nemýlimdi, vy ste drotár, asnáď z trenčianskej   stolice?® Ej čiže podivil sa statočný chlap, vi* diac sa byť z   nenadála od cudzých ľudí svojou materčinou oslovený. »Nu, kade že tu   chodíte, drotárku?® tázal som sa ho. »A veru, panáčku, po Rosii, po   šírej a diaľnej tejto krajine,® odpovedal na* budnúc k nám dôvery.   Žaloval sa na mi* zerný zárobok a hovoril, že rád by do Poľska, kde   pomery sú o veľa priazni* vejšie. K vôli malej besede s naším horňo*   trenčianským krajanom drotárom, Cer* kom Ďurkom, zbavili sme sa tu   pri bre* hu potoka za pár hodín, počastujúc ho zákuskami z našej   zásoby. Statočný drotár takto nami obživený, ďakoval nám úprimne a   prial šťastia ku ďalšej ceste. Potom sme sa srdečne s ním rozlúčili.   So zanechaním tohoto miesta doleteli sme nad staroruskú provinciu   Ingerman* landu a rovnou čiarou blížili sme sa ku
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿hlavnému mestu Ruska, Petrohradu, tej* to perle severu. Neďaleko   pred Petrhradom leží bý* valý cársky hrad, Gatšina, pri ňom Krás*   noje — a bokom Cárskoje
    <tei:emph>
     Selo, nádher
    </tei:emph>
    né to letohrady   niekdajších ruských cá* rov, dnes spustošené a znečistené. »Števo! —   riekol som ku spoločníkovi môjmu — z ostražitosti pred bolševikmi, my   ani tuto dolu sa nespustíme, ale na miesto toho, budeme sa v širokých   kole* sách točiť nad týmto vidiekom, cieľom lepšieho si obozretia   tohoto kraju. Po* mocou našich ďalekohľadov budeme môcť dosť   zretedeľne pozorovať mesto a ľudí®. Točili sme sa nad ňou ako   bociany, keď na jar z diaľnej Afriky zase nazpät k nám sa navráťa, —   keď v tom zpo* zorovali sme pod nami dolu živý ruch ľudstva. Hlavne   ale do očí nám padlý tlupy vojska a blýskajúcich sa kopijí. »Pozri,   Števo! Tam dolu hľa, drží iste rudé vojsko manéver! Koľko vojska je   tam vyrubovaného! kozáci i pechota.® Dívali sme sa, dívali na nich   hodnú chvíľu. Zrazu čujeme ohromný rachot — vý* strely z pušiek, a ku   nášmu veľkému pre* deseniu vystrelené guľky, ako krupobi* tie fŕkaly   okolo nás. »Ej! nuž a čože je toto zase? Vari sa Jako som riekol, tak   sa stalo. Blížili sme sa nad Gatšinu. 55
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿tí tam dolu učia strielať do neba? A či to zas má platiť nám?«   poznamenal som. O malú dobu nato nový rachot…… Jedna guľka prepáraia   nám jednu trúbu plte na samom konci ja ale v okamžení zalepil som   dieru a Števo o chvíľu naph nil trúbu plynom. »Sto striel’! Števo…   ale ľaľa — dU vaj sa!« 56 V tom zavalil sa ohromný oblak dy= mu pod   nami, bolo čuť hromový rachot, až sa obloha nebeská nad nami otriasla   — a šrapnel tesno popri nás vyletel do výšky. »Probujú krúpovské   kanóny, či hodne ďaleko nesú.« »A my im tu slúžime za centrum v   terči.« »Pekne ďakujem za takú hračku!« »Tu je nebezpečné dlieť.«   »Števo dvíhaj plť na hor!« »AIebo radšej pusťme sa bočným sme
    <tei:emph>
     rom.« »Rob čo chceš, len aby sme čím skôr boli z tadeto preč.«   A teraz hrmel výstrel za výstrelom, až ohlášala sa nebeská obloha.   »Toto sa mi zdá byť podozrivým, — riekol som, — ale človeka tu nemáš,   kto
    </tei:emph>
    rý by nám vysvetlil, o čo sa tu vlast* ne jedná.«   »Pánovia! — volal som plným hlasom dolu, — robítedi vy nám túto   parádu ku pocte? Alebo žartujetedi: tak vám ďa* kujeme za taký   »špás«!
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Rýchle letela plť smerom severným po* nad biele kamenné paláce   Petrhradu. Ku nášmu zdeseniu ale zpozorovali sme, že oddiel kozákov   tým istým sme* rom postupuje, ktorým my, ustavične metajúc do výšky   olovené knedle a že* lezné bochníčky. A konečne, keď sme i ponad   Petrom hrad preleteli, ešte vždy tlupa vojska smer našej plti   stopovala, čo nás potvr; dilo v tej myšlienke, že toto pekné privL   tanie len predsa nám platilo. Tu spozoroval som vystupovať tri ero=   plány, ktoré, ako som ímeď uhádol, ma= ly nás prenasledovať. V tom   okamžení zapnul som motor na najväčšiu rýchlosť, popohnal orla a   strelohbite vzďalovali sme sa nebezpečiu. O krátko zmizli sme našim   prenasledovateľom v hustých oblakoch. Len to mi pritom bolo záhadné,   čo im zavdalo k tomu príčinu, a kto im mohol dať náveštie, že práve v   ten deň, v tú hodinu naša plť ponad ich hlavné mesto poletí. Ani   jedna guľa nezablúdila do nášho tela, čo nech Boh chráni, ináč by   doistá bolo po nás veta bývalo, a z výpravy na sievernú točňu nič.   »More, more, pane principál!® zvolal Števo, keď sme boli trochu na   bok od Petrohradu zabočili. »Ale horkýže tvoj more, Števo! Tebe je   každá kaluža, každá mláka morom. Je to rozsiahle 26076 D kilometrov v   obje* 57
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Plesk! treskla plť na vodu, ktorá vyso ko vystriekla. »Už sme   tam kde loj kopú!® z jačal Šte= vo. me majúce jazero Ladoga, nad   ktorým sa pr|ve nachádzame. V tom okamžení zbadal som, že plť na? ša   sama od seba upádať počína. »Števo! pozor na plť, padáme!® 58 »Aj mne   sa tak zdá!« »Co je tomu na príčine?® »Bezpochyby nám ti kozáci   predsa ne= ktoré mechúre svojimi guľkami potrhali.® »Musíme ich   zreparovať alebo inými nahradiť. Teraz len pusťme sa do jazera.® »Ba   paroma! Vari utopiť sa?« »Tvoja hlava, Števo! Plť a utopiť? Bláz*   níšdi sa?« »Nebláznim sa — ale bojím!® »Vari vody, veď si bol   námorným vo* jakom v Terste! Viešďi plávať?® »V mori hej, ale v   jazere neviem či potratím.® »To je k smiechu s tebou!® Plť dosť   prudko letela ku jazernej hla? dine… pár minút a my skutočne hupli   sme doň. Števo držal sa zábradlia oboma ruka? ma. Skôr ako sme   dopadli, ja odopal som orla zo štvorní, ktorý oslobodený súc,   povzlietol, ale vidiac vodu pod sebou, sadol si na plť. »Ó ty bojko!®   privolal som mu. Plť ponoriac sa na pár centimetrov, už
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿v druhom okamžení stála na povrchu vody. »Pripni hýbadlo stroju ku   stredným kolesám!® kázal som Števovi. Keď to urobil, plť začala sa   hýbať rov* ným smerom, akoby hnaná veslom. »Už je dobre, teraz sa už   nebojím,« riekol Števo uspokojený. Teraz prezreli sme poškodené   mechú* re. Bolo ich 8. Nahradili sme ich druhý* mi, ktoré som v   reserve bol držal a na* plnili plynom. Ináč nachádzalo sa na plti   všetko v poriadku; žiadna iná nehoda sa nám nestala. Vodné kolesá   pracovaly riadne, ženúc plť ku predu, a tak ukázal sa byť stroj náš   spoľahlivým na vode tak dobre, j ako i vo vzduchu. »Teraz, Števo, len   pripil’ stroju, aby sme prišli čím skôr ku brehu, bo mláka táto je   dlhá a široká.« Konečne ukázaly sa nám v diaľky bre* hy kopcov. »Tam   keď dorazíme, — riekol som, — zadržíme generálny odpočinok.® »Tak,   tak! — riekol Števo, — lebo mne už poriadne cigáni v bruchu klince   ku* jú.« Pozrúc na mapu shliadnem, že blížime sa ku zátoke mesta   Serdobola, ležiaceho na fínskom území. Plávali sme smerom k severu.   Cesta na vode trvala dosť dlho. V tú dobu spustila sa nad jazero hu*   59
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿stá nepriehľadná hmla, ktorá nám všetok výhľad do diaľky a na breh   odňala. Riaďac však beh plti dľa kompasu vždy na sever, nemali sme sa   obávať žiadneho poblúdenia. 60 Plávali sme teda vo hmle. Razom ku   nášmu nemalému prekvape* niu našli sme sa obklopení malými rys   bárskymi člnkami, na nichž rybári so spúšťaním sieti ku loveniu rýb   zamestí knaní boli. Vzhliadnuc našu plť, z jejž komína sa práve dým   valil, vydali títo výstražné hlasy: »Luláj, luláj!® volali jeden na   druhého. Domnievali sa totiž, že medzi ich malé člnky, vrazila   paroloď, vo hmle poblúdilá a že im ich potopí. »Nebojte sa, dobrí   ľudkovia!® hlásil som z ďaleka na nich po rusky: ale ne* dali mi   žiadnej odpovede. I pomyslel som si; títo dozaiste ne« znajú rusky,   oslovím ich teda po fram cúzsky, asnáď sa medzi nimi nájde, kto mi   porozumie. »Bon jour messieurs! Etes vous Rus* siens ou Finies?   »Finencii« zvolal jeden z nich. Pri očutí tých slov spľaskol Števo   ru* kama nad hlavou. ■»No teraz sme sa len dostali z odkva* pu pod   žľab!® hlásil on. »Čo ti je, Števo? Prečo zalamuješ ru* kama?®
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Nuž pane, či nečujete, čo povedajú títo, že sú oni — vraj —   financi.« »Týoja hlava, Števo! Nie financi, ale Fínanci čili Fínania,   abo Finlandčania. Rozumieš?® »Chvalabohu! lebo som tŕpol, že sme   upadli ruským financom do rúk.« Na tie slová sblížili sme sa jedni ku   druhým. Oni opýtali sa nás: kto a odkiaľ sme. Čo im odpovedať?   rozmýšľal som. Po* viem
    <tei:emph>
     li im, že sme my Slováci z pod ne
    </tei:emph>
    batyčných Tatier, títo hádam ani nebudú znať, kto je to, lebo o   Slovákoch roztrú* buje sa po svete, že ich už niet. I prišlo mi na   um, že sú Finania po* krevní našim Maďarom. I rieknem; »Števo! asnáď   dohovoríme sa s týmito po maďarsky, veď u nás Maďari tvrdia, že je   maďarčina fínskej reči príbuzná. Hovor, jako vieš!« Osmelený mňou   Števo začal ako naj* lepšie vedel; »Hát izé — kedves sógor, hogy   vagy* tok? Izé, teringete — uram bátyám, no hát? beszéljen …«   Tituloval ich rozlične. Ale chyba lav* ky! Oni tomu ani za mak   nerozumeli. Nuž, pomyslel som si: kde že je teda tá príbuznosť tých   dvoch rečí? Nezadlho dopluli sme ku brehu. Oni pomohli nám plť   vytiahnuť na breh, a keď sa hmla ztratila, nachádzali sme sa pri   samom meste Serdobola, ob* klopení ľudom, ktorý sa k nám z meste* čka   na diváky hrnul. 61
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿62 Naše mimovoľné zastavenie sa v tom* to nábrežnom, fínskom,   rybárskom mesí te vypadlo nám naskrz neočakávane skvele. Dozvediac sa   predstavení jeho, že sme my ich pokrevní »Maďari«, prijali nás   srdečne, jako sa na príbuzných slušalo — a hneď doprovodili nás do   najporiads nejšieho hostinca, kde nám hostinu a zá* bavu usporiadali.   Zvlášte môj spoločník Števo sa tu dobí re cítil. Dovedúc plť do   poriadku, pochutnával si výbornou fínskou »vudkou«, ktorá boí rovkami   zapáchala, až konečne príduc do dobrej vôle, pochytil svoju harmoí   niku a počal hrou na nej divákov obveí selovať. Pritom spieval im   samé maďarské náí rodné piesne. Sám pán mešťanosta mestečka ale   oslovil ma: »Gavaríte, gospodi, pa rusky?« »Gavarím, no nie množko,«   odpoveí dal som. Ale predsa toľko som znal, že sme sa mohli spolu   dorozumieť. Jemu vyzradil som cieľ našej cesty, on ale okrem malého   počudovania sa o ňu veľmi nezaujímal. Miesto toho hostili nás bodrí   Finlandí Čani samou rybacinou a môžem riecť, ani potisskí »halászi«   neznajú taký »pôrkolh *
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿hal« pripravovať, ak títo zruční Šerelo* bolci. Števo nevedel sa   ho tiež dosť prena* chváliť, i orol dostal toho dosť. Medzitým časom,   čo Števo na dvore hostinca hrou na harmonike a spevom ľud zabavoval,   ja utiahol som sa do vnú* tra a pochytiac .najnovšie, práve z po* šty   prišlé číslo novín petrohradských, započai som ho čítať. Na prvej   strane čítam hrubými písme* nami nadpis: »Nezdarený atentát   reakcionárov na Trockého.« Aha! toto bude dačo obzvláštneho —   pomyslel som si a čítam ďalej; »Uvádza sa ruskému obecenstvu v sir*   šiu známosť, že včerajšieho dňa strojili sa reakcionári urobiť   atentát na ľudo* vých komisárov a Trockého. Priebeh de* ju je   nasledujúci: Dňa 2
    <tei:emph>
     ho júna b. r. zpozorovali pohraniční   strážnici na ru
    </tei:emph>
    sko
    <tei:emph>
     poľskej hranici vysoko v povetrí   le
    </tei:emph>
    tiet balónu podobný lietací stroj, sme* rom od Krakova na   ruskú pôdu. Ostro* zraku jejich podarilo sa vypátrať, že z balóna   dolu visí na povrazoch upev* nená hrozná bomba. To im bolo podo*   zrelé. I chceli balón zastaviť, alebo streľ* bou doň neškodným ho   učiniť; lež to sa im pre vysokú diaľku nepodarilo Driečni strážnici   uvedomili o tejto veci, čo videli, cestou telegrafu petrahradskú   políciu. 63
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Mienky o zjave tomto boly rozličné, až naposledok zvíťazila mienka   petrohrad* ských policistov, tvrdiacich: že vetro* plavci tí nemôžu   byť iní, ako reakcio* nári, vezúci touto cestou so sebou hroz* nú   bombu, ktorú lebo na hrad Gatšinu
    <tei:emph>
     ), lebo na mesto Petrohrad   chcú hodiť a strašnú katastrofu zapríčiniť. Ale vďaka bohu, zločin   ten sa im previesť nepo
    </tei:emph>
    darilo. Petrohradská polícia porobila   hneď poriadky bezpečnosti, dala vyruš kovať 10 stotín vojska ostro* a   delostreľ* cov a postavila ich na stráž, aby títo priam ako v povetrí   niečo podozrelého zbadajú, do balóna pálili a tak možný atentát   znemožnili. A toto sa ostražité* mu vojsku i úplne podarilo. Dňa 8.   júna skutočne objavil sa vo vzduchu nad Gat* sinou oznámený balón.   Bomba visela z neho dolu. Ostrostreľbou z kanónov podarilo sa našej   artilerii balón porú* chať, lebo vidno bolo, ako tento zaletiac až   nad jazero Ladoga, spadol tam do neho — a pravdepodobne so všetkým   či* nom tam sa utopiac, vzal zkazu.« 64 Ach, ach! — vzdychol som si,   odložiac noviny. Teraz mi je už všetko jasno, prečo tí tam na nás tak   silno durkali. Strach pred reakcionármi. »Števo! — zavolal som naňho—   rýchlosa hotuj k odchodu. V okamžení musíme z tadeto preč.« ’) Kde   zasedala rada komisárov.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Jemu, v najlepšej zábave pohrúžené? mu, pravda môj rozkaz   prichádzal po? divným. »A či už? Ešte im zahrám jednu na rozchodmi,«   riekol a muzikoval ďalej. Ja som si pýtal papier a atrament, a keď mi   ho podali, sadol som a písal: Pánovia, vy ste zabili ohromného ca?   pa! Onen, vašimi strážnikami na rusko? poľskej hranici odokrytý   reakcionársky balón nenie ničím inším, nežli moja »po? vetrná plť«,   na ktorej ja so spoločníkom mojím, Štefanom Vrždialikom, konám   povetrím cestu »zo Slovenska na severnú točňu našej zeme.® A oná   domnelá, z plti dolu visiaca »bomba« je nič iného, len môj slivovicou   naplnený súdok. My šťastne unikli sme z dostrelu vašich pu? šiek a   kanónov. Ďakujeme vám za tak skvelé privítanie. Práve teraz letíme   po? nad fínske morasty a jazerá ďalej ku vy? tknutému cieľu. V páde   šťastlivého ná? vratu so severnej točný, počujete o na? šom podpjatí   viacej. Prosím vás vytriez? vite celkom z vašej blúdnej myšlienky:   ako by sme mali byť zkazu vašu zapríči? niť chcejúcimi reakcionármi.   »Ctenej Redakcii novín »Pravda« v Petrohrade. S úctou v Sordovale   etc. Výprava na severnú točňu. 5 X. Y. P e r o h r y z m.   p. vetroplavec.« 65
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Tento list oddal som na poštu. Celú záležitosť ale nebral som za   žart. 66 Ľahko mohlo sa stať, že by títo skrom* ní Fínlandčani,   následkom oznamu novh nárskeho článku mohli na nás vrhnúť po*   dozrenie, že oni v ladogskom jazere zdanlivé zahynuvší sme my, a   vtedy ne* boli by sme reakcionári bývali životom istí. Preto náhlil   som k spešnému odchodu. Potraktoval som ich s mojej strany sli=   vovičkou ešte tou domácou, z tej domne* lej bomby načapovanou a pár   dobrými kuba cigarami a potom ponáhľal som sa k odchodu. Oni na   vzájom dali nám na cestu su* chých rýb hodne a už asi o pol hodinu   dvíhali sme sa do výšky. Ej, hýkali že tí, keď nás videli vystu*   povať pod nebe. »Prečo tak náhlime z pomedzi týchto dobrých ľudí?«   zpytoval sa ma Števo. »Ide nám tu o kožu a o životy. Potom, keď   budeme z tadeto hodne ďaleko, roz* poviem ti príčinu nášho náhleho   odcho* du«, uspokojil som Števa. — »Kde to sme?« pýtal sa ma zrazu   Števo, pozrúc dolu a vidiac pod sebou samé močiare a jazerá. »Letíme   ponad Fínsko, krajinku to, jejž záleží skoro zo samých mo čarín.«   »Ej tu je nie bieda o vodu.« »Veru tu je začiatok vody a koniec   chleba.«
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Ba či sa týmto ľudom tu urodí hroz* no?« »Pravda že, na tŕni a   jalovci.« O chvíľu leteli sme ponad mesto Joen* sua, z nehož vedie   cesta až ku Botnické* mu zálivu. V bok od neho padlo mesto Eno, le*   žiace na brehu dlhého jazera Pielis. Po dvojdňovom letení dostali sme   sa nad mesto: Ristijärvi. Tam pri ňom na rovine, jalovcom hu* sto   pokrytej, spustili sme sa dolu cielom oddychu. Vyšlo nám i palivo.   Števo na môj rozkaz vzal sekeru a od* išiel do blízkej jedľovej hory   narúbať dreva. I ostal som na stráži pri plti. Večer sa blížil a   Števo sa nenavracal. Bolo mi to nápadné, kde sa toľko baví. A keď   ešte vždy neprichádzal, bolo mi omrzlé. Konečne prišiel som na   myšlienku: či sa mu nepridala dajaká nehoda? Čakám, čakám nadarmo. .   Začnem volať, kričať, húkať, trúbiť naňho — načúvam — nič. Vystrelím   z pušky … načúvam — nič. Števo majúc pri sebe revolver, mohol sa   predsa ohlásiť, jesti môj výstrel očul. Všetko na darmo. Inšie mi   teda nepozostávalo, ísť ho hľadať. Števa nič a nič. Ale jako? 67   S*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Nechať vari plť samotnú? To neide. 68 Čo tu robiť? Musím sa len   predsa pustiť ho hľadať — a to i s plťou. Donesiem plť do pohybu a   vznesiem sa nízko ponad zem, v smere, v ktorom Števo odišiel. Znova   volám, pískam, hú* kam, kričím, trúbim — všetko nič. Myslím si: tomu   sa zle zvodilo, snáď už ani na žive nenie. Točím kolesá ponad les, a   premýšľam, čo si teraz samotný tu počnem bez Števa! V tom začujem   hlas, jakoby z pod ze* me vychádzajúci. Zbystrím sluch a rozoznávam,   že je to Števov hlas, volanie o pomoc. Vo mne trhlo. Idem za hlasom.   A vždy zretedeľnejšie počujem ho vo? lať; konečne dôjdem ta’ a   spustím sa až nad samé koruny stromov. , »Števo, kde si?« »Tu som,   pane pricipál, v lese!® »Kde tam v jazernom pekle?« »Na strome.cc   »Sojdi dolu a poď von!« »Nemôžem!« »Nuž a prečo?® »Nepustí ma!« »Kto   ťa nepustí?® »Jeden ozrutný medveď stojí tu pod jedľou a chce ma   roztrhať.® »Zastrel ho, máš u seba revolver.®
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»VystrieIal som na neho už všetkých 6 nábojov a on neche ísť   preč!« »Nuž jako ťa teda oslobodím?® »Rozmýšľajte pane!® V tom počal   orol silne pišťať; ostro* zrakom svojím vypáčil ozrutného »mac* ka«,   ležiaceho pod stromom. Konečne vyhľadel som ho i ja. V okamžení mal   som pušku na líci. Napomenúc Števa, aby sa mocne dr* žal, namieril   som a spustil. Strašný rev zvieratá bol mi odpove* ďou, že som trafil   do živého. »No jako je Števo?® »Trafili ste ho. Hádže sa po zemi a   krváca.® »Maj shovenie trochu!® napomenul som ho, aby ešte dolu   neschádzal. V skutku, zdochýňajúci macko ešte niekoľkokrát zaručal a   potom zdochnul. Števo nemeškal dlho, sliezol dolu so stromu, kam sa   bol napadnutý od macka utiekol, a povyšiel z lesa na čistinu, kde som   ja ku nemu plť dolu spustil a hore ku sebe ho vzal. »Máš ty šťastie   Števo, že som ťa našiel, ináče boly by malý medvedi a vlci na tebe v   lese dobrú hostinku.® »Ej, ešte by som veru nechcel byť po* chovaný v   bruchu fínskeho medveďa alebo vlka,® odpovedal mi, súc už v bez*   pečnosti. Navrátili sme sa na naše predošlé mie* sto odpočinku. Lež   jako sme sa podivili, keď sme tam 69
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿pri vatre plápolajúcej našli zohrievať sa cudzého človeka,   pozdávajúceho sa nám byť vandrovníkom. 70 »A teba že tu, pajtáš —   oslovil som ho — čo dobrého zasialo?* »Yes, yes Sire? God dam!«   odpovedal mi učupený pri ohni cudzinec. »Ha=hadia, haďiaďia!*   rozrehotal sa náramne Števo. »Ale prosím ťa, prečo sa rehoceš?* pý*   tal som sa ho. »Jako bych sa nemusel smiať na tom, čo tento tu   hovorí?
    <tei:emph>
     »No čo takého?
    </tei:emph>
    »Ješ — vraj — ješ syra? dám go.   Pos núka nás, či budeme jesť syra.* »Ó ty Filipe filipovatý! — riekol   som ku Števovi, rozsmejúc sa tiež na jeho nápade. — tento dobrý   človiečik po= zdáva sa mi byť Angličanom a pozdrav vuje nás vo svojej   reči.
    <tei:emph>
     »Nuž a čo tu sliedi? Asnáď vari prišiel huby sbierať do   Fínska?
    </tei:emph>
    Oslovil som cudzinca francúzsky, ale on krútil hlavou,   že tomu nerozumie; po= tom rusky, nemecky, maďarsky —: nič. Konečne   zproboval som ho osloviť la? tinsky. »Scis latine?* prerieknem.   »Scio, domine humanissime!* odpove= dal mi správne cudzinec. A teraz   začal sypať on na mňa otázky v staroklassickej mluve. Z vedenej   rozmluvy ihneď som sa do* zvedel, že je muž tento skutočne Anglh
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿čan, a síce profesor prírodovedy z uni* verzity oxfordskej.   Nachádzal sa práve na prírodozkúmateľskej ceste po sever* nom Rusku a   jeho guberniách. Tu práve v týchto bahnatých krajoch Fínska hľa* dal   hniezda oných, v južných krajinách Európy len zriedka sa   objavujúcich, pe* strobarevných vtáčkov »kochláčov« čili brkoslavov,   ktorí sa tu v nízkych smre* kových lesoch na milióny hromadne liahnu,   a len včas ohromne tuhých zím na juh preletujú a tak i u nás niekedy   sa objavujú. • Zabaviac sa s ním, milého anglického prírodoskúmača   sme pravda nechali tam, kde sme ho našli. My povzniesli sme sa do   výšky a po* dali sa ďalej na sever. Zrazu, bez všetkého nazdania,   trhlo našou plťou, tak že ju skoro prevrátilo a my bezmála rovnováhu   ztratili. Bol to ostrý, chladný, mrazivý vietor, do jehož prúdu sme   razom vrazili. Darmo sa napínal chudák orol viesť plť udaným smerom;   mocný výchor hnal nás na východ, i museli sme vetru povo* liť, až sme   sa octli medzi troma jazerami Lapska: Muo, Kitka a Suoli. »Spusťme sa   dolu a odpočiňme,® riek* nem Števovi, a ten veru bol ochotný, bo   mrzol mu nos a uši. V tichej pustote na hranici Lapska spolu i na   hranici studeného zemepásma oddýchli sme si za deň i noc, naslúcha*   júc tam zavýjaniu hladných vlkov. 71
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Či sme už blízo tej točny?« pýtal sa ma Števo, ohrievajúc sa pri   ohni. »Ej počkaj si ešte trošku, kým sa za= stavíš na nej!« odpovedal   som mu. Letíme ponad Lapsko (Lapland), okrš* lek to zeme, ktorý patrí   z čiastky k Ru= sku, z čiastky ku Švédsku. Pod nami rozprestieram sa   sňahom pokrpté hory, vrchy a roviny. 72 Nám počína byť veľká zima, čo   sa Števovi nebárs ľúbi. Zierajúc dolu na tento pustý kraj pre* riekol   Števo: »Pozrite! obyvatelia tohoto kraju majú veľa kozí! »Ej nie sú   to kozy, Števo! Prizri že sa lepšie!« »Teda sú kravy.« »Ani kravy sú   nie.« »Teda sú jelene.« »Áno sú to soby, zvieratá jeleňom
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿podobné, j akých tu i ten najchudobnejší Lapčan 10—20 kusov máva,   a z nich žije. Nalezajú sa ale i bohatí, ktorí z nich viac tisíc   kusov mávajú. Zvieratá tieto často i bez dohliadky pásavajú sa po’   sňaho* vých púšťach Lapska a polostrova Kola, živiac sa lesným   machom, ktorý si z pod sňahu lopatovými parohami vyhrabá* vajú.   Dávajú sa použiť i čo výborní ťa* húni do saní. Števo, budeš videť,   jako je to tam, keď sa spustíme dolu.« Blížili sme sa ku pohoriu a za   ním ležiacemu jazeru Enare=Träsk, a keď sme tam doleteli, spustili   sme sa k zemi, práve na jedno také miesto, kde sa veľké množstvo   sobov páslo. Náhodou natrafili sme na stany koču* júcich Lapčanov v   tichej úložine. Z nášho neobyčajného zjavu poľakané stádo sobov   rozpŕchlo sa po šírke, čo pos zornosť jeho pasákov a pohoničov na   seba obrátilo. Čiže sa zadívali títo od hlavy do päty do sobej koži   zaodení ľudkovia! Prihovorili sme sa im po rusky, bo z lapčiny   nevedeli sme ani a; lež oni nás nerozumeli. »S týmito isto budeme sa   museť po prstoch rozprávať,® riekol som, keď v tom objavil sa pred   nami jeden po= riadnejší starší muž, ktorý odpovedal nám po rusky. Zo   shovorky s ním držanej vyroz* umeli sme, že Lapčan tento je veľmi bo=   hatý hospodár, menom Afrája. 73
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Prijal nás zdvorilé a hneď pozval nás do svojho koženého stanú,   ktorý tu nes ďaleko stál. 74 Tu mali sme príležitosť soznať ľud, jeho   mravy a spôsob žitia. Starý Afrája rozpráva mi, že má 10,000 kusov   sobov, s ktorými do roka od švéds skych hraníc až po polostrov Kola,   v obs jeme tisíc štvorcových míľ, kočuje a stáda svoje popása. Za   mladi býval často v Petrohrade a tam priučil sa i ruskému jazyku. Od   russ kej vlády bol vyznamenaný a takrečeno kniežaťom Lapčanov   učinený. Hovoril nám, že vedie kupectvo so sos bími kožkami, parohami   a údeným mäs som až do mesta Archangelska. Povinný však je platiť a   odvádzať ročný poplaš tok 300 údených sobých kýt a toľko ja= zykov.   Mal europské šaty, koberce a zbraň. Bol kresťanom a čo taký mal v   stane svojom obraz Krista. Mal syna menom Jermola, veľmi zručs ného   lovca bielych medveďov na sever? nom pobreží Európy. Jeho dcéra   Praskuta viedla mu domács nosť a bola gazdinou. U neho pobavili sme   sa 48 hodín a za ten čas mali sme dosť príležitosti obos známiť sa so   spôsobom žitia tohoto ľudu. Uhostili nás hojne sobím mäsom a mliekom.   Zo sobieho mlieka pripravujú si aj
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿opojný nápoj, — no nám nemilo za* páchal. Chleba neznali. My na   vzájom ponúkli sme ich našou slivovicou, chlebíčkom, salámami a ci*   garkami. Števo ich zabavoval hrou na harmo* nike. Domáca slečna našla   veľkú obľubu na jeho hre. Chtiac jej radosť urobiť, riekol som ku   Števovi: »Mohol by si tej paničke darovať tú harmoniku. Daj jej ju!   Navráťac sa do* mov, kúpim ti druhú.« Števo, ačkoľvek nerád sa lúčil   so svo* jím hudobným inštrumentom, predsa len jej ju dal, z čoho   povstala veľká ra* dosť. Na vzájom brat jej Jermola obdaro* val nás   oboch znamenitými rukavicami a kapcami z medvedej kože, rieknuc: »To*   to vám tam bude o veľa viac zapotreby než harmonika.® Potom nám dal   Afraja zapriahnuť nie* koľko sobov do siaň a presankoval nás na   hodnom kuse. Tak sa skončila naša návšteva u po* hlavára Lapčanov.   Pri našom odchode doručil som tomu* to bodrému Lapčanovi, nášmu   pohosti* teľovi moju návštevenku, a on sľúbil si ju zadržať na   pamiatku. Ešte asi jeden deň cesty a my nalezať sme sa mali nad   ostrovom Magerô, naj* 75
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿severnejšom to myse pevniny európskej, za ním ale nasledovať mala   cesta ponad severné ľadomore. 76 Doletiac ponad hranicu Lapska a mes*   tečka Utsjoki, nad najsevernejšiu kra* jinu Európy: Finmark a ponad   morský záliv Porsangerfjord na ostrov Magerô, spustili sme sa u   samého brehu mor* ského na pustú neobydlenú pôdu, súc so všetkým ku   ďalšej ceste zaopatrení. Ku nášmu podiveniu našli sme na hre? hu mora   usadlisko ľudské. Boly tu sklady uhlia a potravy pre nás m orných   plavcov, rusko
    <tei:emph>
     norvéžskych veľrybolovcov. Bola tam tiež   telegrafická stanica, spo
    </tei:emph>
    jená s mestami Viborg, Vardo a Ham*   merfest. Podali sme sa ku stanici. Obývala ju rodina švédska. Táto   dozvediac sa o našom ciele, na
    <tei:emph>
     zvala nás dobrodružnými   podivínami a odrádzala nás od tej cesty. Vidiac ale našu stálosť v   podujatí, priala nám šťastia a dobrého výsledku. My sme si tu ešte do   »foroty« dohrali uhlia a chystali sa ku odchodu. »Jako že ale dáte o   sebe náveštie o tom, že ste živí a šťastne dosiahli se
    </tei:emph>
    vernej   točny?« — spýtal sa nás náčelník stanice. »Keď sa navrátime, povieme   to každé* mu, koho to zaujímať bude,« odpovedal som mu. , »Ja bych   vám ale poradil o spôsobe.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿j akým by ste mohli dať heslo a zvesť z točný do Európy, že ste   točnú dosiahli a sa na nej nachodíte.* »Takého spôsobu niet!« »Ba   jesto, — presviedčal ma pohlavár stanice. — K tomu cieľu dostať u mňa   tak zvané »poštárske holuby®, ktoré zvesť na papier napísanú, na   hrdlo im pripevnenú, prepustené súc na slobodu, zanesú zpiatky ta,   odkiaľ boly vzaté.* »A vy máte takých holubov?* »Mám, a cestovateľom   na severné kraje ich predávam.* »Predávate? Predátedi i mne? A po j   akej cene?
    <tei:emph>
     Ja vzal som si jednoho holúbka a za= platil za neho   vďačne. Števo ho odobral a umiestil v škrýňke pre nástroje. »Použite   ho jestli sa tam dostanete. Bystroletý tento vták priletí i s heslom   zpiatky sem, a ja odkaz váš telegraficky sdelím s Europou. »Tak,   prosím, urobte! — riekol som k prednostovi stanice, — zašlite jednu   depešu do Petrohradu a druhú do Smo
    </tei:emph>
    kovca (na Slovensku), na   tieto tu vám udané adresy.
    <tei:emph>
     A teraz sme sa rozlúčili s pevninou   európskou. Leteli sme ponad Severné ľadomore. Nechajte nás milí   čitatelia leteť po
    </tei:emph>
    kojne. Opisovať vám z cesty tejto nemám čo   Riekol cenu. Podal mi ruku, že tak urobí. 77
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿iného len vodu pod sebou a nebo nad sebou, tiež vždy viac a viac   pribývajúcu zimu, sňah, fujavice, ľadové vrchy, — a to je všetko, čo   sa tam videť dalo. Po hodne dlhom letení shliadli sme 78 vrcholce   sftažiek a ľadovcov; z mapy som sa dozvedel, že sú to tak zvané Špic*   berky, ležiace pod 80° severnej výšky. A tam poskytla sa nám   príležitosť vi# deť kus toho polárneho života. »Ľaľať! — zhýkol   Števo, pozrúc na dol — tamo vídať vyvalovať sa na ľade kŕdel tučných   svín.« »Števo, zle si sa prizrelU »Ha, teraz mi prišo na um, čo sú to   za zvieratá. Tak je, pravda. Sú to tie mor* ské potvory, o ktorých mi   už moja stará mať za chlapčenskej doby rozprávala, že sú to zvery   odpoly pes, odpoly ryba.« »To je Števo, taká pravda, ako v koši   voda!« »A morských pani vari niet?« »Ba hej, do ktorých by si sa ty,   keby si len jednu videl, hneď až po uši zalu* bil.« »Vari do potvory,   čo má chvost z rys by?« »Števo, daj si povedať: tie zvie* ratá, na   slabých papršlekoch slnca sa zo= hrievajúce, sú tak zvané tulene čili   foky. Majú rozličnú podobu hlavy a pysku. Podobajú sa teľaťom, psom,   mač* kám, medveďom, sviniam, ba i slonovi; a z tade majú i svoje   mená.« Ticho obdivovali sme ich nemotorné
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿plazivé pohyby po ľade, lebo majúc zadné nohy na spôsob chvosta   dovedna srastené, chodiť nemôžu. »Zastreľme si jedno z nich na pečiem   ku,« riekol Števo. »Ach, čoby sme sa s nimi zapodievali. Možno,   Števo, že by si od takej pečiem ky i odplával, a že by ti mdlo   prišlo. Ne* chajme my pečienky z tuleňov len bie* lym medveďom.® A   sotva, že sme tohoto severného bie* leho huňáča spomenuli, aj hľa! z   po* medzi ľadových balvánov vytiahol sa biely macko, to ukrutné,   ozrutné zviera a nenasýtny žrút severu, ako strela vra* zil medzi   úbohé tulene — a lapiac naj* bližšieho, v okamihu ho na kusy potrhal   a pohltal. O malú dobu nato videli sme tlupu mrožov na ľadových kroch   plávať mo* rom — a za nimi hneď v zápätí ich pre? nasledovateľa,   bieleho medveďa. »Zastreľme toho macka! — hlásil Šte* vo, — a   osloboďme úbohé zvieratá od toho krvožížnivca.® »Eh, dajme im pokoj,   cieľom naším nenie lov. Letíme ďalej. Zrazu zvolá Števo: »Paroloď,   pane!« Mňou trhlo pri očutí tých slov. Kdeže* by sa tu reku loď   zatárala? Vezmem ďa* lekohľad k oku a zieram v stranu, kde sa Števo   paroloď odokryť domnieval. 79
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿A čo som videl? 80 Ohromná gronská veľryba, vyhadzu* júca otvorom   nosu svojho celé spusty vody do výšky, pokojne plávala si pod nami. A   túto opachu, tohoto kolosa polár* neho mora, držal Števo za paroloď.   »To je veľryba!« »Hej keby sme mali udicu!« »Veru by sme napražili z   nej tuku, fiš= trónu, čo by nám na celý život postačilo mastiť   čižmy!« Poznenáhla preletiac ponad končiari* sté ostrôvky —   rozprestierala sa zase iná ľadová plocha pod nami. Čo by toto bol za   kraj, nebolo mi zná* mo a ani by som sa to nebol dozvedel, keby som   isté znaky na nej nebol po* badal. Prvým nápadným predmetom na nej   bola mi: medzi ohromnými balvány ľadu zaseknutá a bokom povalená loď.   I prišlo mi na um, že loď táto asnáď nenie iná, lež tá, od   výpravníkov ra* kúsko
    <tei:emph>
     uhorskej expedície z roku 1873
    </tei:emph>
    ho   tamže zanechaná a opustená loď »Teget* hof«. Druhá nápadná vec mi   bola: na jed* nom pahrbku stojací kríž. I to som si spomenul z opisu   ’cesty tej* že rakúskoíuhorskej točnovej výpravy, že tu nachádzať sa   má hrob zomrelého strojníka tejže expe’dície: Venčia Kríža.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿No a vidiac tieto dva znaky, teraz s istotou som mohol riecť, že   ľadový okršlek tento je menovanou točnovou výpravou odokrytý   »Franc
    <tei:emph>
     Jozefland« pod 82° severnej výšky, provincia našej   bývalej monarchie. Spustili sme sa najsámprv k zamrznú
    </tei:emph>
    tej   lodi. Porúchaná a vyvalená leží ona tam, na nej nachádza sa práve   všetko tak, j ako ju pred rokmi výpravníci zanechali. Na lodi   nenájduc nič, čoby sporne* nútia zaslúžilo, podali sme sa smerom ku   krížu, hrobu to najsevernejšieho Slo* vaňa. Obzrúc si toto miesto,   prišlo mi ne* vdojak na pamäť: »Slovania sú najrozšírenejší národ na   zemi. Oni rozprestiarajú sa od samej se* vernej točný zeme až za   Balkán teda s bydliskami svojimi zaujímajú jednu pätinu celého   okršleku zemského. Oni sú obrom medzi národami zeme. Hej obs rom! ale   obrom driemajúcim, ba spia* cim. Kto zná, či slaviansky obor tento   prebudí sa k rezkému životu? No, a je* stli sa prebudí, jestli že si   stane«na nohy, zatrasie pol svetom. Jedni veštia, »že bu* dúcnosť   patrí Slovanom*; druhí vravia, že Slovania už v minulosti dohrali   zástoj jestvovania, že sú už odbavení… Nuž uvidíme, ktorí budú mať   pravdu. Mŕtvo, mŕtvo a všetko zamrznuté! Výprava na severnú točňu. 6   81
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Vzlietnuc do výšky, leteli sme ponad kraje ešte dosiaľ žiadnym   smrteľníkom, plavcom rybolovcom a cestovateľom ne* dosiahnuté. 82   Pýtate sa ma: »Čo ste tam videli a zkú* sili?« I odpovedám;   »Zamrznuté more a ľad, ľad a zamrzí nuté more!« Žiadon živočích,   žiadna rastlina, žia* don znáček života. Hrobová tichosť a smrť.   Ohromná 40° zima, fujavica až nám mrzly oči, nos, uši, ruky ba i   špiky v kos* ťach. »Len ďalej orlíku, Cézarko!« napomií nal som v   letku už ochabujúceho ťahúňa plti. A on letel pokiaľ vládal. Myslím,   že sme sa nachádzali pri 87— 88som stupni severnej výšky, keď nám   orol, patrne oslabnutý a vysilený vypo* vedal službu. »No, toto by   nám len chýbalo teraz — keď sme už takrečeno blízko cieľa,® riekol   som. Spustiac sa dolu, dopadli sme na hľa* dinu šírošíreho, j ako   zrkadlo hladkého ľadu. Pomocou koliesok, elektrickým stro* jom   hnaných, hýbali sme sa ďalej. Čo chýbalo orlovi?
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Zabudol som totiž, že zvieratá v tuhej zime viacej žrádla   potrebujú, aby ostaly pri sile. Števo! prečo je ten tvoj nos taký   čer* vený ako rak?« pýtal som sa ho, keď sa ustavične zaň lapal. »Od   trungu veru nie, ale od zimy. My« slím, že mi je už odmrznutý! Aby sa   ale tejto nehode predišlo, po* dal som mu naň kožený futrál. »Na,   priviaž si Im na šňupák; bo nectu cem, aby si sa bez nosa domov   navrátil. Povzlietnuc a zase šúchajúc sa po ľade, podávali sme sa   ďalej, veď už dľa môjho domnenia severná točná nemala byť ďalej, ako   na jedno 15 míl. »Hú…ú! nevydržím: tu vám zamrz= nem! — zubami   hrkotajúc zvolal Števo, -— tu mi paprčky idú odmrznúť.® Moril ho   hlad. Orol teda dostával od teraz »duplo# vanú porciu« a tak prišiel   opäť k sebe. Števo bol futrálu veľmi rád. Ale podaná mu sklienka   slivovice rozs -ohriala ho — i mňa. Krutá, fatálna zima, neslýchaná   zima, tak že i ten dym, z komína vychádzajúci zamŕzal. T ak to vyzerá   v blízkosti . severnej točný, bratku môj! 83 6
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Slniečko svietilo nám tu síce celý čas už od dávna, lebo ani v   noci nezapadalo, ale hrozne strapato, hoc bolo v lete o Jáne. 84   »Prečo tu slnce nič nehreje?« spýtal sa ma Števo. »Poneváč ho tu vždy   len nad samým obzorom vidno a paršleky jeho šikmo na zem dopádajú a   nevyviňujú žiadnej tep* loty. -Ale tu slnečného tepla ani nenie   treba, lebo tu nik nebýva, ani nič nera* stie; za druhé: keby sem   slnce tak tuho pripeklo, ako k. p. u nás, vieš, čo by sa stalo?   Spustilo a stopilo by sa odrazu toto ohromné množstvo ľadu a z toho   povstala by druhá potopa sveta.« Trpeli sme na hrozitánsku zimu, ale   majúc na hlave baranie čapice, na tele kožúšky, na nosoch futrále, na   rukách rukavice, na nohách kapčiská — leteli sme ďalej… V ten čas   pobadal som, že magnetická ihla na kompase počala podivne tanco? vať.   Nevedel som si vysvetliť, čo ju do kého tancu doviedlo. Števo čupel   pri samom ohni, sohrieva? júc si vše nos, vše zadnú časť tela. Odrazu   zbadali sme, že plť naša rých* lejším letom berie sa ku predu, nežli   jako ju orol ťahal. Čo je toho príčina? »Volačo nás ženie, — hlásil   som ku polozamrznutému Števovi, — ale neviem čo?«
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Števovi to bolo ľahostajným a preto ani nemukol. Na oblohe   nebeskej — ktorá sa nám tu zdala byť čiernejšou, nežli v našich   krajinách — zazrel som podivnú hviezdu s dlhým, rovno na nás   namereným chvo* stom. »Ach, ľaľa, metla božia, jako ju u nás ľudia   volajú, ukázala sa nad nami!« Pri počutí tých slov vyskočil Števo zo   svojej meravosti a vidiac hviezdu, zvo* lal: »To je zlé znamenie,   pane principálu! Bude vojna, hlad lebo mor.« »I ty si z tých   prorokov, čo kašu po= jiedajú! — riekol som. — Ha! teraz už viem, čo   nás tak mocne napred ženie. Je to na našu zem tlakom pôsobiaca sila   tejto vlasatice.« »Za živa sotva. Tam pustia nás len po smrti.« »Ale   my by sme s tým lepšie obišli, keby sme sa, miesto na severnú točnú   —dostali rovno do neba…« mudroval Števo. »Počkajže, frátre, kto vie!   veď na dru* hom svete jesto i druhé miesto, ktoré sa zovie — peklo.«   »Ktorá nás zaženie niekam až na dru* hý svet!« tvrdil Števo. »A či   Eliáša na ohnivom voze nepustili tam za živa?« »To bolo za onoho   času.« 85
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Ha! ha! TJrá! Už viem Števa! Pozri, dívaj sa! Vyskoč: Toto, hľa,   je osa našej zeme a my sme na vrcholí točný zem* skej!« »To, to, pane   principál! Aj tam by nám predsa bolo teplejšie, než v tomto   zatracenom zamrznutom kraji.« Vedúc rozhovor o hviezde, nebi a pek   le, zapálil som si na čibuk už skoro- po* sledný dohán z mechúra a   díval som sa na velebný zjav vlasatice. V tom dorazil ku nášmu sluchu   podiv* ný hlas a ruch, jakoby škrípanie a hrko* tanie mlynských   kolies. »Čo to má byť, Števo?® »Spýtajte sa vy mňa a ja vás.,® dal mi   Števo odpoveď. Plť letela úžasnou rýchlosťou, hnatá i s orlom   neviditeľnou mocou … 86 Leteli sme popod husté nepohnuteľné oblaky.   Tieto visiac nad nami, boly úplne za* mrznuté. Tu v tom okamžení, ako   sa na dU varne a ich obdivujeme — trepneme sa do jakéhosi predmetu.   Ja sa obzrem — a — ach! čo tu vidím pred sebou? Jedna ohromne dlhá   žrď vyčnieva von zo zeme do výšky a siaha šikmo naklo* neným smerom   až do samých oblakov na nebeskej báni. »Čo je to?« »Uhádnite si sám!   riekol flegmatične Števo.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Teda na mieste nášho cieľu.« »Krič a volaj: »vivat!« jásal som.   A» kto že nás tu počuje?« »Nič, len volaj!« »Keď je teda tak, nuž   »Vivat!« zvolal Števo, ako najhlasnejšie mohol. »Raduj sa Števo a   rozvesel s,a.« »Ej keby mi zuby v hube od zimy ne* hrkotalyk Zastali   sme a v prvom okamžení spo* zorovali, že s plťou na zemskej osi   prile* pení väzíme. Táto súc z najlepšieho magnetického železa   ukovaná, pritiahla nás z 15 milo? vej diaľky ku sebe, a teraz tu sme,   kde sme tak túžobne chceli byť. Väzíme tu nepohnuteľne. Os bola do   oblohy nebeskej mocne upevnená a zem točila sa pod nami okolo nej.   Tak i to vržďanie a škrípanie pochá* dzalo od toho točenia. »No, ale   teraz čo robiť?* tázal som sa Števa. »Nalejme si po sklienke a vypime   »nazdar!« že sme sa konečne už raz do? stali na ten najvyšší bod   našej zeme.
    <tei:emph>
     »Pravdu máš. Daj sem tú slivovicu!
    </tei:emph>
    Poslúchnul hneď. Štrngli sme si, ale i zbadali, že sa z toho tekutého   ohňa nachádza v súdočku už len pár kvapák. 87
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Ale to nás nermútilo, len sme boli ra* di, že sme už tu. 88 S   týmto zahanbili sme všetky mienky o nás pochybujúcich ľudí. »Števo! —   riekol som, keď sme sa už boli potúžili — teraz by som ponajprv mal   odoslať »depešu« do Magerô, a po* siať s ňou holuba.® »A ja bych   myslel, že by sme si driev niečo zahrýzli a zajedli, lebo moje bru*   cho je ako doska.® »Pravdu máš. I žalúdok má svoje práš vo. Daj sem   teda tej »salami«, nech si zajieme.® »Mne veru už dávno zasiela   žalúdok ostré telegrafické depeše do úst, aby sa dačo do neho   poslalo. Zajedli sme si. Potom vytrhol som z notesu jednu ka= rotku a   ceruzkou napísal na ňu; Dňa 28. júna b. r. dorazili sme šťastne na   najvyšší bod severnej točný zemskej. Sedíme tu na zemskej osi i s   plťou pri* pútani. Zavinúc karotku a uviažuc ju niťou holúbkovi okolo   krku, vypustil som ho na slobodu. Holub na to vyučený, pozdvihol sa   do výšky a rovným smerom dal sa leteť na juh do svojho domova. X. Y.   Perohryz m. p.., vetroplavec. Štefan Vrždialik m. p., tajomník.®
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Potom hneď za týmto napísal som pros tokol o našom skutočnom sa   vynachá? •dzaní na severnej točni a jej osi — a Štes vo podpísal to   ako hodnoverný svedok. Nato vzal som ďalekohľad do ruky a díval som   sa na všetky štyri strany sve= ta. Po náležitom sa nadívaní, odložil   som dalekovidný nástroj a do notesu napísal si nasledujúce veršíky:   Teraz mi prišlo na um, že nám je tre= ba nadobudnúť si riadnych   dôkazov to* ho, že sme severnú točnú zeme dosiahli a na nej boli.   »Musíme si z tadeto niečo sebou vziať, čo dôkaz na ukážku, že sme tu   bo!i,« des kol som ku Števovi. »Hm, keby tu boto slivák, lebo hru=   šiek, nabrali by sme si z nich do kapse. Ale že tu ničoho — čože si   teda vezme; me?« riekol on. »Čo vezmeme? Počuj ma Števo! Máš pri sebe   dáku nádobku?* »Mám, fľašku od slivovice.* »Daj ju sem. Naber do nej,   ale plnú! Zalef duch môj, zaleť letkom rannej zory od severnej točný   k Tatrám, k Čiernomori. Vráť sa! a čo videl si v tom prudkom lete?   Slavian rozprestrený leží na pol svete! 89
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Ba nezamrzli!* opravil ma Števo. »Zapáľ si na svoju zapekačku! Ja   za ten čas zariadim moje astronomické po= zorovania.
    <tei:emph>
     »Dúchajme   si za päste.
    </tei:emph>
    ! rozlož na novo pod kotlom ohňa, musíme i   tak niektoré mechúr© na? plniť plynom. Dvíhaj sa, veď nebudeme tu   bývať.* »Keby som radšej bol doma pod tep* lou pecou.* Števo sa   konečne zdvihol, rozložil oheň tejto hrozitánskej točňovej zimy. Zas   pchaj fľašku dobre zátkou, aby nám zi* m a z nej neušla. Vezmime i   kúsok z tých* to zamrznutých oblakov, čo tu nad nami visia. A ešte   čo? Keby sme mali nejaký prázdny pyteľ, do čoho brať dôkazy — odrezal   a vzal bych kus z chvosta tejto vlasatice, čo tu rovno na nás dolu   visí.
    <tei:emph>
     90 »Ale prosím vás, pán principál! či sa tu ešte budeme   baviť?« tázal sa ma Šte
    </tei:emph>
    vo. »Ej len trochu pozhov, maj   strpenia, nech si tu trochu oddýchneme. Aby sa nepovedalo o nás: »ako   prišli, tak odišli, ani sa tu dobre nezohriali…« »Ninč dohán!
    <tei:emph>
     »Na teda z môjho, je i tak posledný!
    </tei:emph>
    »Nemám si kde   zapiecť.* A ohňa pod kotlom niet?* »Ani iskry.* »Kdeže sa podel?*   »Zamrzol na dobro!
    <tei:emph>
     »Co teraz robiť bez ohňa?
    </tei:emph>
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿pod kotol a ponaplňoval už splasknuté mechúre na novo plynom. Plť   sa začala hýbať. Lež čo je to? Naša plť od zemskej osi ďalej nechce.   Tiskáme, hýbeme, drgáme, nič — ďa* lej nikam. »No teraz sme my   »fajn«, Števo! Zem« ská os nechce našu plť od seba pustiť, dr* žiac   ju celou svojou magnetickou silou pri sebe.« To veru i mňa pomiatlo a   zronilo. Bez lietacieho stroja predsa nebude nám možno z tadeto sa   vyslobodiť. A keď ku tomu pridružilo sa i to po* vedomie, že nemáme   už skoro ani čo do úst vložiť, že tu v hrozitánskej zime mu* sírne   zhynúť a zamrznúť: pomyslenie to* to hraničilo s pominutím sa nášho   roz* umu — so zbláznením. Vďaka však mojej tuhej povahe, že sa tak   nestalo. »Števo! — rieknem ku zadumanému a bez rady tu stojacemu — my   tu na žia* don pád zostať nemôžeme, my sa musí* me hýbať, lebo ak   nie, v pár minutách na čisto zamrzneme. My tu musíme, ako vi* dím,   náš stroj zanechať a po tejto osi do* lu na zem sa spustiť. Ale čo   nás tam dole očakáva — neviem. Že sa nám táto ne* hoda stala, netraf   ducha; preukážme v najväčšom nebezpečenstve bodrú myseľ,. »Ja za to   nemôžem!« »Čo si počneme?« »Môj rozum tak ďaleko nesiaha.« 91
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿tým dokážeme, že sme smelého ducha mužovia.« 92 »Sursum corda.«   »Áno, vy tu, pane, chcete spievať praes fácie, kdežto by ste radšej   premýšľali, ja= ko sa z tadiaľto dostať domov?« nevrle odfrkol mi   Števo. »Berme sa z tadeto preč!« »No teda poďmela A čo iného sme mali   robiť? Náš lietací stroj magnetickou príťažli* vosťou ku osi zemskej   priputnaný, od nej ani na piaď sa odlúčiť nedal. Tento zostane na nej   trčať na večné časy — alebo aspoň do toho času, kým ■os trvať bude.   Rozmýšľal som, jako sa dostať dolu. A to bolo nám možno urobiť jedine   jednou cestou: spustiť sa po osi dolu na zem. Na tom sme ostali.   Vezmúc najpotrebnejšie veci sebou do kapse a niečo jedla, prvý ja som   sa spm stil na osu, za mňou Števo a po zadku orol, ktorého sme tu   zanechať nechceli. V tom ale ešte napadla mi jedna mys šlienka, i   rieknem ku Števovi: Skôr, ako sa dolu spustíme, napíšeme si naše mená   kriedou na os, tiež i dátum našeho tu pobytu na pamiatku.« »Tu je   krieda!« I podpísali sme sa jeden za druhým. Cézar, neznajúc písať,   urobil pazúrom krížik.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Čarbajúc kriedou po železe, shliadol som na osi j akési v železe   liate písmeny. Čo to má znamenať? I domyslel som sa, že to najskôr   bu* de meno toho majstra, ktorý dakedy tú* to os koval. Celý ten   nápis, pozostávajúci z jedno* tlivých latinských písmen som si verne   odpísal. I bolo napísané; Čoby písmeny tieto znamenaly, na to nemal   som teraz času rozmýšľať. »No, za mňou sa Števo! Ja idem vo* pred k   »Adieu, náš lietací strojuk rieknuc vy* hodil som sa s plti na os a   objal som si ju rukama i nohama. Za mňou šúpal sa dolu Števo a konce*   ne po zadku úbožiak orol. Išlo nám to výborne, j ako po masle.   Pomaličky blížili sme sa ku zemi, prá* ve k tomu miestu, kde os do   zeme za* H. T. A. F. V. L L. S. [V ] E. P. A, H. L A. I. P. C. M. Os   bola hladká, potiahnutá ľadom. 93
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿sadená bola: ku diere krížom cez zem vedúcej. 94 Os väzela v   železnej puške, ako u vo* zového kolesa a teraz slyšal som zretedh   ne, že to vržďanie a škrípanie z toho otvoru von vychádzalo. Príčinou   vržďania a škrípania ale nes bolo nič inšie, iba to, že zemská os nes   bola dávno mastená, ale bola veľmi zas hrdzavená a rýchle jej trenie   zapríčinilo, že bola u spodku rozpálená.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Z diery vychádzal smradľavý sirkový dym. Sošúpali sme sa až na   samý spodok bez všetkej nehody a úrazu. Lež čo? Skoro pri samej tej   puške ze* me, ku nášmu nemalému predeseniu, vi* díme stáť ozrutného   bieleho medveďa s otvorenou papuľou ceriť na nás ohromné zubiská.   »Teraz kam z konopí? Tento maco nás tu na marné kusy roztrhá.® Videl   som, že mu rovno do huby pad* neme. »Tú ste si, pane môj, ráčil   nechať tam hore,® potešil ma Števo. »Tak sme ztratení!® prehodil som,   le* bo sme i my vtenkráť počali primrzať na os. Ale medveď tu dolu sa   nehýbal, a to nás posmelilo rýchle skočiť dolu na zem… Medveď sa ani   teraz nehýbal, stojac tu, akoby na »varte« pri ose zemskej. » Ten   lebo drieme, lebo čo? Števo, preber že mu driemoty!® »Nuž ale čím?®   Len skočiť — a už sme na pevnej zemi. »Puška — flinta, kde mi je?«   »Zabi ho teda ty sekerou!® »Odpadla mi dolu na zem®, hlásil on. »Tu   sme vďakabohu.® »Skalou.« »Keby tu skaly bolo?® 95
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Števo konečne odvážil sa celkom na blízo ku medveďovi a zbadal, že   veru tento ozrutný maco je zamrznutý. Boh vie, koľko sto rokov ten   tam sťa vy* pchatý stál! 96 Bolo po nebezpečenstve. Števo pristúpiac   ku medveďovi, vybil mu sekerou, ktorú si bol medzitým na zemi našiel,   z tlamy predné dva zuby, vytrhol mu z bundy pár chlpov a uscho* val   si to na pamiatku. Najsámprv nazrel som do diery, v ktorej os zemská   strčená bola. »Hej Števo, čo ti poviem! Počuj! Keby sme my tu teraz   mali za súdok kolos maže, pomastili by sme túto zemskú os; tá je   asnáď od stvorenia sveta nie mas* tená. Počuješ, jako vrždí a škvrčí   od s’a* mej hrdze. Nie čudno potom, že sa zem poriadne točiť nemôže.   Či nám to nes mohlo doma padnúť na um, vziať sebou kolomaže1? S tým   by sme teraz celému svetu preukázali neoceniteľnú a nezapla* titeľnú   službu a dobrodenie.® »Ja nechápem, pane principálu, čo vy s tým   mienite.® »Inu, objasním ti to na krátko, Čuj! Pozorovatelia prírody,   prírodozkumci, meteorológi a hvezdári naši, menovite ale francúzsky   hvezdár Flamarion tvrdí, že na našej zemi z roka na rok patrne   teploty ubýva a následkom toho i zem menej rodí. Príčinu toho udávajú   a na mienke tej shodujú sa všetci, že chlad* nutie našej zeme   zapríčiňujú tie na slnci
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿zpozorovať sa dajúce škvrny, ktoré keď sú ku zemi obrátené, na   zemi patrná zh ma panuje. Za starých časov, škvŕn tých na slnci   nebolo pozorovať v tak veľkých rozmeroch, jako v dobe novšej. Ale ja   pochybujem o pravdivosti toho domnenia. Mne sa zdá, a môžem to smele   tvrdiť: chladnutie našej zeme zas pričiňuje jej pomalšie a   zpozdilejšie sa točenie okolo osi, ktorú tu vidíš. A to je zákon   prirodzený: točíďi sa rýchlejšie nejaké teleso, tým sa väčšia teplota   na ňom vyviňuje, a naopak: prestávadi sa točiť, teda chladne. Keby   sme my tu tes raz mali za súdok kolomaže, namastili by sme ňou os   zemskú, a následok toho by bol, že by sa zem ľahšie, teda i rých*   lejšie točila. Tým by zemi pribývalo tep* loty a s pribývajúcou   teplotou navrátila by sa i starodávna úroda zeme. Tým či= nom   zlepšily by sa i klimatické pomery studenších krajov, a tak doista by   sa stalo, žeby potom i v našom chladnom podtatranskom kraji: v   Trenčiansku, v Orave, v Liptove a vo Spiši namiesto zemiakov rástly   fíky a pomaranče!
    <tei:emph>
     »Pozde, milý drozde, keď kolomaže niet.« V   tom napadla mi obzvláštna myšliem ka. »Števo! — oslovím spoločníka —   vidíš túto vyvýšeninu u samého otvoru toč
    </tei:emph>
    ny?« »A na vŕbach   makaróny!* Výprava na severnú točňu. 7 97
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Vidím! — odpovedal on. — to je naj* vyšší bod našej zeme.« »Chyťme   ho oba a podržme za chvíľ* ku!« 98 »Podivná to myšlienka pane princi*   pál!« »Čo si ty, Števo, dľa svojej národno* sti?« »Pýtate sa a znáte,   že sme oba Slo* váci!« »A v širšom smysle Slaviani.« »Áno, vyznávam   neohrožene!« »Teraz ti teda poviem dľa znenia Sládkovičovej básne,   že: »»Slavian drží zemeguľu za hlavu.«« Táto sloka básne stala sa   teraz skut* kom.
    <tei:emph>
     »Ale teraz ďalej čo počneme?
    </tei:emph>
    , tázal sa   ma Števo. »Ja sám neviem čo, Števo môj! ale naj* lepšie bude, z   tadeto preč odísť!* »Lež kam?
    <tei:emph>
     »Kam nás oči povedú. Kamkoľvek sa   obrátime, každá cesta nás dovedie do
    </tei:emph>
    mov.« »AIe cez more   jako?« »Ľa, veď v tom háčik! Pozri, Števo! — riekol som po malom   rozmýšľaní, — tu okolo nás nalezajú sa samé vysoké a ľadom pokryté   ľadovce. Spusťme sa do* lu nimi. Vskutku nebolo nič iného čo počať a   inej pomoci. Vydriapali sme sa teda horko*ťažko na jeden ľadový   vrch.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Tam hore sme si posadali na ľad, tak .ako keď sa chlapci dolu   kopcom sankue jú —: ja vopredok, Števo za mňou a orol po zadku a,…   vio! pustili sme sa dolu vrchom. Raz nás schytilo do »švungu« a my   le* teli ako — strela … * £ Vysoko na severu v Ľadomori, kde polrok   deň a polrok noc panuje a túto dlhú noc ohnivá, veľkolepá severná   žiara osvetľuje, medzi ľadovými kru= hami a balvanami zaseknutá   väzela veľ? rybárska norvéžska loď, jej ž kapitáňom bol odvážlivý   veľrybolovec Bjómsôn. Odvážiac sa vysoko na sever, zasti* hnutý bol   náhle nastúpivšou krutou zi* mou, tak že prv, než by sa loď jeho bo*   la z tadiaľ odpratať mohla, more zamrz* lo a v ňom i loď.   Voľkysnevoľky museli teda veľrybos lovci vyčkať tu teplejšiu dobu   roku a le* ta, keď sa ľady potrhajú a z čiastky zto? pia a tak cesta   na mori otvorí. Bolo to v prvých dňoch mesiaca júla, keď ľady   povoľnily a cesta morská sa otvorila. Vtedy i loď vyslobodiť mohla sa   z klepca. Použijúc tento prajný čas, rozkázal kapitán svojmu mužstvu   rozvinúť plaché ty korábu. S napnutím všetkých síl, vymôcť sa z 99   7*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ľadovej záseky, pracovali lodníci na roz? ťahovaní plachát   vetrila. Kapitán sám riaďac prácu, nachádzal sa na palube. 100 V tom   okamžení však, keď lodníci šK rokú plachtu rozvinul a na sťažeň ju   pri? päť chceli, očuli s výšky nad sebou jakýí si neobyčajný ruch,   jako by šum lete* nia vtákov, a sotvy že to očuli, už v tom okamžení   padli tri predmety, jeden za druhým z povetria na rozvinutú plachtu.   »Čo sa stalo?« zvolal kapitáň na lodí níkov, ktorí tam hore s prácou   zamestí knaní boli. »Dvaja mužovia a jeden veľký vták
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿padli z povetria do plachty…!« odve? til lodník. »Spusťte plachtu   dolu!« kázal kapitáň. Stalo sa. Sám presvedčil sa o pravde slov   lodníkových. Oní dvaja mužovia, na págel pokrčení a od zimy celkom   zmeravení neboli nik? to iní, než ja a Števo, vták ale: môj orol   Cézar. Kapitáň spľasol rukami nad týmto ni? kdy nevídaným a   neslýchaným prípa? dom, zázračným sa naším objavením na jeho lodi. My   dosiaľ zimou zkrehnutí nehýbali sme sa. Za hodnú chvíľu boli sme na   smysloch omráčení a dechu pozbavení bleskovým letom dolu strmými   ľadov? cami. Konečne ale príduc k sebe, našli sme sa vystretí na   plachte ryboloveckej lodi. »Kde sme?« spýtal som sa Števa, o?   hmatavajúc okolo seba. »Na jakomsi mäkkom kanapé, pane!« odpovedal mi   on. »Kto ste, čo ste? Jako sem prichádza* te?« sypal na nás kapitán   otázky jednu za druhou. A poneváč mluvil švédsky, my sme mu   nerozumeli. »Mir nix dajč šprechn!« preriekol Šte* vo, ktorému počalo   srdce tuhšie biť, vi* diac sa byť na lodi obklopený ľudmi. Na tie   slová oslovil ma kapitáň ne? meckým jazykom. 101
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Wir sind verunglííckte Nordpolfah* rer!« odpovedal som mu.   Kapitáň ešte väčšmi sa podivil, pone* váč ale videl, že nám od zimy   dosiaľ zu* by hrkotajú, hneď nás kázal odviesť do svojej kajuty, kde   bolo teplo a tam ob* sýpal nás novými otázkami. A bol kapitáň   Bjôrnsôn jedna statoč* ná duša, jako sa na lodného kapitána svedčalo.   102 Ihneď kázal variť čaj ku nášmu zo* taveniu a rozohriatiu. Potom   nám rozkázal si políhať, pou* krývajúc nás teplými kobercami. Nato   ale hneď vyšiel von dávať ďah šie rozkazy ku spešnému odplutiu z to*   hoto kraju. Jako čítaš milý čitateľu: my sme tým* to zázračným   spôsobom boli zachráne* ní, a teraz uradostnení nad obratom ve* ci,   chutne sme zaspali. — Precitnúc z občerstvujúceho spánku, zbadali   sme, že loď nachádza sa v pi* nom behu smerom k juhu. Nachádzali sme   isa na otvorenom mori. Teraz znova objavil sa pri nás kapií táň, a ja   mal som už teraz dosť času právať mu cieľ a priebehy našej cesty na   severnú točnú. A porozprával som mu všetko do po* drobná, od A až po   Z. To ho veľmi zaujímalo. Na jeho lodi nechýbalo nám nič. Kapitáň   zaopatroval nás všetkými po*-
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿trebnosťami: jedlom, pitím a fajčivom. Len jedno nám nebolo   povolené, to? tiž vychádzanie na palubu. Dľa kapitáňovho príkazu   museli sme sa ustavične potiť v teplej kajute a »fur? tom furt«   zakrytými byť pokrovcami a sa potiť. »Pánovia, — riekol nám kapitán,   — vy na severnej točne nadýchali ste do seba veľmi mnoho tej   najkrutejšej zimy, kto* rá na vaše dýchacie ústroje veľmi nes blahé   následky mať môže. Musíte teda, chcetedi sa od neduhu toho základne   oslobodiť, ustavične potiť — a potiť. Ináč dostaví sa u vás nezadlho   záduch, a vy sotvy snáď živí dostanete sa do? mov.« A v skutku   pocítili sme v prsiach pi? chanie a kašeľ, ktorý ale ustavičným po?   tením v pár dňoch úplne prestal a sa ztratil. Loď letela svojou   cestou na juh po? pri brehoch ostrovu Islandu a mierila ku brehom   norvéžskym. Po pár dňoch dorazili sme do Trômsô a tam sme sa   zastavili cieľom oddychu. Je to utešený kraj! Keďže naši   spolukrajania, Maďari, na? še podtatranské kraje »zabország?om a   krumpli?ország?om« posmešne prezýva? jú — božemôj! pomyslel som si,   jako? žeby tento kraj v porovnaní s naším ešte pomenovali? »Co povieš   Števko, o tomto kraji, jako sa ti páči?« 103
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Nič iného len to, že keď Pán Kristus po svete chodil, chrbtom   obrátil sa na kraj tento a preto je taký požehnaný.® Z Trômsô pomedzi   ostrovy Lofoty plavili sme sa do mesta Throndhjem, ľudnatého to   kupeckého mesta Škandi* návie. 104 Obzerajúc si tento polostrovný   sever* ný kraj a vidiac jeho ľud a spôsob jeho života prichádzalo mi   tu čosi už mnoho známeho, ačkoľvek som sa tu po prvý krát nachádzal.   Vtom som sa rozpamätal, že mi svoj* ho času blahej pamäti p. Ján   Čaudez z Detvy, passionátny cestovateľ na sever* né kraje Škandinávie   o meste Throndh* jeme a Trômsô, mnoho pamätihodného bol rozprával,   donesúc sebou z krajín tých i domášne výrobky tamojšieho oby*   vateľstva. V zálive prístavu Throndhjemského sme sa zakotvili. »Ale   teraz — rieknem Števovi — jako sa dostaneme domov?® »Nuž hádam ,per   pedes apostolorum,’® odpovedal Števo. Slyšiac našu rozprávku driečny   kapi* táň Bjôrnsôn, riekol: »Počkáte
    <tei:emph>
     li tu za pár dní, až sa ja   s mojou kupeckou loďou, naloženou ry
    </tei:emph>
    botukom (fištrónom)   vystrojím do Bra* tislavy, hlavného to mesta vašej kraji* ny, teda   veznem vás sebou a zaveziem až ta …. !« »Vďaka vám, šľachetný   dobrodinca
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿náš! — odpovedal som mu. — Ale po* vozný plat prebíja nám hlavu,   lebo pe* ňazí my nemáme.® »No! — poznamenal kapitáň — a či snáď   pochybujete o statočnosti námor* níkov norvéžskych? Či nenie i u nás   svä* tým ten medzinárodný zvyk: nešťastli* vých plavcov zachrániť a   na miesto je* jich určenia jim dopomôcť?® Tomu nabídnutiu bodrého   muža boli sme veľmi radi, a za ochotnosť jeho povďační. O pár dní sme   sa skutočne pohli a loď podala sa svojimi námorskými ce= stami okolo   výbrežníkov Škandivávie do Atlantického mora, potom vbehnúc do   prielivu Calais a Canal la Manche, oko* lo brehov francúzskych a   Španielsko* portugálskych, zvrtla sa cez užinu gibr* altársku do   Stredozemného mora. Nám bola cesta táto ľahostajnou. Z väčšej časti   sme na nej spali, alebo hrali sa so Števom »mariáš«. Kraje tieto   pozornosť moju v toľkej miere nezaujímaly, jako krajiny tie, z   ktorých sme sa navracovali. Stredozemným morom plavili sme sa smerom   pomedzi ostrovy Sardiniu a Si* ciliu do donského mora a zastavili sme   sa na ostrove Kréte, cieľom odpočinú* tia. »Števo! — rieknem ku nemu   — jaký je to hrozitánsky rozdiel: Kréta a sever* ná točná!® 105
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Pravda! Tam hore dobre že človek nezamrzne, a tu dobre že sa   neupečie!* O pár dní vpluli sme do Egejského mora, plaviac sa okolo   Grécka. Neskôr octli sme sa v Mramorovom mori a v Bospore. 106 Tu na   rohu pevniny európskej, ktorý aj skutočne »Zlatým rohom* menujú, le*   ží hlavné mesto osmanskej ríše: Stambul (Konštantinopol, Carihrad).   Zastaviac sa tu len za málo, predse« vzal som si, že toto mesto   svojím časom (i so Števom, ak len tento bude chceť) navštívim.   Naskoro vletela loď do Čierneho mo ra, (ktorého voda, mimochodom   rečeno, je biela ako druhá, nad čím sa Števo veľ* mi divil) a   severným smerom popri Var* ne do SvätosJurského výtoku do D u* n a j   a. Očujúc toto meno, vzdychol som si ľahšie, cítiac sa byť už ako   doma. Hore Dunajom, hranicou to Rumuň* ska a Bulharska plávali sme   vždy hore a hore proti vode, popri Oršovej, Búda* pešti, kde Števo   nedal ujsť príležitosť aby na »rendôrov«, čo na brehu stáli   nevyplazil jazyk, až konečne po jedno* mesačnej plavbe na   ryboloveckej lodi, zastali sme pri Dunajskom brehu v Bra* tislave!   »Števo, ďolu s voza! — riekol som mu — už sme doma!
    <tei:emph>
     Medzi   vzdávaním srdečnej vďaky náš? mu dobrodincovi, kapitáňovi   Bjôrnsôn
    </tei:emph>
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿ovi za bezplatné nás dopravenie do vlas sti, sberali sme sa   vystúpiť z lode na nábrežie. Lodníci tiež už počali skladať svoj to*   var; najoriginálnejší gronský rybotuk na breh, keď v tom objavili sa   na lodi colní úradníci a bratislavskí policajti so svo* jím   komisárom, cieľom vidovania po? cestných pasov a vyzdvihnutia cla.   Každý na lodi sa nachádzajúci urobil zadosť požiadavke zákona, len   keď na nás rad prišiel, my so žiadnymi píšem* nosťami, poťažne pasmi   preukázať sme sa nemohli. Pán komisár hodil na nás podozrivé okom — a   postavil nás pod dozorstvo svojich mužov. Daremné bolo primlúvanie   sia za nás, bodrého kapitáňa. Nič na plat! »Na policajné riaditeľstvo   s nimi!« rie* kol komisár, hodiac rukou — a my sme ta mali vandrovať.   »Ej pane! — riekol omrzle Števo, — my sme už dosť kútov sveta videli,   a hľa! ešte i bratislavský »šubhaus« s nami, povymetať chcú!« Z boku   zaslúchnul som však rozhovor, ktorý komisár s kapitáňom spolu viedli.   »Ľudia títo sú mi podozriví; práve te* raz prišlo nám od berlínskej   vlády po* kynutie, že sa z Ruska do Č. S. R. viacej” špiónov vyrojilo   …; my musíme teda byť nanajvýš ostražitými. Ja týmto ľu* dom   nedôverujem!® Komisár hovoril: 107
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Aha — reku — Števo! už sme v kleps ci. Tu nás držia za ruských   špiónov.® »Tomu nerozumiem! -— odvetil s úsmes vom Števo; — v Rusku   držali nás za špionov, tu zase za ruských špehúnov. I prosím vás,   rieknite že: čím my teda vlastne sme?® 108 Kázali nám nasledovať   policajtov, keď sa v tom na dunajskom brehu objavil je* den vážny   elegantný pán. Na prvý pohľad soznal som v ňom známeho mi zo Smokovca   profesora techniky, pána Harmadu. A on poznal mňa. »Pre Kristove   rany! — zvolal on, — to ste vy, pane Pérohryz? Vy ste tu? I váš   pomocníkssekretár Števko? I váš statný orol Cézar? Jako vy sem   prichá? dzate?« Stručnými slovmi rozpovedal som mu priebeh našeho   návratu so severnej točný, čo tomuto za nás interesovanému pánovi ku   veľkej radosti slúžilo. »Teda vyhrala stávku moja strana! — riekol, —   poďte nech vás objímem a vy= bozkávam.® »Ale nás tuto »šikujú« na   policajné riaditeľstvo, držiac nás: horrendum dic* tu! za ruských   špiónov.® »Čože vravíte? Ani na krok ďalej! — dupnul nohou pán   profesor. — Pane komisár! — riekol mu dôrazne, — títo páni sú naši   ľudia, znám ich a stojím dobre za nich. O pár hodín bude hlavné mesto   viac o nich vedeť, kto sú oni.®
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Ostrým zakročením svojím u polície vymohol, že nás na slobodnú   nohu pre* pustili. »Teraz so mňou, drahí priatelia! — hovoril ďalej,   — zavediem vás do pri* rodovedeckého klubu, kde práve dnes   shromaždení členovia jeho, svoje výro* čité shromaždenie odbývajú.   Ach! toto sa práve shodlo; to bude všetkých zau* jímať, to bude   všetkých tešiť.« Nasledovali sme ho, ale cestou do klubu zastavili   sme sa v hoteli u »anglic* kej kráľovnej® na dobré pivce a virštle.   Došiel tam za nami i pán komisár a všetci spolu poštrngali sme si s   výbor* ným modranským. V rokovaní svojom o najnovších ze* meí a   prírodopisných výzkumoch zabrús žení spolkoví členovia velice sa   podivili, keď sme im my pánom profesorom Mar* madom v miestnosti   klubu predstavení boli. »Toto sú tí dvaja odvážliví naši kra* jania,   — riekol pán profesor, predstavu* júc nás klubovníkom, — ktorí asi   pred 3 mesiacmi odvážili sa na povetrnej, ni= mi samými shotovenej   plti, konať cestu na severnú točnú našej zeme, jako to o nich   časopisy svojho času boly sdelily. Po týchto slovách všetko stalo a   nás obdivovalo. »Pán Perohryz bude tak láskavý, tu v našom spolku   sdeliť nám alespoň naj* hlavnejšie náčrtky a obrysy svojej ce* sty.«   požiadal ma predseda klubu. 109
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Čo že som mal robiť? 110 Mabli som vari žiadosť jejich odo* preť?   Nie! I pustil som sa do prednášky, vyliču* júc im stručne síce, ale   verne a správe* dlive cestu, a opísal som im všetky zkú* šenosti,   nadobudnuvšie si na severnej točne. Števo zakaždým prisviedčal im   slova* mi: »A veru je tak — tak, tak!« Prednáška moja trvala 3V2   hodiny a oni trpezlivé a s napnutosfou vypočuli ma až do konca. Potom   vstal istý pán, rieknuc: »Pekné, krásné, ba podivuhodné je to od vás,   pánovia, čo. ste pre kultúrne cie* le ľudstva vykonali; lež ráčte   odpustiť, my chceme mať od vás i hodnoverné dô* kazy toho, že ste   skutočne na zemskej severnej točne boli. »Ano, áno, dôkazy!« zvolali   prírodo* zkumci. »Števo! — rieknem ku nemu, -— ukáž týmto pánom, čo   si z točný sebou do* niesol, ab- nám verili.® Števo otvoril svoju   kapsu a vytiahnuc z nej dva veľké kly a za hrsť chlpov, po* ložil to   na stôl pred pánov, rieknuc: »Tieto zubiská a táto srsť sú z toho   ľadového bieleho medveďa, ktorý tam u zemskej osi stojí a snáď ju od   sta ro* kov vartuje.® Páni vzali a obzerali. »To je maličkosť, —   rieldi, — a ne*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿postačuje k vereniu a presvedčeniu nás o pravde. To je slabý   dôkaz!® »Števo! — rieknem, — pokračuj ďa= lej!« On vyložil na stôl   kus ľadu. »Toto je odtrhnutý kus ľadu zo za* m r zrnitých oblakov, do   ktorých je os zemská zapravená a na ktorých i naša plť primrznutá   ostala. Páni vzali, obzerali, zkúmali a riekii: »Obyčajný ľad; — ani   to nepostačm je!« »Nenie to, pánovia, obyčajný ľad! — riekol som ja,   — ale obzvláštny, zkrista* lisovaný a tak tuho zamrznutý, že sa ani   vo vrelej vode, ba ani pri 80° R. nerozs pustí. Dala sa doniesť   hneď teplá voda. Ľad ponorili do nej a hľa, ja som mal práv* du! ľad   sa neroztajal. »Pánovia! teraz vám ja donesiem naj* patrnejší dôkaz,   že som sa na zemskej osi nachádzal. Odpísal som si z nej je* den   nápis, ktorý je tam na nej v železe uliaty.® Vytiahnuc zápisník,   položil som sní* mok toho nápisu na stôl. Obzerali, slabikovali,   chtiac ten zá hadný nápis rozlúštiť, ale sa to ani jed* nému z   nich nepodarilo. »Čo ten nápis znamená? pýtali sa jeden druhého.   »Škoda, že umrel nás slávny archeo* log Rómer, ten by to bol v minúte   roz* lúštil,® ozvaly sa hlasy. 111
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿»Keď si to, pánovia, neviete rozlúštiť sami, rozlúštim vám ho ja,«   vetil som. »Ale vy?« »Áno — j a!« »Čujme — čujme!« zahrmelo dvo=   ranou. 112 »Rozmýšľal a hlavu lámal som si po celej ceste zo severu   na rozlúštení to* hoto záhadného nápisu a konečne sa mi to i   podarilo.
    <tei:emph>
     »Čujme!« I začal som, vysvetlujúc význam jed
    </tei:emph>
    nej každej písmeny: Hanc Terrestrem Äxim Fecit Vul- Túto zemskú os   shotovil Vuh canusInLaboratorioSuo |Vesuvio| kán v dielni svojej   Vezuve Et Posuit äd Hunc Locun Ánno a položil na toto miesto roku I   primo Post Greatione Mundi. prvého po stvorení sveta. »Výborne!« »Tak   je!« zvolali všetci.* »To je pravé znenie toho nápisu!* »No, teraz už   veríme všetci, pane Pe* rohryzu! že ste tam skutočne boli.* »A   následkom toho moja strana stáv* ku vyhrala!* poznamenal p. Harmada.   »Sláva vám!
    <tei:emph>
     »A chcetedi, pánovia, ešte jeden dô
    </tei:emph>
    kaz, že   som sa i so spoločníkom mojím Štefanom Vrždialikom skutočne na   se«
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿vernej točne nachádzal, môžem vám po* slúžiť.« S tým vytiahol som   z kapsy malú fľaši ku od slivovice. »Pánovia! poobliekajte si rýchlo   ka* báty na seba, lebo ja teraz z tejto fľašky vypustím trochu tej   polárnej zimy, ktorá na severe panuje.« A vytiahol som zátku fľašky.   Taká zima povstala razom v spolkovej dvorane, že všetci zubami   hrkotať počali. V tom otvoril Števo okno. Zima sa vyrútila von a na   celom území bratislavskom v tom okamžení tak chladno ostalo, že sa   ľudia ani dosť pre* nadiviť nemohli, čo tej okamžitej zrne? ne   povetria v čas »kanikule« mohlo byť na príčine. »Ďosť, dosť!«   drkotali páni. »Nech žije pán Perohryz!« Potom navrhol pán predseda   prijať ma za čestného člena učenej zeme
    <tei:emph>
     , národo
    </tei:emph>
    a   prírodopisnej spoločnosti — a vyho* toviť mi na to diplom. Števa tiež   chceli urobiť čestným čie* nom, ale to neprijal, rieknuc: »To je mne   nie potrebné, páni, ja z to* ho nevyžijem!« Druhý pán navrhol zase   urobiť pre neho peňažitú sbierku. I to stretnúc sa so súhlasom, hneď   sa previedlo. Zo sbierky tej si Števo v Bratislave kúpil jednu   poriadnu harmoniku, tajtí* kovú fajku a hodný mechúr dobrého do*   hanu. Výprava na severnú točňu. 8 113
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Po zasadnutí členov doručili mi dip« lom, a viedli ma rovno do   Reduty, kde už boly stoly prikryté. 114 Tu pri dobrých jedlách,   výborných slovenských vinách musel som vyberač nej spoločnosti ešte   jednosdruhé z na* šich ciest porozprávať. Až neskoro v no? ci odišli   sme na odpočinok. V Bratislave bavil som sa len pár dní. V prvý deň   obozrel som si krajinské Museum — darujúc do neho všetky so severnej   točný sebou donesené pamäte nosti. Na druhý deň prekvapil ma Števo   tou nepríjemnou zvesťou, že môjmu orlovi Cézarovi niečo chybí, a že   ničoho do zo* báka vziať nechce. Mal dolu spustené krýdla a sedel   celý zdutý. Privolaný zverolekár prezrel môjho pacienta; našiel mu   pod krýdlami veľké krvavé mechúre, to vraj od presilenia pri mnohom   lietaní, a konštatoval, že ne* hoda tá je nevyliečiteľná. Dobytčí   lekár vzal za to 50 korún, lež nie darmo, bo pravdu mal. Ku môjmu   nemalému žiaľu, môj verný spoločník, povetrný tátoš, a sprievodník na   ď ale? ký sever, bez jehož pomoci by som k cieľu nikdy nebol prišiel   — na druhý deň zdochnul. Z vďaky, ktorú som proti Cézarovi choval,   dal som jeho kožu vypchať, a daiúc mu na krk pripraviť pamätnú   ta=
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿buľku s upomínajúcim nápisom jeho zá* sluh, podržal som ho na   pamiatku. Dorazili sme domov opäť v noci, tak j ako sme boli odišli.   Utrápená žena a deti, poneváč ma za 3 mesiace nevideli, ani o mne   najmen* šieho chýru neočuly, velice sa zarado* valy z môjho návratu.   Hneď a hneď zapražili mi rascovej po* lievky a upiekli pár zemiakov.   si s tým zvíťazil? I odpovedal som jej: »Žena moja drahá! Za prvé:   obohatil som ducha môjho tak širokými prírodo* vedeckými známosťami,   jakými vládnuť nenie popriano, okrem mňa, ešte žiadne* mu inému   smrteľníkovi; za druhé: tým či* nom nadobudol som si chýrečné svetové   meno, ktoré spomínať sa bude v letopis sôch všetkých vzdelaných   národov, za tretie: vyplyne mi z toho aj materiálny osoh.« »Ach mužu!   nestojí to všetko ani za vahanček dobrých upečených (magnum bonum!)   zemiakov,« odpovedala mi ona. Čo týka sa sľúbenej a určenej mi od*   meny zo stávky kúpeľných hostí smos kovských, o tom do dnes neviem   nič ur* čitého povedať. Úfam ale, že mi svojím časom prajné heslo   príde. Žilinská železnica zaviezla nás domov. A opýtala sa ma; »Mužu:   Čo z toho všetkého máš? Čo 115 8*
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿Čakám, a budedi z toho niečo — veru sa mi to dobre zíde. 116 oa   lux iw uuui í/juv. Vederemo! Števo oddal sa znovu na svoje kuštár*   ske remeslo. Začasto privolávame si na pamäť losti našej trampôt   plnej p.’, cesty. V prázdnych hodinách vzal som si stihu: pamätihodné   udalosti z našej se* vernej výpravy položiť na papier. A to všetko v   stručných náčrtkoch leží tu pred vami, ctení čitatelia, ja len pro=   sím vás za trpezlivosť pri čítaní týchto pravdenepodobností.
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
   <tei:p>
    ﻿
   </tei:p>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>